{
  "details": {
    "sorce_table_name": "12000",
    "table_name": "12000",
    "name": "פרי גני - שלחן ערוך",
    "type": "OT",
    "pro": "1",
    "version": "2",
    "ListBooks_Author": "הרב אברהם הניג",
	"biography": "שאלות מפורטות על סדר השלחן ערוך, כולל הלכות ברכות התורה, תפילה, ברכות, עירובין, איסור והיתר, ריבית, שכירות פועלים, שומרים, והלכות פריה ורביה. השאלות מתאפיינות בסגנון מפורט, והתשובות מציינות מקורות מגוונים בספרות הראשונים ואחרוני זמננו.",
    "comonA1": "",
    "comonA2": "סימן ",
    "comonA3": "סעיף "
  },
  "contain": {
    "אורח חיים": {
      "מו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדינא דגמרא מהו סדר ברכות השחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע- א. כשיעור משנתו יאמר אלוקי נשמה שנתת בי, ודוקא בסוף שנתו, ולא כל זמן שיקיץ באיזה שעה שתהיה./nב. כשישמע קול תרנגול יברך הנותן לשכוי בינה, דלב האדם והתרנגול נקראים שכוי, והלב הוא המבין, וע\"י הבינה אדם מבחין בין יום ובין לילה ומפני שהתרנגול גם מבין את זה, וגם יש בשמיעתו הנאה לאדם שיודע שקרוב ליום, להכי תקנו ברכה זו בשמיעת קול התרנגול. /nג. כשלובש מלבושיו יברך מלביש ערומים, ואפילו לא ישן ערום, אלא כיון שלובש מלבוש העליון שעליו מברך ברכה זו. /nד. כשיניח ידיו על עיניו יברך פוקח עורים, ומיירי כשמניח ע\"י חלוק דאסור להניח ידיו על עיניו קדם נטילה. /nה. כשיושב מברך מתיר אסורים. /nו. כשזוקף מברך זוקף כפופים. /nז. כשיניח רגליו בארץ יברך רוקע הארץ על המים. /nח. כשנועל מנעליו יברך שעשה לי כל צרכי. /nט. כשהולך יברך המכין מצעדי גבר. /nי. כשחוגר חגורו או לובש מכנסיו יברך אוזר ישראל בגבורה. /nי\"א. כשחובש כובעו או מצנפתו יברך עוטר ישראל בתפארה. /nי\"ב. כשיטול ידיו יברך על נטילת ידים. /nי\"ג. כשירחץ פניו יברך המעביר שינה מעיני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע הוזכר שם ישראל בברכות אוזר ועוטר?",
            "answer": "כתב במ\"ב ששאר הברכות הוא להנאת העולם שהכל שוין בהם, מה שאין כן באלו שנים הם בישראל לחוד משום צניעות, דחגורה הוא משום שלא יראה לבו את הערוה וכיסוי הראש כדי שתהא אימת המלך עלינו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע נהגו לומר ברכות השחר בבית הכנסת?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאין הידים נקיות וגם מפני עמי הארצות שאינם יודעים אותם, נהגו לאומרם בבית הכנסת ועונים אחריהם אמן ויוצאים ידי חובתן, ובדיעבד אפילו לא ענו אמן יוצאים ידי הברכה כיון שכיונו לצאת, ובזמנינו המנהג שכל אחד מברך בפני עצמו ואין הש\"ץ מוציא שום אדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אסור להנות מן העוה\"ז בלא ברכה ואמאי מברכים הכא לאחר ההנאה?",
            "answer": "כל הברכות האלו הוא משום דאסור לו לאדם להנות מן העוה\"ז בלי ברכה, וכל הנהנה בלא ברכה כאילו מעל, וקיימא לן בברכת הנהנין דמברך קודם ההנאה, ותירץ בפ\"ת דדוקא בהנאות הנכנסות לגוף ממש דינא הכי, אבל ברכות אלו שנתקנו על מנהגו של עולם רשאי לברך אף לאחר שהתחיל הנאתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם נשים חייבות בברכות השחר?",
            "answer": "כיון דאסור אף לנשים להנות מן העוה\"ז בלא ברכה הרי הן חייבות, ואע\"ג דהוי מצות עשה שהזמן גרמא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם סדר אמירת ברכות השחר מעכב?",
            "answer": "מעיקר הדין אין הסדר מעכב, זולת ברכת מתיר אסורים וזוקף כפופים שאם הקדים זוקף כפופים שוב לא יברך מתיר אסורים, ועיין בזה לקמן בס\"ה, ולכתחילה יזהר לומר כל הברכות כסדר וברצף בלא להפסיק ביניהם כדי שלא יבוא לידי טעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם ניתן לברך ברכות אלו בעודו יושב?",
            "answer": "כתב באבודרהם בתחילת ברכות השחר דמעיקר הדין ניתן לברך בישיבה, ונהגו לברך בעמידה ואין לשנות זולת זקן או חולה וחלוש- יעב\"ץ בסדורו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהו זמן ברכות השחר?",
            "answer": "המשכים קודם עלות השחר, אם כבר עבר חצות הלילה יכול לברך כל ברכות השחר וברכות התורה, חוץ מברכות אשר נתן לשכוי בינה דלכתחילה ראוי להמתין לברכה אחר עלות השחר אא\"כ שמע קול תרנגול, ואם בדעתו לחזור ולישון שנת קבע, יכול מחצות ואילך לברך כל ברכות השחר חוץ מברכת אלוקי והמעביר שינה שיברכם בלי הזכרת השם, ובבוקר לאחר שיקום פעם שניה יברך שתי ברכות אלו בשם ומלכות, ואם בירך קודם חצות לא יצא ידי חובתו וצריך לחזור ולברך אותם בבוקר לאחר שקם פעם שניה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מי שלא בירך ברכות השחר לפני התפילה?",
            "answer": "יברך אותם לאחר התפילה חוץ מברכת נטילת ידיים שזמנה דוקא לפני התפילה, וכן ברכת אלוקי נשמה דיש סוברים דיצא ידי חובתה בברכת מחיה המתים אא\"כ כיון בהדיא שלא לצאת- רמ\"א סימן נ\"ב ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. עד מתי יכול לברך ברכות השחר?",
            "answer": "לכתחילה יברך לפני סוף השעה הרביעית שביום, ובדיעבד יכול לברך גם עד שעת שינה בלילה, חוץ מברכת המעביר שינה- מ\"ב סימן נ\"ב סק\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מי שהיה ער כל הלילה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בס\"ח ובמ\"ב שם דיכול לברך בבוקר את כל ברכות השחר, חוץ מברכת על נטילת ידיים שמברך רק אם עשה צרכיו לפני התפילה, וכן ברכת אלוקי נשמה והמעביר שינה לא יברך בעצמו אלא ישמע מאחר ואם ישן בלילה ששים נשמין יכול לברך בעצמו, ולענין שיעורו י\"א דהוא ג' שעות וי\"א שהוא יותר מחצי שעה וי\"א שהוא מעט מג' דקות- ביה\"ל סימן ד' סט\"ז ד\"ה –דוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. כיצד יש להיכנס לבית הכנסת?",
            "answer": "כתב המ\"ב- קדם בואו לבית הכנסת בעודו בחצר בית הכנסת, יאמר בבית אלוקים נהלך ברגש, וירגיש וירתע עצמו בהכנסו לבית הכנסת מרוב פחדו, וימתין וישהה מעט ויאמר ואני ברב חסדך אבוא ביתך אשתחוה אל היכל קדשך ביראתך, ואח\"כ יכנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מדוע יש ליתן צדקה קודם התפילה?",
            "answer": "כתב בשבט מוסר פרק ל\"א שע\"י נתינת הצדקה פודה תפילתו מכל מקטרג, ומכרית הקליפות ויוכל להתפלל בלב טהור, ואם אין מזומן בידו מעות, וכן בשבת ויו\"ט, יפריש במחשבתו ואח\"כ יתן מה שקיבל עליו- פסקי תשובות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע חיב אדם לברך מאה ברכות לפחות בכל יום?",
            "answer": "לפי שהיו מתים בכל יום מאה נפשות מישראל, ותיקן דוד המלך לברך מאה ברכות בכל יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו מנין מאה הברכות בכל יום ובשבתות וימים טובים?",
            "answer": "כתב המ\"ב שבכל יום אנו מברכים יותר ממאה ברכות, כיצד בלילה כשהולך לישון מברך המפיל, ובשחר מברך על נטילת ידיים ואשר יצר, ועוד ט\"ז ברכות בברכות השחר, ושלוש ברכות על התורה לדעת הרמ\"א הרי כ\"ב וברכת ציצית ותפילין הרי עוד שלוש, וברוך שאמר וישתבח, הרי עוד שתים, וברכת ק\"ש שחרית וערבית עם ברכת יראו עינינו הם שמונה הרי ל\"ה, וכ\"ז ברכות בשלש תפילות הרי צ\"ב, ובשתי סעודות שסועד בשחרית וערבית עוד שמונה, הרי ק', ועל נטילת ידיים והמוציא עוד ארבע, והרי ק\"ד, וביום השבת חסר לו י\"ג ברכות על כן יראה להשלימם במיני פרות ומגדים, ואם אין לו יוצא ע\"י הדחק במה שיכון לשמוע ברכת התורה והמפטיר ויענה אמן, וביוהכ\"פ שיחסר לו עוד שלש ברכות, ישלים בברכת הריח על הבשמים, וכן באשר יצר אם נזדמן לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חיוב מאה ברכות על נשים וקטנים?",
            "answer": "כתב בשו\"ת שבט הלוי סימן כ\"ג דהתקנה לא שייכי בנשים, ובספר ישיב משה בשם הגרי\"ש אלישיב שליט\"א כתב דחייבות וקטנים כתב בספר מצות מאה ברכות כהלכתה דמסתבר דפטורים, ואם יאמרו בודאי דאיכא מצוה ושכרן מובטח."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המברך שעשני ישראל?",
            "answer": "שוב לא יוכל לברך שלא עשני עבד ולא עשני אשה, וצריך לברך בכל יום שלא עשני גוי, שלא עשני עבד, ושלא עשני אשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם גר יכול לברך שלא עשני גוי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שלא יברך, והיד אהרן העלה להלכה דיכול לברך שלא עשני גוי, והכונה שלא עשני שאשאר עכו\"ם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כיצד יברכו הנשים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיברכו שעשני כרצונו, והמנהג אצל הספרדים וחלק מקהילות אשכנז שנשים אומרות שלא עשני גויה שלא עשני שפחה, אך המנהג המקובל אצל האשכנזים ברוב המקומות שלא לשנות- פסקי תשובות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קדם וברך זוקף כפופים קודם שברך מתיר אסורים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא יברכנה, כיון שנתן הודאה שנזקף לגמרי, זה בכלל דמתיר אסורים נתחייב מיד כשיושב, ויש חולקים ומסקי האחרונים להקל בזה. וכתב בפמ\"ג דטוב שישמע אח\"כ מאחר הברכה ויכוון לצאת."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש לברך הנותן ליעף כוח?",
            "answer": "לדעת השו\"ע אין נוהגים לברך, והרמ\"א כתב דמנהג פשוט דמברך, בשם ומלכות, ואפילו היה ער כל הלילה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לברך סומך נופלים ומגביה שפלים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לברך וטעות ביד המברכים, וכתב במ\"ב דהמברך סומך נופלים גוערים בו, ולענין מגביה שפלים דעת הב\"ח דאין למחות אמנם הפמ\"ג כתב גוערים בו וכן נקט במ\"ב."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אם לא נתחיב בחלק מן הברכות מהו לאמרם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיאמר בלא שם ומלכות, והרמ\"א פליג עליה מברך בשם ומלכות, דברכות השחר נתקנו להודות לשם על שברא את כל צרכי העולם, ולכן גם הישן בבגדיו מברך מלביש ערומים, וההולך יחף מברך שעשה לי כל צרכי, והסומא מברך פוקח עורים, וכתב בפר\"ח סק\"ח דכבר נתפשט המנהג לאמרן בין נתחייב בין לא נתחייב וכ\"כ בברכ\"י סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו לברך שעשה לי כל צרכי בט' באב ויוהכ\"פ?",
            "answer": "לדעת האר\"י והגר\"א אין לברך ברכה זו, כיון שאיסור לבישת הנעליים בימים אלו הוא איסור כולל לכלם, ולדעת הגר\"א גם ברכת המעביר שינה אין לברכה שעיקרה נתקנה על רחיצת הפנים והעיניים האסורה בימים אלו, אבל מנהג העולם לברך ברכות אלו- מ\"ב סימן תקנ\"ד סקל\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע אין לברך אלוקי נשמה והמעביר שינה למי שהיה ער כל הלילה?",
            "answer": "הרי לדעת הרמ\"א מברכים ברכות השחר על מנהגו של עולם ואפילו שהוא עצמו לא נהנה, שאני הכא שנוסחת ברכות אלו היא פרטית על עצמו, ויראה לחזר אחר מי שיוציאנו בברכות אלו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לומר פסוקים דרך תחנונים קדם ברכת התורה?",
            "answer": "השו\"ע הביא מחלוקת בזה וכתב לחוש שלא לומר, והרמ\"א הביא שנהגו לברך ברכת התורה מיד אחר ברכת אשר יצר אם כן גם בימי הסליחות יש לנהוג כן ולומר ברכת התורה קדם הסליחות וי\"א דברכת אלוקי נשמה סמוכה לברכת אשר יצר, על כן יברך ברכת התורה אחר אלוקי נשמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הקורא ק\"ש ולא אמר ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד?",
            "answer": "הוי ספור דברים בעלמא, ולכן כתב הרמ\"א דטוב לומר ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד בק\"ש שקדם לפסוקי דזמרה, דלפעמים שוהין עם ק\"ש לקרותה שלא בזמנה ויוצא בזה עם כיון ויקרא גם הג' פרשיות, ואם אין הציבור שוהין יכון שלא לצאת כדי שיצא עם הציבור ועם ברכותיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עד מתי הוא זמן ק\"ש וברכותיה?",
            "answer": "סוף זמן ק\"ש עד שלש שעות, וברכותיה עד ארבע שעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם יכול לקרות ק\"ש ללא תפילין?",
            "answer": "אם אפשר לו להניח תפילין יניחם ואח\"כ יקרא ק\"ש, דכל הקורא ק\"ש בלי תפילין כאילו מעיד עדות שקר בעצמו, ואם אי אפשר לו להניח מאיזה ענין, אל ימנע מחמת זה המצות עשה של ק\"ש."
          }
        ]
      },
      "מז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נסתפק אם ברך ברכת התורה? ",
            "answer": "כתב המ\"ב דחוזר ומברך כמו ספק דאורייתא, ומכל מקום כיון שהוא לו ספק, לא יברך אלא ברכת אשר בחר בנו שהיא המעולה שבברכות, וידוע שענש מי שאינו מברך על התורה גדול מאוד, וטוב יותר לכתחילה שיכון באהבה רבה לפטור וללמוד מיד אחר התפילה, כדי לחשוש לדעות שברכת התורה מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נסתפק אחר התפילה אם ברך ברכת התורה? ",
            "answer": "כיון שברך ברכת אהבה רבה, אפשר דיש להקל בזה, אפילו אם לא למד תכף לאחר התפילה וילמד עכשיו שנזכר, ואם יכול לבקש מאחר שיוציאנו בברכת התורה מה טוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ברכת התורה בציבור האם היא מן התורה? ",
            "answer": "כתב המ\"ב דלכו\"ע ברכת התורה בציבור היא דרבנן משום כבוד הציבור, שהרי כבר ברך בשחרית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קראוהו לעלות לתורה קודם שברך ברכת התורה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן קל\"ט דיעלה ויברך אשר בחר בנו, ובזה יצא ידי חובת ברכה זו, ואח\"כ יברך רק ברכת לעסוק בדברי תורה, ושמעינן שהסדר לא מעכב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהי הזהירות שיש להיזהר בברכת התורה? ",
            "answer": "כתב המ\"ב שיזהר שלא ילמד עד שיברך, ויברך בשמחה גדולה דמצינו שכל זמן שישראל עוסקים בתורה לשמה ויתר הקב\"ה על עוונותיהם, ורק כשעסקו בה כשאר חכמות ולא היתה התורה חשובה בעיניהם היא לא הגנה עליהם ועל זה אבדה הארץ, לכן צריך ליזהר מאוד וליתן הודאה על שבחר בנו ונתן לנו כלי חמדה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה מותר לומר קדם ברכת התורה ומה אסור? ",
            "answer": "לפני הלימוד חייבים לברך ברכת התורה בין מקרא בין משנה בין גמרא בין מדרש, וכן לימוד הזוהר- כה\"ח ס\"ג וכן בספרי מוסר- מקור חיים ס\"ב. זולת סיפורים ועובדות מגדולי ישראל שאין צריך לברכת התורה אע\"פ שיש בהם מוסר השכל ובשעת הדחק מקילים לענות לקדיש, וקדושה וברכו, פסוק ראשון של ק\"ש, ואף רשאי לומר קדיש, וכן הניעור באמצע שנתו ואומר פסוקי תפילות ותהילים דרך שבח והילול עד שנרדם- פסקי תשובות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הכותב דברי תורה האם צריך לברך? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לברך ואע\"פ שאינו קורא בפיו, ודוקא שמבין מה שכותב. אבל סופר המעתיק ואינו מבין מה שכתוב אין צריך לברך דאין זה לימוד, וכ\"ש אם כותב איזה פסוק באגרת הרשות לדבר צחות, ולמעשה כתב המ\"ב דדעת האחרונים שלא לברך על הכתיבה לבדה בכל גוני דאינו אלא כמהרהר, וראוי לכל כותב שיוציא מפיו קצת תבות להינצל מברכה לבטלה לדעת מרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המהרהר בדברי תורה? והפוסק דין? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו צריך לברך, דהרהור לאו כדבור דמי, וכתב הרמ\"א דה\"ה דיכול לפסוק דין בלא נתינת טעם לדבריו, דאינו דרך לימוד, והגר\"א חלק ואוסר לפסוק דין לפני ברכת התורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השומע דברי תורה? ",
            "answer": "כתב בש\"ת דצריך לברך כיון דשומע כעונה, עדיף מהרהור, ואפילו שומע מפי אשה וקטן שהם לא בני חיובא- הליכות שלמה פרק ו' אות ה'."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהם ברכות התורה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דברכות התורה הן: אשר קדשנו במצוותיו וציונו על דברי תורה וכתב המ\"ב ומנהג מדינותינו לומר לעסוק בדברי תורה, והערב נא וכו', ואשר בחר בנו, ותקנו כן מה שלא מצינו בשאר המצוות. כנגד שלשה עניינים שיש בה, האחד- ברכת המצוות כשאר מצוות התורה שתיקנו ברכה לפניה, השני- ברכת הנהנין, על הנאת נעימות ועריבות טעם עסק התורה, השלישי- השבח וההודאה לשם שנתן לנו כלי חמדה שאדם אוכל מפירותיה בעוה\"ז והקרן קיימת לעוה\"ב- פסקי תשובות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך לומר צאצאינו וצאצאי צאצאינו? ",
            "answer": "נחלקו בזה הב\"ח והמג\"א, והמ\"ב נקט דדי לומר צאצאינו והוי כל יוצאי חלציו בכלל כדעת המג\"א, ותהיה תמיד ברכת האב והאם מכוונת על בניהם שיהיו לומדי תורה וצדיקים ובעלי מידות טובות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך לומר והערב נא עם ו\"או? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דיאמר עם וא\"ו וכתב המ\"ב משום דברכה אחת היא והרמ\"א פליג וסובר דשתי ברכות הן ויכול לומר עם וא\"ו ועם ברכת אשר בחר בנו הוו שלשה ברכות- מ\"ב סימן מ\"ו סקי\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו לענות אמן אחר ברכת לעסוק בדברי תורה? ",
            "answer": "כתב בהגהות רע\"א על דרך החיים הלכות ברכה\"ת סעיף א' דהעיקר דיש לענות אמן דהוי ב' ברכות, ולפי זה קשה מדוע כתב המ\"ב דיברך בלחש הרי סובר כדעת רעק\"א דהוו ב' ברכות, וצ\"ל כשמוציא אחרים לא יסיים בלחש- אישי ישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם גר יכול לברך אשר בחר בנו? ",
            "answer": "כתב המ\"ב סק\"ח דגר יכול לברך אשר בחר בנו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברכת אהבה רבה בשחרית ואהבת עולם בערבית האם פוטרת מברכת התורה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם למד מיד בלי הפסק, ואפילו מעט לשם מצות מצות לימוד, פוטרת, ואפילו לא כיון בתחילת הברכה לפטור ויכול לכתחילה לסיים כל סדר התפילה ואח\"כ ללמוד- ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם ק\"ש עולה לשם לימוד תורה כששכח ללמוד אחר התפילה? ",
            "answer": "כתב בשו\"ע דיש להסתפק דהוי רק כתפלה כיון שאינו אומר לשם למוד, והגר\"א הוכיח בפשיטות דאין מועיל לזה, וכן פסק הא\"ר, ולכן לכתחילה יזהר לברך ברכת התורה עם ברכות השחר, דשמא ישכח ללמוד מיד לאחר התפילה, ובדיעבד מועיל אם למד תיכף אחר שנזכר אחר התפילה ולא הפסיק בדבור- ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נזכר באמצע פסוקי דזמרא שלא ברך ברכת התורה? ",
            "answer": "יפסיק ויברך ברכות התורה- מ\"ב סימן נ\"ג סק\"י, ולאחר ברכת יוצר אור לא יברך ויכוון לצאת בברכת אהבה רבה- מ\"ב סימן נ\"ב סק\"ט ובביה\"ל ד\"ה ומ\"מ."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הפסיק בין ברכת התורה ללמודו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע די\"א שאם הפסיק אין בכך כלום, דדוקא באהבה רבה דלא הוי עיקר ברכת התורה, אז אינו פוטר אא\"כ למד מיד בלי הפסק, אבל ברכת התורה פוטרת כל היום אפילו לא למד והנכון כתב השו\"ע שלא להפסיק ביניהם, וכן נהגו לומר פרשת ברכת כהנים סמוך לברכת התורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בכל הברכות אסור להפסיק בין הברכה למצוה ומאי שנא הכא? ",
            "answer": "כתב המ\"ב דשאני הכא דמצוה להגות בתורה יומם ולילה ואם כן לעולם ליכא היסח הדעת, והברכה חלה על חיוב זה אפילו אינו לומד כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כיצד נוקט המ\"ב למעשה? ",
            "answer": "המ\"ב כתב שרב האחרונים חולקים על השו\"ע בזה, וסוברים דדין ברכת התורה כמו בכל ברכות המצות או הנהנין דצריך לחזור ולברך אם הפסיק תכף אחר הברכה אף אם יודע בברור שלא הסיח דעתו דאין לברכה על מה לחול, מכל מקום כיון שיש פוסקים הסוברים כדעת השו\"ע דאין צריך לחזור ולברך, יותר טוב אם ארע לו שהפסיק אחר ברכת התורה שיכון בברכת אהבה רבה לצאת בזה ידי ברכת התורה שיכון בברכת אהבה רבה לצאת בזה ידי ברכת התורה וילמד מעט תכף אחר שסיים תפילתו או יאמר פסוקים הפסוקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שמע קדיש או קדושה מיד לאחר ברכת התורה לפני שהספיק לומר פסוקים? ",
            "answer": "נראה שמותר לענות ויכון באהבה רבה כעצת המ\"ב."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הפסיק מלמוד ונתעסק בעסקיו האם צריך לברך שנית? ",
            "answer": "כתב השו\"ע כיון שדעתו לחזור ללמוד לא הוי הפסק, וה\"ה שנת עראי ומרחץ ובית הכסא לא הוי הפסק, ומסיק במ\"ב דאף מי שאינו רגיל ללמוד והסיח דעתו מללמוד אין צריך לחזור ולברך, דאמרינן שאם יזדמן לו ילמד אף בשעה שאין רגיל ללמוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הישן שנת קבע ביום? ",
            "answer": "כתב השו\"ע בדעה ראשונה דהוי הפסק, וי\"א דלא הוי הפסק וכן נהגו, וכתב המ\"ב דהמברך לא הפסיד, ונהגו העולם שלא לברך, ואם הוא סמוך לתפילת ערבית יכון באהבת עולם לצאת ידי חובה וילמד מעט מיד בגמר התפילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו שיעור שנת קבע? ",
            "answer": "י\"א שהוא חצי שעה ויותר ומקילים עד השיעור הגדול שכתוב במקור חיים שהוא שעתיים שינה על מטתו כדרך שינה בלילה, ואפילו שישן עם מלבושיו- הליכות שלמה פ\"ו אות ב'."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הלומד בלילה האם צריך לברך? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהלילה הולך אחר היום שעבר ואינו צריך לחזור ולברך כל זמן שלא ישן, ואפילו לא למד ביום כלל- לבוש."
          },
          {
            "hint": "אוח@ מז,יב",
            "question": "2. הישן שנת קבע בתחילת הלילה? ",
            "answer": "כל שישן יותר מחצי שעה חשוב שינת קבע וצריך לברך, ודוקא שישן כפי שדרכו לישון כל הלילה, אבל אם ישן בבגדיו על מנת לישון שעה לא הוי הפסק, וכתב בארחות רבנו ה\"ג ע\"מ ר\"ג בשם החזו\"א דאם ישן עם בגדיו בדרך עראי אפילו כמה שעות אין צריך לברך אא\"כ פשט בגדיו, והוסיף הגר\"ח קניבסקי שליט\"א דאפילו ישן כך במטה- אישי ישראל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הישן שנת קבע על מטתו ביום ובלילה שאחריו היה נעור כל הלילה? ",
            "answer": "כתב המ\"ב דבזה לכו\"ע צריך לברך בבקר ברכת התורה, ואין ברכת אהבת עולם של ערבית פוטרת אם לא למד מיד אחר התפילה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הנעור אחר חצות ורוצה ללמוד ושוב ללכת לישון? ",
            "answer": "כתב המ\"ב דמברך ברכת התורה ולומד וממשיך לישון שנת קבע ואין צריך לברך שוב כשיעור בבוקר, כי מסתמא דעתו של אדם לפטור בברכה זו עד שנת הלילה שאחריו, וכל זה לפי דעת הי\"א שאין מברכין על שנת קבע ביום, אבל לדעת הסוברים שהמברך לא הפסיד, כ\"ש בזה המברך לא הפסיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך ליטול ידיו קדם ברכת התורה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לכתחילה ליטול ידיו קדם שיברך ללמד, ואם אין לו מים יכול ללמוד ולברך בלא נטילה, ויקנח ידיו בכל מיני דמנקי."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע הנשים חייבות בברכת התורה?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דחייבות ללמוד הדינים שלהם, ועוד שחייבות לומר פרשת הקרבנות כמו שחייבת בתפילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם הנשים יכולות להוציא את האנשים בברכת התורה? וקטן?",
            "answer": "לפי הטעם דלעיל יכולה להוציא את האיש ואכן זוהי דעת הפמ\"ג, ובביה\"ל מביא שהגר\"א חולק ואינן יכולות להוציא את האיש, וקטן אפילו הגיע לחינוך אינו יכול להוציא את הגדול בברכת התורה."
          }
        ]
      },
      "נה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם טוב להרבות בקדישים?",
            "answer": "כתב במ\"ב כשם שטוב למעט בברכות כך טוב למעט בקדישים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בעינן עשרה לאמירת קדיש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין אומרים אותו פחות מעשרה זכרים בני חורין גדולים שהביאו שתי שערות, וכן בכל דבר שבקדושה כגון קדושה וברכו, וקריאת התורה, ונשיאת כפים, וחזרת הש\"ץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כמה קדישים צריך לומר ביום?",
            "answer": "כתב המ\"ב דאין פוחתין משבעה קדישים בכל יום, כנגד שבע ביום הללתיך, אחד לאחר פסוקי דזמרה, וחצי קדיש אחר תפילת י\"ח, ושלישי אחר סדר קדושה ובו אומרים תתקבל צלותהון דהוא שייך לתפילת י\"ח, והרביעי אחר עלינו לשבח, וחמשי אחר אשרי במנחה, וששי אחר תפילת מנחה, ושביעי אחר ק\"ש של ערבית קדם שמונה עשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם נשים או קטנים מצטרפים למנין עשרה?",
            "answer": "נשים ועבדים וקטנים טומטום ואנדרוגינוס וחצי עבד וחצי בן חורין אין מצטרפים למנין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. התחיל לומר קדיש או קדושה בעשרה ויצאו מקצתן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דגומרים הקדיש או הקדושה וכן כל דבר שצריך עשרה כגון נשיאת כפים וקריאת התורה והפטרה בנביא, והוא שנשארו לפחות ששה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו לצאת באמצע קדושה אם נשארו שם עשרה בלעדיו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נשארו עשרה מותר לצאת וכתב בביה\"ל דמוכח מסימן קכ\"ה דאסור לצאת באמצע קדושה, ומיירי שכבר שמעו קדושה והקדישים עד עלינו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אחד הצטרף לתשעה לומר ברכו מהו שיצא אח\"כ?",
            "answer": "אינו מחויב להמתין לחזרת הש\"ץ שהוא ענין אחר לגמרי, ואם היה עמהם בשעה שהש\"ץ התחיל חזרת הש\"ץ התפילה בקול רם, צריך להמתין עד שיגמרו סדר קדושה וקדיש שלם שלאחריה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. התחיל באבות ויצאו מקצתן?",
            "answer": "גומר כל תפלת שמונה עשרה, וגם החצי קדיש וקדיש שלם שלאחריה, ויאמר גם ברכנו בברכה המשולשת שבמקום ברכת כהנים, אבל הכהנים לא ישאו כפיהם שהוא ענין אחר, ובעינן עשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. התחיל תפילת לחש בעשרה ויצאו מקצתן?",
            "answer": "לא יתחילו חזרת הש\"ץ בקול רם בפחות מעשרה, ואף לא יאמרו קדיש דלא דמי לערבית - ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. התחיל לומר עלינו בעשרה ויצאו מקצתן?",
            "answer": "לא יאמר קדיש דאינו אלא מנהג, וכ\"ש לקדיש דרבנן שלאחר הלימוד, דבעינן עשרה בשעת הקדיש בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. התחילו תפילת ערבית בעשרה ויצאו מקצתן?",
            "answer": "גומר רק הקדיש שקדם התפלה, אבל לא יאמר קדיש לאחר תפילת שמונה עשרה, ואם התחילו תפלת לחש בעשרה ויצאו מקצתן, יאמר הקדיש שלאחר התפילה, דהוא שייך לתפלה, ובמוצ\"ש יוכל לומר החצי קדיש שלאחר התפילה וסדר קדושה וקדיש שלם שאח\"כ."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לומר דבר שבקדושה בתשעה וצרוף קטן שיותר מבן שש ומבין למי מתפללים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש מי שמתיר ולא נראים דבריהם, והקשה בביה\"ל דלקמן בסימן קצ\"ט ס\"י לענין זימון סתם השו\"ע כדעת המקילין ותירץ דדבר שבקדושה חמיר טפי."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בן י\"ג מהו לצרפו למנין?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם לא הביא שערות דינו כקטן, וכתב הרמ\"א לענין תפילה מחזקינן ליה כגדול דמסתמא הביא שערות, וסמכינן רק בדרבנן דצרוף למנין לאו דאורייתא הוא, אבל בדבר שהוא חיוב דאורייתא לא סמכינן אחזקה ובעינן ברור."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. התחיל אחד מן העשרה להתפלל או שהוא ישן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמצטרף עמהם שכל עשרה גדולים שכינה ביניהם, ולכתחילה צריך להעיר את הישן דהט\"ז סובר שאין הישן מצטרף, וכן לענין זימון עשרה מצטרף הישן, ולקריאת התורה ונשיאות כפים צ\"ע, ולקריאת המגילה בודאי שאין הישן מצטרף, דבעינן עשרה לפרסומי ניסא ובישן ליכא פרסום."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך להמתין ליחיד המתפלל עדיין שיענה קדיש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנכון להמתין שיזכה לענות לקדיש אע\"ג דיש מנין בלעדיו, ודוקא כשיש שהות ביום, וכתב בערוה\"ש דאם מאריך הרבה בתפילתו אין צריך להמתין לו, וכן מוכח מהרמ\"א בסימן קכ\"ד ס\"ג."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם חרש מצטרף למנין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחרש המדבר ואינו שומע, או שומע ואינו מדבר מצטרף למנין, אבל מי שאינו שומע ואינו מדבר הרי הוא כשוטה וקטן ואין מצרפים אותו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חמשה בחדר זה וחמשה בחדר זה ופתח פתוח ביניהם האם מצטרפים למנין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך שכל העשרה יהיו במקום אחד וש\"ץ עמהם, וכל שהם בשני רשויות אין מצטרפים, ווילון שפורשין לצניעות בעלמא מצטרפים, דלא חולק רשויות בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. העומד בתוך הפתח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם עומד מן האגף ולחוץ, היינו כשסוגר הדלת הוא נמצא מבחוץ, אע\"פ שהדלת פתוחה נחשב כלחוץ, ויש חולקים דלא גרע מחצר קטנה שנפרצה לגדולה לקמן סט\"ז."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. העומדים בפתח מבחוץ רואים את שאר המתפללים?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דמצטרפים אפילו עומדים לגמרי בחוץ, דומיא דעומד חוץ לביהכ\"נ ומראה פניו למתפללים דרך החלון דמצטרף עמהם לעשרה."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מקצתן בפנים ומקצתן בחוץ וש\"ץ בפתח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהש\"ץ מצרפם, דכל אחד נותן דעתו עליו והוא מחברן יחד, וכ\"ש אם תשעה בפנים והש\"ץ בפתח דהוא מצטרף להם."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חצר קטנה שנפרצה לגדולה ויש תשעה בגדולה ואחד בקטנה?",
            "answer": "כיון שנפרצה במלואה לגדולה, ונפל הכותל המפסיק ביניהם, ונשארו פסים משארית הכותל הגדולה מכאן ומכאן, הרי הקטנה היא כקרן זוית של הגדולה ונגררת אחריה, ולכן האחד שבה מצטרף לתשעה שבגדולה, אבל אם היו תשעה בקטנה ואחד בגדולה או חמשה וחמשה אין מצטרפין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הש\"ץ בקטנה והצבור בגדולה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמוציאן ידי חובתן, שהוא נגרר אחריהם, אבל אם הש\"ץ בגדולה והצבור בקטנה אינו מוציאן ידי חובתן שאין הרב נגרר אחר היחיד."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תשעה בבית הכנסת ואחד בעזרה?",
            "answer": "אינם מצטרפים משום שאין שום פרצה, והפתח גופא אפילו אין שם דלת כמחיצה חשוב, ומיירי שאינם רואים זה את זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ש\"ץ בתבה ותשעה בבית הכנסת?",
            "answer": "מצטרפין, אע\"פ שהיא גבוהה עשרה ורחבה ארבעה ויש לה מחיצות גבוהות עשרה, מפני שהיא בטילה לגבי בית הכנסת, וי\"א דהני מילי כשאין המחיצות מגיעות לתקרת הגג."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היו עשרה במקום אחד אומרים קדושה מהו לענות עמהם מי שאינו שם?",
            "answer": "יכול לענות עמהם אפילו נמצא בבית אחר, כיון שעשרה במקום אחד, שכינה שרויה עמהם, ואז אפילו מחיצה של ברזל אינה מפסקת לכל מי שרוצה להצטרף עם אביו שבשמים השוכן בתוך אלו העשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה מפסיק טינוף או עכו\"ם ביניהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש מי שאומר דאינו יכול לענות, והרמ\"א בסימן ע\"ט ס\"א פליג עליה, ובח\"א כתב דאמן יהא שמה רבא, וקדושה יענה, דהוי רק פסוקים, אבל ברכו לא יענה, ובמי רגלים מהני הרחקה ד' אמות לכו\"ע - ביה\"ל."
          }
        ]
      },
      "נו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המדבר באמצע הקדיש?",
            "answer": "יש לכון בענית הקדיש, וכל העונה יהא שמא רבא מברך בכל כחו קוראין לו גזר דינו, והיינו בכל כונתו ובכל איבריו, דהיינו שיאמרנה בלב ונפש ולא רק כמוציא בשפתיו ולבו בל עמו, ואפילו להרהר בדברי תורה אסור בשעת הקדיש, ואין חילוק בין קדיש על תנ\"ך או אגדה או משניות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה קול יש לענות לקדיש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש לענות בקול רם, שע\"י זה מתעורר הכונה, וע\"י קול זה מתבטלין גזרות קשות, מכל מקום לא יתן קולות גדולות שלא יתלוצצו עליו בני אדם ויגרום להם חטא - מ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו לישב בעניית הקדיש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דישתדל לרוץ לשמוע קדיש, וכתב הרמ\"א דיש לעמוד כשעונין קדיש וכל דבר שבקדושה, וכתב במ\"ב דיש לעמוד עד אחר שיסיים יהא שמא רבא, וי\"א עד יתברך וכו' ואמרו אמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שיושב האם צריך לעמוד לקדיש?",
            "answer": "כתב המ\"ב די\"א שאין צריך לעמוד, ויש לחוש לדברי המחמירים ולעמוד."
          }
        ]
      },
      "כללי": {
        "": [
          {
            "hint": "",
            "question": "א. מהו לשנות מנוסח הברכה?",
            "answer": "כתב המ\"ב בסימן ס\"ח סק\"א בשם הרמב\"ם כללו של דבר כל המשנה ממטבע שטבעו חכמים בברכות הרי זה טועה, וחוזר ומברך כמטבע, וכתב בכסף משנה פ\"א דברכות דווקא אם פתח בברכה במקום שלא תקנו לפתוח או חתם במקום שאמרו שלא לחתום או שחיסר מברכות הארוכות התחלת הברכה שמתחילות בשם ומלכות, או שלא סיים בשם, אבל אם שינה בנוסח הברכה ולא אמר אותו לשון ממש אפילו חיסר כמה תיבות יצא בדיעבד, הואיל והיה בה אזכרה ומלכות וענין הברכה, לבד התיבות שפרטו חכמים שהם מעכבות, כגון שלא הזכיר ברית ותורה בברכת המזון, ומשיב הרוח וכל כיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ב. ברכה ללא שם ומלכות?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן רי\"ד כל ברכה שאין בה הזכרת שם ומלכות אינה ברכה, וכתב במ\"ב שם בין ברכת הנהנין ובין ברכת המצוות, בין ברכה ארוכה שיש בה פתיחה וחתימה, בין שאין בה אלא פתיחה בלבד, חוץ מברכה הסמוכה לחברתה דנמשכת לברכה הקודמת לה שיש בתחילתה שם ומלכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ג. המברך ואינו מבין לשון הקודש?",
            "answer": "כתב המ\"ב סימן ס\"ב ס\"ב סק\"ג כשאנו קוראים ק\"ש בלשון הקודש, וכן בתפילה וברכת המזון וקדוש ושאר ברכות, אפילו אם אינו מבין הלשון יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ד. מהו להוציא אחרים בשמיעה מן המברך כשלא מבינים לשון הקודש?",
            "answer": "כתב המ\"ב בסימן קצ\"ג סק\"ה דנשים יוצאות ידי חובתן בשמיעה מן המברך אע\"פ שאינן מבינות כלל בלשון הקודש, ואפילו בקידוש דאורייתא, וכן עמי הארץ, ומכל מקום טוב יותר שיאמרו אחרי המברך והמקדש מילה במילה בלחש אם אפשר להם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ה. האם יש ענין לברך בלשון הקודש?",
            "answer": "כתב במ\"ב סימן ס\"ב ס\"ג סק\"ג דמצוה מן המובחר לברך דווקא בלשון הקודש. ועיין בספרי האחרונים דבימינו אף מצד הדין יש להיזהר לקרותה בלשון הקודש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ו. האם צריך להשמיע לאזנו מה שמברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן ס\"ב ס\"ג דצריך להשמיע לאזנו מה שמוציא מפיו, ואם לא השמיע יצא ובלבד שיבטא בשפתיו, אבל אם הרהר בלבו לא יצא, דקיימא לן הרהור לאו כדיבור דמי מ\"ב שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ז. באיזה מקרה המהרהר ברכה בלבו יצא?",
            "answer": "כתב השו\"ע שם ס\"ד אם מחמת חולי או אונס אחר הרהר בלבו יצא, וכתב שם הרמ\"א דאף לכתחילה יעשה כן אם הוא במקום שאינו נקי לגמרי ואינו יכול לנקותו משום אונס, יהרהר בלבו, ובלבד שלא יהא המקום מטונף לגמרי, דאסור להרהר בדברי תורה במקום הטינופת, וכתב במ\"ב שם סק\"ז כיון דקיימא לן דהרהור לאו כדבור דמי אין הכוונה שיצא לגמרי אלא שהקב\"ה יקבע לו שכר עבור זה, אבל בעצם אינו יוצא בזה, על כן כשיסתלק האונס אם עדיין לא עבר זמן ק\"ש מחויב לחזור ולקרותה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ח. מהו להפסיק באמצע הברכה?",
            "answer": "המברך ברכה קצרה כגון שהכל נהיה בדברו והפסיק לדבר שבקדושה לא יצא וצריך לחזור ולברך- סימן ס\"ו ס\"ג ביה\"ל ד\"ה לקדיש, והמברך ברכה ארוכה כגון מעין שלוש מותר להפסיק לעניית דבר שבקדושה, ובלבד שלא יפסיק אחר שהתחיל סוף הברכה ואמר ברוך אתה ה'- שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ט. הפסיק בין ברכה לאכילה?",
            "answer": "גורם שתתבטל הברכה הראשונה לגמרי, ויתחייב לברך שנית, ועובר איסור דאורייתא לרמב\"ם דנושא שם שמים לשוא, ויש ראשונים הסוברים דהוי איסור דרבנן כיון שמזכיר את השם בדרך שבח והודאה, ולכו\"ע אם מזכיר שם שמים לבטלה בלא ברכה הוי דאורייתא- סימן רט\"ו ס\"ד מ\"ב סק\"כ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "י. ברך ברכה לבטלה?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן ר\"ו דצריך לומר ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד על שהוציא שם שמים לבטלה, ואם אמר תחילת הברכה ברוך אתה ה' ולא אמר אלוקינו יסיים ויאמר למדני חוקיך, שיהא נראה כפסוק, ואם התחיל אלוקינו ואמר רק אלוקי ימשיך לומר אלוקי ישראל אבינו מעולם ועד עולם, ויאמר אח\"כ בשכמל\"ו- ח\"א כלל ה' ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יא. האם מצוות צריכות כוונה?",
            "answer": "כתב השו\"ע סימן ס' ס\"ד י\"א שאין מצוות צריכות כוונה וי\"א שצריכות כוונה לצאת בעשיית אותה מצוה וכן הלכה, וכתב במ\"ב שם סק\"י דדעת המ\"א דדוקא במצוות דאורייתא אבל במצווה דרבנן אין צריך כוונה, לפי זה כל הברכות שהם גם כן דרבנן, לבד מברכת המזון, אם כיוון בהם יצא בדיעבד, אבל דעת הגר\"א שאין חילוק בין דאורייתא לדרבנן, וכן דעת השו\"ע, ונקטינן דהיכא דלא כיון צריך לחזור ולעשות המצווה אבל לענין ברכה לא יברך דחיישינן לדעת הי\"א שאין צריכות כוונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יב. האם בכל מקרה כשלא כיון במצוה צריך לחזור ולעשות המצווה?",
            "answer": "כתב המ\"ב בשם הח\"א בכלל ס\"ח דצריך לחזור רק במקום שיש לתלות שעשיה ראשונה לא הייתה לשם מצוה, כגון בתקיעת שופר שהייתה להתלמד או בק\"ש שהיה צריך לימוד, אבל קרא ק\"ש בסדר התפילה, וכן כשאכל מצה בליל הסדר, או תקע ונטל לולב, אע\"פ שלא כיון לצאת יצא, שהרי משום זה עושה כדי לצאת אע\"פ שאינו מכוון, וכל זה לעניין דיעבד, אבל לכתחילה צריך להיזהר לכוון קדם כל מצוה לצאת ידי חובת המצווה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יג. מדוע ראוי לו לאדם להיות בקי היטב בהלכות ברכות?",
            "answer": "ראשית, כדי שלא ייכשל חלילה באיסור ברכה לבטלה, וכתב רבי חיים ויטל ז\"ל בשם האר\"י ז\"ל דעיקר השגת האדם אל רוח הקודש תלויה ע\"י כוונה וזהירות בכל ברכות הנהנין, כי על ידם מתבטלים כח הקליפות הנאחזות במאכלים והנדבקות באדם האוכל אותם, וע\"י הברכות שמברך עליהם בכוונה, מסיר מהם את הקליפות ומזכך החומר שלו ונעשה זך ומוכן לקבל קדושה- כה\"ח סימן קצ\"א סק\"ו, וסימן ר\"ב סק\"א, וכתב בח\"א כלל ה' ס\"א דצריך האדם להיזהר שיברך ביראה ובכוונה רצויה, ויירא ויזדעזעו אבריו בשעה שמזכיר את ה'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יד. כיצד יכין עצמו לברכה?",
            "answer": "לא יתחיל הברכה עד שיחשוב בלבו על מה יש לו לברך- ח\"א שם סי\"ד, ויהיה פיו ריק ממאכל לפני הברכה- סימן קע\"ב מ\"ב סק\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טו. בשעת הברכה כיצד עליו לברך?",
            "answer": "לא ידלג שום תיבה, אלא יחשוב כאילו מונה מעות, וכן לא יבליעם אלא יוציאם כלם בשפתיו, ורצוי שכל אדם ירגיל עצמו לברך כל ברכה בשלושה שלבים: שלב ראשון ברוך אתה ה', ויעשה אתנחתא כדי לכוון יפה, ואח\"כ ימשיך לשלב שני וימשיך אלוקינו מלך העולם, ושוב יעשה אתנחתא ויכוון יפה, ואח\"כ ימשיך לשלב השלישי שהוא גוף הברכה, ויברך בקול רם כדי לעורר הכוונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יז. מה עליו לכוון בשעת הברכה?",
            "answer": "ראשית, פירוש המילים שמוציא מפיו, וכשמזכיר שם אדנות יכוון שהוא אדון הכל, וכשמזכיר שם הוויה יכוון שהוא היה הוה ויהיה, וכשמזכיר שם אלוקינו יכוון שהוא תקיף ובעל היכולת ובעל הכוחות כולם, ומי שקשה לו לכוון בכל ברכה וברכה את הכוונות הללו כתב בספר בצל החכמה ח\"ד סימן א' דיתאמץ כל יום בבוקר לכוון כן בשם אדנות הויה ואלוקות ויתנה בלבו שעל דעת כן מברך את כל הברכות עד למחר בבוקר, ולכתחילה עדיף לכוון בכל ברכה וברכה בשמות הקודש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יח. מהו שיעור ההפסק בין ברכה לאכילה?",
            "answer": "כתב השו\"ע סימן רו ס\"ג דלא יפסיק בין ברכה לאכילה, וכתב הרמ\"א יותר מכדי דיבור דהיינו כדי שאילת שלום של שלוש מילים- שלום עליך רבי, וה\"ה בברכת המצוות לא יפסיק בין הברכה להמצוה ואם הפסיק בשתיקה אפילו שהה הרבה יותר מכדי דיבור אינו צריך לחזור ולברך כל שלא הסיח דעתו בינתיים, אבל אם הפסיק בדיבור אפילו מילה אחת הוי הפסק כל שהוא לא לצורך הברכה, וצריך לחזור ולברך- מ\"ב סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יט. מהו לעשות מלאכה בשעת הברכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע סימן קצ\"א ס\"ג דאסור לעשות מלאכה בעודו מברך, ואפילו לסדר הטלית לצורך עטיפה אסור בשעת ברכה- באר משה ח\"ג ס\"ד, ואין איסור ללכת בשעת הברכה אם הוא שעת הדחק וממהר למחוז חפצו, אבל לכתחילה ראוי לישב כדי לברך מתוך יישוב הדעת- הליכות שלמה פכ\"ב ס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כ. האם צריך לאחוז המאכל בשעת הברכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע סימן ר\"ו ס\"ד דכל דבר שמברך עליו לאכלו או להריח בו צריך לאחזו בימינו כשהוא מברך, ובדיעבד אם ברך כשהוא מונח לפניו יצא- מ\"ב שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "א. מהו לברך בידיים הדבוקות במאכל?",
            "answer": "כתב בכה\"ח סימן קנ\"ח סקנ\"ג בשם הזוהר דראוי לכל אדם לפני שמברך שינקה את ידיו מלכלוך המאכל כגון שמן ודבש, ולדעתי מצוי ברוגלך ושאר מזונות דנדבק באצבעות מן הקקאו, ולכן ראוי לאחוז במפית ולברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ב. הנוגע במקומות המכוסים בגופו?",
            "answer": "אם יש שם מלמול זעה נידון כטינוף וצואה וצריך נטילת ידיים או על כל פנים ניקיון דרך חיכוך בכותל בשעת הדחק- שו\"ע סימן צ\"ב ס\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ג. המקנח חוטמו או אוזניו?",
            "answer": "צריך ליטול ידיו, ובדיעבד סגי בניקיון בעלמא, אע\"פ שיש לו מים- מ\"ב שם סקכ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ד. האם מותר ללמד ילדים שדרכם לנגוע בנעליהם?",
            "answer": "אע\"פ שנפסק בשו\"ע סימן ד' סי\"ח דבעי נטילת ידיים לנוגע בנעליו, ובשעת הדחק סגי בניקוי בחיכוך בכותל או בכל מידי דמנקי, מותר למלמד להמשיך ללמד מבלי להצריכם בכל פעם ליטול ידיהם, מפני ביטול הלימוד, וחובה על המלמד להזהיר את התלמידים לשמור על הנקיות, כדי שיהא הלימוד בקדושה וטהרה- שו\"ת ציץ אליעזר ח\"ז ס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ה. מהו לברך ברכות השחר קודם נטילת ידיים?",
            "answer": "כתב השו\"ע והמ\"ב שם סכ\"ג דסתם ידיים אינן פסולות לברכה, אא\"כ ישן ערום על מיטתו שאז מסתמא נגע במקום הטינוף וצריך לנקותם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ו. הישן במיטתו ונעור מקול הרעמים מהו לברך?",
            "answer": "אפילו ישן ערום ינקה בכל מידי דמנקי ויברך, ולכתחילה אין לברך שום ברכה ללא נטילת ידיים כשישן ערום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ז. מהו ליטול ידיים בחדר אמבטיה?",
            "answer": "אם אין שם בית הכסא, רשאי ליטול שם ידיו, ויברך בחוץ- אור לציון ח\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ח. מהו לברך כנגד ערוה?",
            "answer": "כתב השו\"ע ע\"ה ס\"ה אפילו הערוה נמצאת מאחורי זכוכית שקופה אסור לברך כנגדה, הואיל ועדיין נראית ואפילו היא בבית אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ט. באיזה ערוה מדובר?",
            "answer": "כתב השו\"ע שם ס\"א דטפח מגולה באישה שדרכה לכסותו ואפילו באשתו- אסור לקרות כנגדו, אבל פניה וידיה ופרסות רגליה עד הברך- מותר, אבל זרועותיה ושוקה אפילו רגילים להיות מגולה אסור לקרות כנגדם- מ\"ב שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "י. מאיזה גיל אמרינן ערוה באישה?",
            "answer": "כתב בבה\"ל שם דשייך אפילו בקטנה מבת ג' שנים ואילך, ואם היא בתו מגיל י\"א שנים ואילך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יא. מהו לברך כנגד ערוה בתמונה?",
            "answer": "אסור לברך, וכ\"ש אם זה בטלביזיה וכיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יב. מהו לברך כנגד ערוה בעצימת עיניים?",
            "answer": "כתב במ\"ב שם דמהני עצימות עיניים כנגד טפח ערוה כיון שכל שאר גופה מכוסה, ורבנים שמסדרים חופה ומול עיניהם ניצבות נשים בבגדי פריצות רשאים לברך בעצימת עיניים, וטוב יותר שיברכו מתוך הסידור- אור לציון ח\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יג. אישה נשואה שרגילה ללכת בגילוי שיער מהו לברך כנגדה?",
            "answer": "כתב בבן איש חי פרשת בא סי\"ב, ובכה\"ח סימן ע\"ה סקט\"ז, וערוה\"ש סימן ע\"ה ס\"ז ואג\"מ ה\"א סימן מ\"ג דאין איסור לברך כנגדו, דלענין זה דינם כרווקות שרגילות ללכת בגילוי ראש ואין לחוש להרהור, ורק לענין שיער ניתן להתיר, אבל אין להקל בזה כנגד טפח מגולה- אג\"מ שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יד. מהו שאשה תברך כנגד טפח מגולה של אשה אחרת?",
            "answer": "כתב בבן איש חי פרשת בא ס\"ט דמותר, ולא שייך הרהור באישה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טו. מהו לברך כנגד קול זמר של אישה?",
            "answer": "קול באישה ערוה, לפיכך אסור לשמוע קול זמר של אישה, ובקטנה יש להחמיר משהגיע שעת וסתה- מ\"ב סימן ע\"ה סקי\"ז, ואם הוא אנוס כתב המ\"ב דמותר לקרות ולברך ויתאמץ בכל כוחו שלא לשים לב לזמר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טז. השומע קול זמר של אישה בטייפ או רדיו?",
            "answer": "אם אינו מכיר אותה יכול להקל בדיעבד, ולכתחילה יכבה הטייפ או הרדיו אם זה בידו- זאת הברכה בשם הגרי\"ש אלישיב שליט\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יז. הלובש חלוק אמבטיה בלא בגד פנימי מהו שיברך?",
            "answer": "אסור לו לברך כיון שלבו רואה את הערוה, ואפילו כיסה ראשו ועיניו לא מהני- סימן ע\"ד ס\"א במ\"ב סק\"ד, ולכן צריך לחגור חגורה כדי לחצוץ בין הלב והערוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יח. מהו לברך בבגד ים?",
            "answer": "כיון שיש גומי מהודק שהוא כעין חגורה החוצץ בין ליבו לערוה יכול לברך- שו\"ע שם ס\"ו, ולכתחילה אין ראוי לברך בצורה כזאת אלא יתלבש ויברך, ובתפילה בין כך אסור דעומד לפני המלך, וצריך לכסות כל גופו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יט. האם יכול לכסות ראשו בידו?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן צ\"א ס\"ד דהנחת יד על הראש לא חשיבא כיסוי, דהראש והיד חד גוף אינון, ואין הגוף יכול לכסות עצמו- מ\"ב שם, ומיהו יכול למשוך את בית היד של שרוולו ולכסות ראשו, וכתב השו\"ע דאם אחר מניח ידו על ראשו חשיבא כיסוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כ. ברך בלא כיסוי ראש?",
            "answer": "בדיעבד יצא ידי ברכה, וכן בתפילה- הליכות שלמה עמ' י\"ט אות ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כא. האם הבנות צריכות לכסות שערן בשעת הברכה והתפילה?",
            "answer": "מעיקר הדין צריכות לכסות ראשן, ונהגו שלא לכסות, ובציץ אליעזר חי\"ב סימן י\"ג כתב לישב המנהג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כב. מהו לברך כנגד צואה?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן ע\"ט ס\"א דאם הוא מלפניו צריך להתרחק ממנה עד שלא יוכל לראותה ואפילו בלילה, ואם הצואה מאחוריו יתרחק ממנה ארבע אמות ממקום שכלה הריח, ואם הצואה בצדדים לכתחילה ייזהר לילך כדי שתהא מאחוריו ואז סגי בארבע אמות, ואם אי אפשר רק בטרחא יתרא סגי גם בצדדין להרחיק ארבע אמות כמו מאחריו- מ\"ב שם סק\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כג. מהו לברך ליד תינוק עם חיתול?",
            "answer": "כתב באור לציון ח\"ב פ\"ו סי\"ד דמותר ללמוד ולהתפלל ליד תינוק עם חיתול, ואין צריך לבדוק את החיתול, ואם יודע שטינף חייב לבדוק אם יוצא ריח, ואם יוצא ירחיק ד' אמות מן הריח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כד. מה דין מי רגליים?",
            "answer": "כתב המ\"ב בסימן ע\"ז ס\"א דמן התורה אין איסור לקרות רק כנגד עמוד של קלוח בלבד, ואחר שנפל על הארץ אין אסורו רק מדברי סופרים, ולכ כתב השו\"ע דהקלו חז\"ל שיכול לבטלם ע\"י רביעית מים, ואפילו היו מי הרגליים מרובים, ומהני דווקא כשאין מסריחים, אבל אם ידוע שמסריחים דאז אסור מדין תורה לקרות כנגדם, אין מועיל רביעית, אלא צריך שירבה עליהם מים לבטל הסרחון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כה. חולה שחיברו לו קטטר שדרכו עוברים מי הרגליים לשקית ניילון?",
            "answer": "מותר לו לברך ובתנאי שהבגדים נקיים ואין שם ריח רע- צ\"א ח\"ח ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כו. פח אשפה ציבורי, כיצד נידון?",
            "answer": "כתב בהליכות שלמה עמ' רל\"ח ס\"א שבזמנינו מרוקנים את פחי האשפה כמעט בכל יום, וע\"פ רוב משליכים האשפה לתוכם בתוך שקיות ניילון סגורות, וגם הכלי מצד עצמו אינו מאוס ומכוער ולכן אין דינו כגרף של רעי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כז. הנצרך לנקביו מהו שיברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע סימן צ\"ב ס\"א דאסור להתפלל אם נצרך לנקביו ואינו יכול להעמיד עצמו שיעור מהלך פרסה שהוא ארבעה מילין שהוא שיעור שעה וחומש, ולכתחילה יתפנה קודם התפילה אפילו יכול להעמיד עצמו פרסה, אלא שבדיעבד עלתה לו תפילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כח. האם סגי לקנח עצמו בנייר טואלט אחר עשיית צרכיו?",
            "answer": "כתב המ\"ב סימן ע\"ו סקי\"ח דצריך לקנח עצמו במים או רוק ולא סגי בנייר בלבד, כדי שלא יישאר שם משהו מצואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כט. אוכלין ומשקין שהוכנסו לבית הקברות?",
            "answer": "כתב בשבט הקהתי ח\"ד סימן רפ\"ח דלא נאסרו מחמת טומאת בית הקברות ורשאי לאכלם מחוץ לבית הקברות כדי שלא יצטרך לברך בבית הקברות ויעבור על לעג לרש כלפי המתים שחופשיים מן המצוות, ועדיף שיהיו המאכלים עטופים בניילון בכניסתו עמהם לבית הקברות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "א. מדוע תקנו חז\"ל ברכת הנהנין?",
            "answer": "כתוב לה' הארץ ומלואה ואם כן הכל הוא כמו הקדש, וכמו שאסור להנות מהקדש כי אם לאחר פדיון, והנהנה בלא פדיון מעל בקדשי ה', כן אסור להנות מעולם הזה בלא ברכה, והוא הפדיון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ב. על מה תיקנו חז\"ל לברך ברכת הנהנין?",
            "answer": "רק על דבר שיש בו ממש והגוף נהנה ממנו תיקנו לברך, ולכן אין מברכין על קול ערב ולא על רחיצה וסיכה שאינם נכנסים לגוף- מג\"א סימן רט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ג. הטועם את התבשיל?",
            "answer": "אם טועם ופולט ולא בולע כלום אין צריך לברך, ואם בולע יש ספק כיון שאין כוונתו לאכילה, ולכן ראוי להיזהר שיתכוון להנות ממנו בתורת אכילה, ויבלע מעט ויברך עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ד. האוכל ושותה לרפואה?",
            "answer": "אם מתוק עד שנהנה ממנו, מברך הברכה הראויה לאותו מין, ואפילו הוא דבר איסור, כיון שעכשיו התירה לו התורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ה. מי שאנסוהו לאכול?",
            "answer": "אע\"ג דהחיך נהנה ממנו, מחלוקת בין הפוסקים אם יברך, ונראה לי בפת וכיוצא בו, דברכת המזון הוא מן התורה יברך, וה\"ה בגזל חטין ואפאן דאסור לברך ברכה ראשונה, אבל ברכת המזון צריך לברך כיון שקנאן בשינוי, ואפילו גזל לחם, כשאכלו כבר קנאו בשינוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ו. נכנס לו משהו לגרונו ושותה משקין לבולעו או חתיכת פת?",
            "answer": "כיון שנהנה ממנו צריך לברך, אבל אם שותה מים כיון שאין נהנה ממנו וגם אינו שותה לצמאון אין צריך לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ז. היו לפניו ב' מינים אגוז ותפוח מהו לברך על כל אחד?",
            "answer": "כיון שיכול לברך על אחד ולהוציא גם שניהם, אסור לברך על כל אחד ואחד שגורם ברכה שאינה צריכה, אבל אם אחד פרי העץ והשני פרי האדמה או שהכל, אע\"ג שבדיעבד אם ברך על כולם שהכל יצא, מכל מקום לכתחילה אסור לעשות כן, אלא יברך על כל אחד ואחד בפני עצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ח. היו לפניו ב' דברים שברכתם שווה על איזה יברך?",
            "answer": "יברך על החשוב ונפטר שאינו חשוב, אפילו בסתם אבל אם ברך על זה שאינו חשוב, אם כיון לפטור גם החשוב, יצא, אבל בסתם צריך לחזור ולברך על החשוב, דאינו בדין שיפטור שאינו חשוב לחשוב דרך גררא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ט. היה בדעתו לאכול עוד ושכח וברך ברכה אחרונה?",
            "answer": "אין צריך לברך ברכה ראשונה על מה שרוצה לאכול עוד, שהרי לא הסיח דעתו, אבל אם היה סבור שאין לו עוד לאכול צריך לברך, ואם ברך ברכת המזון אע\"פ שהיה בטעות הוי הפסק, וצריך ליטול ידיו ולברך המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "א. מדוע תקנו חז\"ל לברך ברכה אחרונה?",
            "answer": "כיון דמצינו שיש מצוות עשה דאורייתא לברך אחר הלחם כדכתיב ואכלת ושבעת וברכת, תיקנו אנשי כנסת הגדולה לברך על כל דבר שאכל ברכה אחרונה, והם ג': ברכת המזון, ברכה אחת מעין שלוש, ובורא נפשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ב. מהי ברכה אחת מעין שלוש?",
            "answer": "על המחיה, או על הגפן, או על העץ, לפי שהיא כוללת בברכה אחת מעין ג' ברכות שבברכת המזון דהיינו נגד ברכה ראשונה הזן את הכל אומרים כאן על המחיה או על הגפן או על העץ. ונגד ברכה שניה שהיא על הארץ ועל המזון אומרים כאן על ארץ חמדה טובה. ונגד ברכה שלישית שהיא בונה ירושלים אומרים כאן ובנה ירושלים, ונגד הטוב והמטיב שהיא ברכה רביעית בברכת המזון אומרים כאן כי אתה ה' טוב ומטיב, ואע\"פ שיש בברכה זו מעין ד' ברכות נקראת מעין שלוש לפי שעיקר ברכת המזון מן התורה היא רק ג' ברכות, והטוב והמטיב הוא מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ג. על מה מברכים ברכה אחת מעין?",
            "answer": "על שבעת המינים הכתובים בפרשת עקב- ארץ חיטה ושעורה ותאנה ורימון ארץ זית שמן ודבש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ד. מתי יברך מעין שלוש על חטה ושעורה?",
            "answer": "דווקא כשעשה מהם קמח ואפה פת או שעשה מהם תבשיל, מברך על המחיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ה. אכל מיני מזונות ושתה יין ואכל רימונים?",
            "answer": "יכלול כולם בברכה אחת, וקודם על המחיה ואח\"כ על הגפן ולבסוף על העץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ו. המסופק אם ברך מעין שלוש?",
            "answer": "אע\"ג דקיימלן דספק ברכות להקל, אבל ברכה אחת מעין שלוש כיון שיש אומרים שהוא דאורייתא ולדעתם במסופק חייב לברך מספק כמו ברכת המזון דהוי ספק בדאורייתא, לכן ייזהר שיאכל עוד כזית או ישתה רביעית יין כדי שיוכל לברך ברכה אחת מעין שלש, ויכלול גם המין שאכל או שתה מקודם, ודווקא כשאכל כדי שביעה הוי ספק דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ז. האם ברכת בורא נפשות רבות פוטר ברכה אחת מעין שלוש?",
            "answer": "אין זו פוטרת את זו, אבל אם אכל פרי העץ משבעת המינים כגון ענבים ואח\"כ אכל תפוחים. נפטרת ברכת התפוחים בברכה אחת מעין שלוש שמברך על הענבים, כיון שמברך על העץ וכו' ומסיים על הארץ ועל הפירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ח. האם ברכת המזון פוטרת ברכה אחת מעין שלוש?",
            "answer": "בתוך הסעודה ברכת המזון פוטרת הכל, לא בתוך הסעודה, אין ברכת המזון פוטרת ברכה אחת מעין שלוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ט. איזה מאכלים פוטרת ברכת המזון שלא בסעודה?",
            "answer": "אכל דברים הנעשים מקמח או דייסא בין מחטים או שעורים ושיבולת שועל ושיפון, או שאכל תמרים או ששתה יין וטעה וברך ברכת המזון, יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "י. על איזה שיעור אכל מברך ברכה אחרונה?",
            "answer": "אע\"ג כברכה ראשונה מברך על כלשהו, ברכה אחרונה אין צריך לברך אלא אם כן אכל כזית, ועל משקין, בין יין בין שאר משקין אין מברך אא\"כ שתה רביעית. אך כיון די\"א דעל משקין גם כן מברכים על כזית כמו אכלין, לכן ראוי להיזהר שישתה או פחות מכזית או רביעית, ושיעור רביעית הוא ביצה וחצי ושיעור כזית הוא חצי ביצה, נמצא שיעור כזית כשליש רביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יא. אכל חצי זית מה' המינים וחצי זית משאר מינים?",
            "answer": "מברך בורא נפשות רבות, וכן פחות מכזית פת ודבר אחר מברך הברכה ששייך למין הפחות, וכל האכלים מצטרפים לכזית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יב. אכל חצי זית ושתה חצי זית?",
            "answer": "אין מצטרפים, וכל המשקין מצטרפים לרביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יג. האכל דבר כבריתו?",
            "answer": "דהיינו קטנית אחת וכן כל פרי שאינו גדול כזית, כיון שהוא דבר חשוב י\"א דמברכים ברכה אחרונה אע\"פ שאינו כזית, ואם חלקו קדם הברכה בטל מחשיבותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יד. אכל עוגה שאין במזונות שיעור קמח לברכה אחת מעין שלוש?",
            "answer": "העולם נהגו שלא לדקדק בזה ומברכים על המחיה, ודווקא היכא ששאר התבלינים באו להטעים הקמח והעיסה, אבל מיני גריסים שמבשלים עם תפוחי אדמה וקטניות, דווקא כשאכל כזית בכדי אכילת פרס מברך על המחיה, ואין אחד בטל לחברו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "טו. עד אימתי יכול לברך ברכה אחרונה?",
            "answer": "יכול לברך עד שיתעכל המזון במעיו, ושיעורו אחר האכילה כל זמן שאינו רעב ואחר אכילת פירות כל שאינו תאב לאכול פירות, לאחר שתיה כל זמן שאינו צמא."
          }
        ]
      },
      "קנח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך ליטול ידיו לסעודת פת?",
            "answer": "תקנו חכמים ליטול ידיים משתי טעמים: אחד, מפני סרך תרומה, והיינו כיון שהידיים עסקניות ונוגעות בכל דבר, ובזמן שהיה נוהג טומאה וטהרה והכהנים אכלו תרומה, היו צריכים ליטול ידיהם מדרבנן קודם אכילת תרומה כדי שלא יטמאוה בנגיעתם, וכדי שיהיו הכהנים רגילים בזה, גזרו גם על ישראל האוכל פת שאסור לאכול עד שיטול ידיו, וגם עכשיו שאין הכהנים אוכלים תרומה מפני הטומאה, לא בטלה תקנה זו, כדי שיהיו רגילים בנ\"י כשיבנה ביהמ\"ק במהרה בימינו לאכול בטהרה, ועוד טעם משום נקיות וקדושה באכילת הפת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך ליטול ידיו לאכילת פירות?",
            "answer": "דווקא לאכילת פת תקנו משום סרך תרומה, אבל על אכילת פירות לא תקנו נטילה, לפי שרב התרומה באה היא ממיני דגן שעושים ממנה פת. וכן אין נוטלים על פת הבאה בכיסנין רק על מה שקובעים סעודה עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האוכל ביד אחת האם צריך ליטול שתי ידיו?",
            "answer": "כיון שחיישינן שיגע בידו השניה, צריך ליטול שתי ידיו, וטוב שיטול ימין תחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היו ידיו נקיות וללא שום טומאה?",
            "answer": "בכל זאת צריך ליטול."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כמה צריך לאכול כדי שיהא צריך נטילה?",
            "answer": "על פחות מכזית י\"א דלא צריך נטילה דלא חשוב אכילה לעניין ברכת המזון, וי\"א דיטול בלא ברכה כמו על פחות מכביצה ונכון להחמיר לכתחילה, ורק על כביצה בעי נטילה בברכה לכו\"ע. ועל כזית דצריך נטילה בלא ברכה לכו\"ע, אפילו על פירורים דקים דמצטרפין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. במקרים שהפת הוא טפל לעיקר האם בעי נטילה?",
            "answer": "כגון שאוכל פת למתק חריפות השתיה י\"א דגם נטילה לא צריך אפילו יש בו כביצה, וי\"א דצריך, ובפחות מכזית בודאי אין צריך ליטול בזה לכתחילה, אך בכזית או כביצה יטול בלא ברכה, וכתב המ\"ב בסימן רי\"ב סק\"ה דטוב להימנע מלאכול פת למיתוק החריפות דמי יוכל להבחין היטב אם הוא רק להפיג מרירותו או גם לסעוד הלב דאז צריך לברך המוציא ונטילת ידיים."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכל דבר שטבולו באחד משבעת המשקים?",
            "answer": "שבעת המשקים הם יין, דבש, שמן, חלב, טל, דם, מים, וכגון שאכל ירקות פירות ובשר וכיוצ\"ב ולא ניגבן ואפילו אין ידיו נוגעות במקום המשקה, גזירה שמא יגע, צריך נטילה בלא ברכה, ואפילו בזה\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע תיקנו ליטול ידיים לאוכל דבר שטיבולו במשקה?",
            "answer": "נגיעת הידיים במשקה מטמא אותן להיות תחילה, לכן תקנו ליטלן שלא יטמאו המשקים על ידם ויפסלו אח\"כ גם האוכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הטובל ידו במשקה ומוצץ אצבעו האם צריך נטילה?",
            "answer": "אין צריך נטילה, דלא תיקנו נטילה לשתיית משקים וכדאיתא בס\"ו, דמלתא דלא שכיחא היא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה שמן ואיזה דבש ואיזה חלב מיירי?",
            "answer": "דבש דבורים, ושמן זית, וחלב ומי חלב וחמאה שנימוחה, וכולם שנקרשו ואין בהם משקה טופח ע\"מ להטפיח לא חשוב משקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האוכל ע\"י מזלג?",
            "answer": "יש להקל שאין צריך נטילה אם הדרך שלא ליגע בידיו, ומה שהדרך ליגע אע\"פ שאוכל בכלי לא מהני ובעי נטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם בזמן הזה נוהגים בנטילה זו?",
            "answer": "כתב המ\"ב דיש ראשונים שסוברים דרק כשאכלו בטהרה הצריכו ליטול, אבל היום שכולם טמאים לא הצריכו, והעיקר דיש ליטול ידיים מדינא גם בזמן הזה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו ליטול ידיו לפירות נגובים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה מגסי הרוח שמדקדק במה שאין צריך, דלא תקנו נטילת ידיים לפירות נגובים. וכתב הרמ\"א דדווקא אם נוטלן בתורת חיוב, אבל אם נוטלן משום נקיות, שלא היו ידיו נקיות מותר, וכתבו האחרונים דאפילו נוטל משום כבוד הברכה מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מוהל היוצא מן הבשר האם חשיב משקה?",
            "answer": "לכו\"ע לא חשוב משקה, אך אם משקה טופח על הבשר מן המים שהודח קדם הצליה, פשוט דחשיב משקה, ודעת הגר\"א דאם הודח במים קדם הצליה אזי המוהל חשוב כמשקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. תבשיל חיטים שנתנגב מהרוטב שעליו?",
            "answer": "דינו כפירות נגובים ואין צריך נטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מלפפון חמוץ?",
            "answer": "אם לא נתנגב ממים שעליו, צריך להחמיר ליטול ידיים ולכן בקידוש בשבתות שמגישים קוגל עם מלפפון חמוץ נראה שצריך ליטול ידיים, ואפשר שסומכים שהידיים שמורות בתפילה והרי הקידוש מיד אחרי התפילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האוכל ביסקויט וטובלו ביין?",
            "answer": "צריך ליטול ידיו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השותה מים בידו האם צריך נטילה?",
            "answer": "לא תיקנו נטילה לשתיה, דלא עביד דנגע בידו במשקין שבתוך הכלי."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל ידיו לדבר שטיבולו במשקה ואח\"כ רוצה לאכול פת?",
            "answer": "אם שהה כמה שעות עד שאכל פת, צריך ליטול מדינא שנית ובברכה, ואם שהה פחות מזה ולא הסיח דעתו, כתב הרמ\"א דיטול בלא ברכה שמא יצא בנטילה ראשונה, דנטילה לחולין אינה צריכה כוונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נגע באכילתו במקומות המטונפים בגופו?",
            "answer": "יחזור ויטול אף באכילת דבר שטיבולו במשקה, ולענין ברכה עיין סוף סימן קס\"ד."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שהיה במדבר או במקום סכנה שאין שם מים?",
            "answer": "פטור מנטילת ידיים, ויכרוך ידיו במפה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המזלזל בנטילת ידיים?",
            "answer": "חייב נידוי, ובא לידי עניות, ונעקר מן העולם."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו שיעור נטילת ידיים?",
            "answer": "רביעית הלוג לשתי ידיו, וכתבו האחרונים דלא יפחות מרביעית לכל יד ויד, דבנוטל פחות מזה צריך להיזהר בהרבה דברים, ואין הכל בקיאים בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הנוטל ידיו בשפע?",
            "answer": "יהבו ליה מלא חופני טיבותא, וטוב יותר שלא יעשה בשביל שיתעשר דהוא על מנת לקבל פרס, אלא יעשה לכבוד השם יתברך והשכר ממילא יבוא, ומי שזהיר ואינו מתעשר הוא ממפני שמעשיו מעכבים."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד מברך על נטילת ידיים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך קדם נטילה שכל המצוות מברך עליהם עובר לעשייתן, ונהגו שלא לברך עד אחר הנטילה משום דפעמים אין ידיו נקיות ומפני כך מברכים עליהם אחר ששפשף ידיו קדם שיטיל מים שניים, והרמ\"א כתב דיכול לברך קדם ניגוב והכי נהגינן שגם הניגוב מן המצוה, ומקרי עובר לעשייתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכח לברך עד אחר הניגוב?",
            "answer": "מברך אחר כך, אבל אם ברך המוציא שוב אינו מברך על נטילת ידיים, וייזהר לכתחילה לברך קודם ניגוב."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האכל בלי נגוב ידיים?",
            "answer": "כאילו אכל לחם טמא, ולכן ינגבם היטב קדם שיבצע."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המטביל בידיו האם רשאי לאכול בלי ניגוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לאכול בלי ניגוב, וה\"ה בשופך רביעית בבת אחת על שתי ידיו או על כל יד בפני עצמה, דקיימלן דמים טהורים אין צריכים ניגוב, ומי שקצה דעתו יש בזה משום מיאוס וינגב ידיו."
          }
        ]
      },
      "קנט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך כלי לנטילת ידיים?",
            "answer": "סמכו חכמים תקנתם כמו קידוש ידיים ורגליים במקדש שצריך כלי, וכל הכלים כשרים לנטילת ידיים, בין של עץ או זכוכית או עצם או עור וכלי גללים וכלי אבנים וכלי אדמה, וצריך שיהא מחזיק רביעית, דאי לאו הכי אין שם כלי עליה לעניין נטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ניקב הכלי?",
            "answer": "אם הנקב קטן שמשקין יוצאים בו אבל לא נכנסים בו מבחוץ, חשוב כשלם, ואם הנקב גדול בכונס משקה, היינו שאם ישימו אותו על משקים ייכנסו בתוכו דרך הנקב בטל מתורת כלי ואין נוטלים ממנו לידיים, ואפיל מחזיק רביעית מן הנקב ולמטה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כלי שניקב בכונס משקה מתי רשאי ליטול ממנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דווקא אם נוטל דרך פיו למעלה אין ליטול דבטל, אבל אם נוטל דרך הנקב שרי כיון שמחזיק רביעית ממנו ולמטה, ובעינן שהנקב יהיה גדול, כדי שהמים יקלחו בלי הפסק והוי כמו נוטל מברזא לקמן ס\"ה. וכל זה במקום הדחק, ולכתחילה צריך כלי שלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נסדק הכלי האם דינו כמו ניקב?",
            "answer": "יש מהאחרונים שכתבו דדווקא בניקב רשאי ליטול אם מחזיק רביעית למטה מן הנקב, אבל בנסדק פסול, דחשיב כשבר כלי ע\"י זה לעניין טומאה, ודעת הט\"ז דדינו כמו ניקב, על כן בשעת הדחק שאין לו כלי אחר יוכל לסמוך על דעת הט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם אפשר לסתום הנקב?",
            "answer": "אם סותם ממין הכלי שפיר דמי, וזפת מועיל רק לכלי חרס, וטיט אינו מועיל בשום כלי."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כלי שמחזיק רביעית ויותר רק שסומכים אותו?",
            "answer": "אם ישפכו המים ללא הסמיכה ולא יישאר בו רביעית אינו כלי, ואם תחילת תיקונו כך הוי כלי כדלקמן ס\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כלי שחלק מדופנו נשבר?",
            "answer": "אם יכול לקבלו רביעית שלא במסומך יכול להקל ליטול בו אם אין לו כלי אחר וייזהר ליטול במקום שנפחת בדופנה הנמוכה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נאדות עור מהו ליטול בהם?",
            "answer": "אם עשה להם בית מושב נוטלים בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו ליטול במגבעת?",
            "answer": "אפילו היא של עור וכן כיפות לא נוטלים בהם, דאין עשויים לקבל מים, ובשעת הדחק מותר אם הם קשים, כיון שעוברי דרכים רגילים לשתות בהם, ובימינו אין רגילות לשתות בהם כלל, לכן יטול בלא ברכה, ובשעת הדחק גדול."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כלי שתחילת תיקונו שיעמוד על ידי סמיכה?",
            "answer": "חשוב שפיר כלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו ליטול בקנקן?",
            "answer": "אם נוטל דרך פיו השוה לשפת הכלי שפיר דמי, ואם פיו גבוה משפת הכלי אין שם כלי עליו, ויש חולקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כלי שיש לו ברזא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשפיר דמי, הואיל ומתחילה נעשה לקבל ע\"י כך ובלבד שייזהר בכל שפיכה ושפיכה לסגור ולפתוח הברזא כדלקמן ס\"ט."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לשפוך בחפניו על יד חברו?",
            "answer": "אפיל ידיו טהורות לא מהני דבעינן כלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נטל ידו ברביעית ושפך ממנה לידו השניה?",
            "answer": "לר\"ת מהני בזה, וכגון ששפך על ידו הראשונה רביעית בבת אחת דרביעית בבת אחת עשוה כמקוה המטהרת, והעיקר דלא מהני, ורק בשעת הדחק סמך רמ\"א בזה על ר\"ת."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. צינור המקלח מים מן היאור לשדות מהו ליטול ממנו?",
            "answer": "בעינן נטילה מכח נותן, ואם פסק כוח השופך כמו בצינור זה ששופך לתוכו בדלי מים מן היאור, וכבר פסק כוח השופך כשמים יוצאים מן הצינור, לכן אין ליטול ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו להטביל ידו לתוך הצינור?",
            "answer": "אע\"ג דקיימלן דטובלים ידיים כדלקמן סי\"ב, הכא אין ידיו נטהרות מכח הטבילה מפני שהם מים שאובים ואין מכשירין מכוח טבילה רק במים הכשרין לטבילת הגוף, ואם עשה המשכה בקרקע במשך ג' טפחים למקום אחר מתבטל שם מים שאובים ויכול להטביל בהם, ומיירי שאין שם כלי על הצינור, דלא מהני המשכה בכלי, ואף דלעניין טבילת הגוף מחמירים בזה, בנטילה הקלו כדעת המתירים, ובעינן גם ארבעים סאה מכונסים ולא זוחלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. דלי נקוב בכונס משקה מהו לטבול ידיו בתוכו כששופך ממנו לצינור?",
            "answer": "כיון שהמים מקלחים דרך הנקב ליאור בשעה ששופך לצינור, יכול להטביל ידיו בדלי, כיון שהדלי חשוב כמחובר ליאור ע\"י הניצוק, וה\"ה אם נמצאו בספינה ויש לו רק כלי מנוקב יעשה כן ואע\"ג דניצוק זה לא חשוב חיבור לעניין טבילת הגוף, ויש חולקים דאף לנטילה לא מהני, ובשעת הדחק יכול לסמוך על המקילים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אבנים הקבועות בכותל ועשה להם בית קיבול וברזא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין ליטול מהם דאינם כלי, אבל אם היו כלי תחילה וחברו לכותל נוטלים ממנו."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הכניס ידיו לתוך כלי של מים?",
            "answer": "אם מחובר לקרקע לא עלתה לו נטילה, דטבילה בשאובים ליכא, ואם לא מחובר לקרקע י\"א דלא עלתה לו נטילה דבעינן כוח גברא בנטילה, וי\"א דעלתה לו נטילה דסוברים דלא בעי כוח גברא רק כלי, וטבילה בתוכו חשובה כמו נטילה ממנו ובשעת הדחק יכול לסמוך על המתירים, ולא יברך כי רבו החולקים, ואח\"כ יכרוך ידיו במפה ויאכל. לחשוש לדעת החולקים דלא מהני אף בשעת הדחק."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברז שבחבית מים ורוצה ליטול ידיו?",
            "answer": "חשיב כוח גברא, וצריך לסגור ולפתוח בכל שפיכה ושפיכה, דרק קילוח ראשון חשוב שבא מכוחו, ואם הוא דק צריך לפתוח ולסגור כמה פעמים לכל יד ויד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חבית של מים ורוצה ליטול ידיו ממנה?",
            "answer": "צריך להניחה בין ברכיו ולכתחילה מנענע בברכיו בכל פעם שיצאו המים כדי שיהא חשוב כח גברא לכו\"ע, ואם נתגלגלה החבית מעצמה והייתה מוטה ונטל ממנה לא עלתה לו נטילה דאין כאן כח גברא."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הטה חבית מלאה והלך וישב לו ושופכת מים כל היום, ונטלו ידיים שם?",
            "answer": "עלתה לו נטילה כיון שבא מכח גברא, ולא דמי לברזא דמבואר שם דכוח גברא נחשב רק הקילוח הראשון, דהתם לא עשה מעשה בגוף המים רק פתח הברז המונע מהמים מלצאת, ולכן לא חשוב בא מכחו רק קילוח ראשון, וטוב להחמיר בזה לכתחילה דהגר\"א הוכיח דבמחלוקת שנוי דין זה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם חש\"ו יכולים ליתן מים לידיים?",
            "answer": "הכל כשרים ליתן מים לידיים, ואפילו חש\"ו ונוכרי ונדה, וקטן פחות מבן שש כתב הרמ\"א דדינו כקוף, והגר\"א כתב דלא דמי לקוף ולא גרע משוטה."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם קוף יכול ליתן מים לידיים?",
            "answer": "יש פוסלים דאין כאן כוח גברא, ויש מכשירים דיש כאן כח נותן וסגי בכך, וכתב הרמ\"א דיש להחמיר, ובדיעבד כשר, וי\"א דיחזור ויטול בלא ברכה, ואם אין לו מים יסמוך על זה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך לכון בנטילת ידיים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלכתחילה יכון לנטילה המכשרת לאכילה, ובדיעבד כשר אם לאו כיון כשאין לו מים אחרים ליטול שנית, והמג\"א פוסל אם לא כיון כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מועילה כונת נותן כשהנוטל לא כיון כלל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמהני לכתחילה ואם היה הנותן פחות מבן שש משמע דאין מועיל כוונתו, ולענין חרש ושוטה יש לעיין אם מועיל כוונתם- שעה\"צ."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הטביל ידיו במי מעין?",
            "answer": "אפילו אין בו ארבעים סאה עלתה לו טבילה, כל שמתכסין ידיו בהם בבת אחת, ואם הטביל ידיו במי מקוה י\"א שדינו כמעין וי\"א שצריך ארבעים סאה, ונקטינן כדברי המיקל, והרמ\"א כתב דיש להחמיר לכתחילה, ובדיעבד או בשעת הדחק יש להקל ואם יזדמן לו אח\"כ מים יטול בלא ברכה, כי רב הראשונים פוסלים בזה- ביה\"ל."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הטביל ידיו במי גשמים?",
            "answer": "אם הם מכונסים שפיר דמי ואם הם זוחלים יש להסתפק אפילו יש בהם ארבעים סאה אם מהני, על כן יחזור ויטול בלא ברכה, ולגר\"א לכו\"ע לא מועיל בזוחלים."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הטביל ידיו בארבעים סאה שאובים המכונסים בקרקע?",
            "answer": "לרמב\"ם לא מהני דבעינן מים הכשרים לטבילת הגוף, ולראב\"ד שפיר מטבילין דמצינו דמהני טבילת בעלי קרי במקווה שאובה לדברי תורה, והעיקר כסברא ראשונה- הגר\"ז, ובכלים המחוברים לקרקע לכו\"ע לא מהני דאין טבילה בכלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שאובה שהמשיכוה?",
            "answer": "דהיינו שהמשיך את כל המים דרך הקרקע למקום אחר, כשר אף לרמב\"ם, כדלעיל ס\"ז."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל מים מן הנהר בידו אחת ונתן על ידו השניה?",
            "answer": "אין כאן לא נטילה ולא טבילה, ואפילו לר\"ת דמיקל בס\"ו הכא גרע טפי דלא הייתה כלל שום נטילה מכלי- שעה\"צ."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל ידו אחת בנטילה וידו אחת בטבילה?",
            "answer": "ידיו טהורות, ומברך על נטילת ידיים."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המטביל ידיו האם צריך להטביל שתי פעמים והגבהת ידיו?",
            "answer": "אין צריך להטביל שתי פעמים ואין צריך להגביה ידיו ולא נגוב, ואם מאוס לו ינגב ידיו."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המטביל ידיו מה מברך?",
            "answer": "כתב בשו\"ע דמברך על נטילת ידיים, והרמ\"א כתב די\"א מברכים על טבילת ידיים או על שטיפת ידיים, וכתב במ\"ב שהאחרונים הסכימו כדעת השו\"ע לברך על נטילת ידיים, ורק אם המים פסולים לנטילה וראויים רק לטבילה יברך על טבילת ידיים."
          }
        ]
      },
      "קס": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שנשתנו מראיהן?",
            "answer": "פסולים לנטילה ודוקא שנשתנה מחמת דבר אחר כגון מי צבע אף שלא נימוח הצבע בתוכן, לדעת הרמב\"ם, והשו\"ע פסק כדעת הטור שאפילו נשתנו מראיהן מחמת עצמן וכגון שעמדו בכלי הרבה זמן פסולים, והמ\"ב נקט כדעת הרמב\"ם לדינא דאם נשתנו מחמת עצמם מותר ליטול מהם, ואם חזרו המים לברייתן כשר לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נשתנו המים ע\"י עפר וטיט שנתערב בתוכם?",
            "answer": "לא חשיב שינוי מראה משום דדרך גדול המים הוא כן, להיות מעורב בעפר וטיט, וגם סופם לשקוע, ואם נפל לתוכם צבע אע\"פ שלא נמוח פוסל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. טבל ידיו במקוה של ארבעים סאה שנשתנה מראהו וע\"י מי צבע וכדומה?",
            "answer": "עלתה לו דאינו פוסל המקווה משום שינוי מראה כל דהו, וכמו בטבילת הגוף דאינו נפסל מחמת שינוי מראה אלא אם כן נפל בתוכו ממשות צבע ונמוח בתוכו או יין אדום ושאר מי פירות, ובמעין אין פסול שינוי מראה כלל."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עשה מלאכה במים?",
            "answer": "נעשו המים כשופכין ופסולים, ויש להסתפק בשעון מים שבבתים שהמים מפעילים את המונה, ונראה דלא נעשו כשופכין ע\"י זה, וקשה דמאי שנא מצינון יין בתוך המים שנפסלו המים, ונראה שמדידה לצורך המים לא חשוב מלאכה, וכמו מדידת רביעית לצורך נטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נפל בגד למים מעצמו?",
            "answer": "לא נפסלו המים כיון שלא נתכון, אבל המים שמיצה מן הבגד פסולים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתן דגים חיים בתוך המים שלא ימותו?",
            "answer": "לא נפסלו המים, דהוי רק שמירה, ואפילו מת הדג אח\"כ לא נפסלו המים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הדיח כלים חדשים?",
            "answer": "לא נפסלו המים. וכן אם היו כלים נקיים, ואם היה בהם עפרורית ויש צורך בהדחתן נפסלו המים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נתן ירקות בתוך המים של יכמושו?",
            "answer": "דעת המג\"א דפסולים, וא\"ר וח\"א מקילין בדיעבד אם הם נקיים מעפרורית, ואם יזדמן לו אח\"כ מים, נכון שיטול שנית בלא ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נתן במים דבר שמריח?",
            "answer": "השל\"ה כתב דפסולין, והאחרונים הסכימו דלא מקרי מלאכה רק שבח במים וכשרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. טבל ידיו במים וטח פני הגלוסקין?",
            "answer": "לא נפסלו המים, דטבילת ידיים לא הוי מלאכה, אבל אם טבל הגלוסקין במים נפסלו המים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מים שהנחתום מדיח ידיו בהם מן הבצק שדבוק בהם?",
            "answer": "לא נפסלו, דסתם ידיים העוסקות בעיסה נקיות הן ואין בהן לכלוך, והוי כהדחת כלים נקיים, ומחמת הבצק לא חשוב מלאכה דיכול להסירו גם בלא הדחה, והרש\"ל והט\"ז חלקו בזה ומקרי מלאכה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מים שלפני הנפח?",
            "answer": "פסולים המים אע\"פ שלא נשתנו מראיהם, מפני שידוע שהנפח מכבה בהם הברזל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מים שלפני הספר?",
            "answer": "אין חזקה שמדיח שם, ולכן אם לא נשתנו מראיהם כשר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מים ששתו מהם תרנגולים או בהמה חיה ועוף?",
            "answer": "כתב המחבר דיש מי שפוסל, ואין נראים דבריו, ונוטלים בהם, והאחרונים חילקו בין שתיית כלב וחזיר דמאוס ונעשו כשופכין, לשאר בע\"ח דלא נמאסו המים, והח\"א כתב דבשעת הדחק יש לסמוך על השו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מים ששתה מהם נחש?",
            "answer": "אין נוטלים מהם לידיים, ובמים שהיו גלויים נוטלים מהם אפילו למחמיר לענין שתיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מים פסולים שנתערבו במים כשרים?",
            "answer": "בטלים במיעוטם ומשלימים אפילו לרביעית, אם לא נשתנה מראם."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מלאכה פוסלת במי מעין או מקוה?",
            "answer": "רק במים שאובים פוסלת בהם מלאכה אפילו הם בקרקע, אבל לא במי מקווה או מעיין בעודם מחוברים ויכול לשאוב מהם לנטילת ידיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה שוים מים שאובים למי מקוה?",
            "answer": "אם נפסלו המים משתיית בהמה הרי הם פסולים ליטול בכלי מהם, אבל יכול לטבול בהם."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו ליטול ידיו מחמי האור?",
            "answer": "כתב השו\"ע אפילו חמים בחום שהיד סולדת נוטלים מהם לידיים, ויש מחמירים ביד סולדת, ובאין לו מים אין להחמיר בזה, ויותר טוב אם יכול להמתין מעט שיצטננו במקצת."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו ליטול ידיים מחמי טבריה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול להטביל בהם את הידיים אפילו אין בהם מ' סאה ככל המעיינות אבל ליטול מהם בכלי אסור אפילו נצטננו, משום דלא ראויים לשתיית כלב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המשיך את חמי טבריה דרך חריץ למקום אחר והפסיקו מהמעיין?",
            "answer": "אם יש בהם שיעור מקווה מטבילים בהם את הידיים, ואם אין בהם שיעור מקווה אין מטבילים. וקשה מסימן קנ\"ט סי\"ד לדעת המתירים לטבול ידיו במקווה אפילו אין בהם ארבעים סאה מדוע כאן בעינן ארבעים סאה, הכא כו\"ע מודים דבעינן ארבעים סאה, שלא יאמרו שחמי טבריה הם כשאר מים ויבוא ליטול אף בכלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כנ\"ל ועדיין מחוברים לחמי טבריה ואין בהם ארבעים סאה?",
            "answer": "לרש\"י והרשב\"א אין מטבילין בהם את הידיים אם אין בהם ארבעים סאה, ולרבנו יונה מטבילין כיון דמחוברת למעין, לא שייך לגזור שמא יבוא ליטול בכלי."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה יהיה מותר ליטול לידיים ממים חמים נובעין?",
            "answer": "אם ימצאו מים חמין נובעין שהם ראויים לשתיית כלב, מותר ליטול מהם לידיים, ובביה\"ל כתב שאם הבהמה אינה שותה אע\"פ שהכלב שותה מהם צ\"ע אם יכול ליטול מהם."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מים מלוחים או סרוחים?",
            "answer": "אין נוטלין מהם שאין הכלב יכול לשתות מהם, אע\"פ שכשרים למי מקווה לטבילה, וה\"ה לטבילת ידיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מים עכורים מחמת טיט שנתערב בהם?",
            "answer": "אם אין הכלב יכול לשתות מהם פסולים הן לנטילה, והן למקוה ולא דמי למים סרוחים או מלוחים דהתם שם מים עליהם, והכא אין שם מים עליהם , לכן פסולים אף למקווה- ערוה\"ש."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו ליטול בשומן דג או תולעים אדומים שרסקן?",
            "answer": "נוטלים בכל דבר שתחילת ברייתו מן המים, ואין בזה משום שינוי מראה, שכך היה תחילת גידולו, דנתהוו מן המים."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מים שספק אם נעשה בהם מלאכה?",
            "answer": "מותר ליטול מהם אם אין לו מים אחרים, ואם נסתפק אם יש בהם שיעור או לא דווקא לאחר נטילה מהני, אבל קודם נטילה לא, דמה שאינו יודע לברר אם יש בהם שיעור אינו חשוב ספק, וכן אם נסתפק אם הם טמאים או טהורים יטול מהם ואפילו כל הספקות יחד, כשרין, וי\"א שאם יש לו מים אחרים יטול מהם ויצא מן הספק, כיון דליכא טירחא בזה, ונכון להדר אחר המים, דאם אינו מקיים נטילת ידיים כראוי קשה לעניות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שלא נטל ידיו ונגע במים שבנטלן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא נפסלו המים לנטילה, ולא מקרי מים טמאים, ויכול לשאוב מהם בחפניו, אבל אם שכשך ידיו בהם הוי מלאכה ונפסלו והוו כשופכים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו ליטול ממי נטילת חברו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור משום שכבר נטמאו המים, ועוד שנעשה בהם מלאכה, ואפילו חברו נטל מרביעית בבת אחת גם כן אסור."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לטבול ידיו בשלג או בברד?",
            "answer": "אם יש בהם שיעור מקווה מותר בשעת הדחק כשאין לו מים אפילו לא רסקן, ואם רסקן עד שנעשו מים מותר ליטול מהם או לטבול בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו ליטול במי פירות או ביין?",
            "answer": "י\"א דאסור דאין חשובים מים, וי\"א שהיין כשר וכ\"ש מי פירות, ומשום בזוי אוכלים אין בזה, באין זה בדרך איבוד, אלא שאין לעשות כן לכתחילה כדי שלא יהא כמזלזל בדבר חשוב שנשתנה לעילוי עד שקובע ברכה לעצמו, וי\"א דווקא יין לבן אבל אדום לא, וי\"א דמי פירות נוטלים בשעת הדחק בהם אבל יין לא, ולדינא כתב המ\"ב דיש להחמיר ביין ולהקל במי פירות ודווקא בשעת הדחק, וכתב הרמ\"א דכ\"ש שמותר ליטול בשכר דעיקרו מים, וכתב בשעה\"צ סקס\"ח דלא יברך על נטילה זו, וכשיזדמן לו מים יטול שנית."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כמה מים צריך לנטילה?",
            "answer": "צריך שיהא במים רביעית בין לידיו של אדם גדול ובין לידיו של אדם קטן, בין שנוטל ידיו בבת אחת ובין שנוטל ידיו אחת אחת סגי ברביעית אחת לשתי ידיו, ולכתחילה יש לנהוג שלא לפחות מרביעית מים לכל יד כדי שלא יצטרך להיזהר מהרבה דברים המבוארים בסימן קס\"ב ס\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שניים שבאו ליטול כאחד?",
            "answer": "סגי ברביעית לשניהם ובלבד שכוון ליטול ביחד, והקילוח לא יפסיק ויגיעו המים על ידיהם סביב כל שיעור הנטילה שבידיו, ואע\"ג שפיחת שיעור הרביעית כשהם מגיעים לידיו של השני, ידיו טהורות מפני שהם באים משיורי טהרה, ויש מתירין אפילו נוטלין זה אחר זה, ועל דרך זה נוטלין מחצי לוג לארבעה, ומלוג לכמה בני אדם כל שיספיק לשפוך כל אחד על ידיו שלוש פעמים אם ידיהם מזוהמות, ואם אינם מזוהמות ישפוך שתי פעמים ויזהר לדעה זו לצמצם כל אחד בנטילתו שיישאר גם לאחרים שיעור נטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כיצד נקטינן להלכה בזה?",
            "answer": "כתב בבה\"ל דלכתחילה יש להחמיר כדעת הראב\"ד דלעולם אין נטילה בפחות מרביעית לכל אחד, וגם הנוטל משיירי טהרה צריך להשלים אח\"כ עד רביעית, ומה דמקילין בשיורי טהרה דלא מצריכים שיהיה רביעית שלמה כשבא ליטול השני ליטול במים ראשונים אבל צריך להשלים לרביעית בשניים לכל אחד, ובדיעבד בשעת הדחק יש לסמוך על הי\"א ולהקל דמהני אפילו בזה אחר זה."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל משמינית וחזר ונטל שנית משמינית?",
            "answer": "ידיו טמאות כשהיו, ואפילו נטל שתי השמיניות בקילוח אחד לא מהני, דבעינן שיהיה הרביעית מכונס במקום אחד דווקא."
          }
        ]
      },
      "קסא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו הכלל בחציצה לנטילה?",
            "answer": "כל דבר החוצץ בטבילה חוצץ בנטילה, לענין טבילת הגוף קיימל\"ן דצריך להיזהר שלא תהא חציצה בעת הטבילה, דע\"י זה לא יהיה ראוי אותו מקום לביאת מים, ואם היתה חציצה לא עלתה לו טבילה, מן התורה חוצץ אם היה על רוב הגוף, ומקפיד על זה, ומדרבנן גזרו אפילו הייתה החציצה על מיעוט הגוף גזרה אטו רובו ובלבד שמקפיד על זה אף שעתה בעת הטבילה אינו מקפיד על זה אבל דבר שאין דרך להקפיד אינו חוצץ אלא אם כן היה מכוסה רוב הגוף ואפילו אין דרך להקפיד חוצץ מדרבנן, ולענין נטילת ידיים כן הוא, דכל דתקון רבנן כעין דאורייתא תקון, על כן אם יש חציצה על רב היד, אסור אפילו אין דרך להקפיד עליו, ואם הוא במיעוט היד חוצץ רק אם מקפיד עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. צואה ובצק תחת הציפורן?",
            "answer": "זוהמת ציפורניים חוצצת דווקא שלא כנגד הבשר, ותחת הבשר אינה חוצצת, ובצק שתחת הציפורן חוצץ אפילו כנגד הבשר, כי כן דרך בני האדם להקפיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. רטיה שעל בשרו?",
            "answer": "אם יש לו מיחוש בעלמא צריך להוריד הרטיה דחוצץ, דחיישינן שיסיר הרטיה בסעודה ויגע בשרו באוכלים ואם יש לו צער וכאב אם יוריד הרטיה לא חיישינן שיוריד הרטיה ואין צריך ליטול כלל במקום הרטיה והוי כנקטעה אצבעו כמבואר לקמן קס\"ב ס\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שמקפיד על זוהמא שתחת הציפורן במקום הבשר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לנקרן, ואע\"פ שהרוב אינו מקפיד, כיון שהוא מקפיד אזלינן בתריה וחוצץ ודווקא בטיט היוצרים שנדבק מאוד וטיט יבש, אבל בטיט לח ואבק שאינו נדבק כל כך אין להחמיר- מ\"ב סק\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נטל ידיו ואח\"כ נמצא עליו דבר חוצץ?",
            "answer": "בין על מיעוט היד ובין על רב היד, תלינן להקל שנתהווה אח\"כ, אך לכתחילה ראוי שיעיין קדם הנטילה אם אין עליו דבר חוצץ."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. צבע שידיו צבועות?",
            "answer": "אין הצבע חוצץ אם הוא במקצת ידו כיון שאינו מקפיד ובשאר אדם חוצץ, ואם היה צבע ברוב ידו חוצץ אף בצבע ואפילו אינו מקפיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גלדי מכה שעל ידיו?",
            "answer": "אם אינו מקפיד להסירן מעל ידיו מפני שמצטער בנטילתן אינו חוצץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נשים הצובעות ידיהן לנוי?",
            "answer": "אם דרכן בכך אינו חוצץ, ואפילו צבעו כל ידיהן אינו חוצץ דהגופן דמי."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך להסיר הטבעת שעל ידו בשעת הנטילה?",
            "answer": "אפילו טבעת רפויה צריך להסירה, דאין אנו בקיאים איזה מקרי רפוי, הואיל ומקפיד עליה בשעה שעושה מלאכה להסירה, ומסקנת האחרונים דדוקא אישה שדרכה להקפיד להסיר הטבעת בשעת מלאכה הוי חציצה, אבל איש שאין דרכו להסיר הטבעת בשעת מלאכה לא הוי חציצה ואפילו אם אינו רפוי אא\"כ היה בו אבן טובה שאז מקפיד, והכל לפי הענין. ובדיעבד עלתה נטילה ברפוי, כששפך רביעית בבת אחת."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עד היכן יש ליטול את ידיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיטול כל היד עד הקנה של זרוע, וי\"א עד מקום חיבור האצבעות לכף היד, וראוי לנהוג כדעה ראשונה, וכן נוהגים העולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה יכול לסמוך על דעת המקילין?",
            "answer": "אם יש לו מים בצמצום, או שעת שעת הדחק ויכול לסמוך על המקילין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מתי לכו\"ע צריך ליטול עד סוף פסת היד?",
            "answer": "אם ידו מלוכלכת מזעה וכיוצ\"ב לכו\"ע וצריך ליטול עד סוף היד."
          }
        ]
      },
      "קסב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך ליטול ידיו שתי פעמים?",
            "answer": "פעם ראשונה מטהר ידיו, אבל המים עצמם טמאים הם, שנטמאו מידיו, ושפיכה שניה מטהרת אותם ונגמר טהרת הידיים, אכן אם שפך רביעית בבת אחת על שתי ידיו, רביעית שלמה על כל יד ויד, דעת רוב הפוסקים דאין צריך מים שניים, וכן סתם השו\"ע בס\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע צריך להגביה ידיו למעלה בשעת הנטילה?",
            "answer": "שלא יצאו מים חוץ לפרק ויחזרו ויטמאו הידיים, דמים שניים מטהרים רק במקום הנטילה ולא מחוצה לו דטומאת ידיים הוא עד הפרק דווקא, ולכן אם לא יגביה ידיו, יחזרו המים הטמאים שחוץ לפרק לתוך הפרק ויטמאו הידיים, ואם לא הגביה ידיו עלתה לו נטילה בדיעבד כל שלא יצאו המים חוץ לפרק, והנה אי אפשר לקיים מצות הגבהת ידיו אלא בששופך אחר על ידיו, ולכן צריך ליטול מרביעית על כל יד. כשנוטל בעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מהני שישפיל ידיו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א והוא הדין אם משפילו מתחילת נטילה עד סופה שפיר דמי, וכתב במ\"ב דאם אין לו מספיק מים ישפיל ידיו מתחילת נטילה עד סופה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. המטביל ידיו האם צריך להגביהן?",
            "answer": "אין צריך להגביהן דאין כאן מים טמאים כמו בנוטל מרביעית וצריך להטביל שלא בשאובים אלא במים הכשרים לטבילת הגוף ואם המשיכו השאובים בקרקע אל מקום אחר מטבילם בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הנוטל מרביעית האם צריך להגביה ידיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין צורך להגביהן. ויש חולקים, והכי נקטינן, ובשעת הדחק כשאי אפשר לו להגביה יש לסמוך על דעה ראשונה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי צריך ליטול ג' פעמים?",
            "answer": "אפילו אם יש לו רביעית מצומצמת אם היו ידיו מלוכלכות נוטל פעם ראשונה להסיר הלכלוך, ואין הם מעצם הנטילה, ושיעור רביעית סגי לשלוש פעמים אע\"פ שנפחת שיעור הרביעית לנטילה עצמה, לאו חשיבנן כנפחת השיעור דגם זה לצורך טהרת הידיים הוא בא, ולכתחילה נכון להחמיר לנקות הלכלוך במים אחרים או במדי דמנקי כדי שיישאר רביעית לנטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע ברביעית בבת אחת סגי בפעם אחת לטהר ידיו?",
            "answer": "דעשאוהו כמקוה דמטהרת וגם המים טהורים הם, ולכן איך צריך מים שניים ואם היו ידיו מלוכלכות חייב פעם שניה בעל כרחו דנתמעט מרביעית, וי\"א צריך מים שניים, ויש לנהוג כך לכתחילה, אך אין צריך לטרוח אחר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם שפשוף ידיו זו בזו הוא לעכובא?",
            "answer": "לכתחילה ישפשף ידיו זו בזו אפילו נטל רביעית על כל יד, או הטביל ידיו, כדי להעביר הלכלוך היטב, והוא רק לכתחילה ולא לעכובא."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי ליטול מכלי שפיו צר?",
            "answer": "לכתחילה כתב המ\"א שאין ליטול בו כיון שפיו צר אין יכול לשפוך בבת אחת על כל היד, וכתב הט\"ז דלא מקרי הפסק כל שלא שהה בינתיים כלל, וכשפיכה אחת דמי, ואם יש לו כלי אחר יטול בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם רשאי ליטול ידיו לחצאין?",
            "answer": "כגון דנטל חצי ידו ואח\"כ נוטל החצי השני, אין נטילה לחצאין, ואין דרך נטילה בכך, ואם נשאר מים טופח על מנת להטפיח, אמרינן דלא כלתה נטילה ראשונה ומצטרפין והוי כנטילה אחת. וי\"א דדוקא בדיעבד אבל לכתחילה צריך ליטול בבת אחת, והני מילי בנטילה ראשונה אבל בנטילה שניה יכול ליטול לחצאין, אפילו נתגנבה מקצת היד לגמרי יוכל להוסיף על מקצת השני."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שפך מים על ידו האחת ושפשפה בחברתה?",
            "answer": "לא עלתה לו נטילה לשניה וגם זו נטמאת אפילו שפך באחרונה על שתי ידיו, לפי דגרע טפי הנגיעה מאלו לא נטל כלל, דמים הטמאים שבאו על ידו אף אם ישפוך עליהם כמה קבים לא יטהרו עד שינגבם מקדם ויחזור ויטול כדין. וה\"ה כששפך מים ראשונים לשתי ידיו כל אחת בפני עצמה ושפשפם זה בזה, נטמאו זה מזה ולא מהני מים שניים לטהרם, אא\"כ מלכתחילה ישפוך רביעית על כל יד, ואז נטהרו והשפשוף יוסיף ולא יגרע, דהשופך רביעית כאחד אין צריך מים שניים לטהרם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נטל ידיו ברביעית או במים שניים ובא אחר ונגע בידיו קודם שנגבן?",
            "answer": "אע\"ג שנטהרו ידיו לגמרי כיון שנגע בהם אחר שלא נטל ידיו, צריך לנגבן ולחזור וליטול, שהרי טמא המים שעליהם, והמים מטמאים הידיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך שאוזן הכלי שנטל יהיה נגוב?",
            "answer": "כתב בפ\"ת שלכתחילה ייזהר שאוזן הנטלן יהיה נגוב לגמרי, שאם הוא לח, אם כן כשנוטל ידו אחת נטמע המים שעל הכלי, וכשיחזור ויטול ויגע ביד שכבר נטל תטמא אותה היד, וכתב בשעה\"צ סקמ\"א דע\"י זה לא נטמעו המים שעל הכלי דהוי כמו שנגע בידו במים שבכלי שלא בשעת נטילה, דמבואר לעיל סימן ק\"ס סי\"א דלא נפסלו המים ע\"י זה, והכא נמי הרי אותה יד לא נטל עדיין ומיירי שנוטל רביעית על כל יד דאם יטול פחות מרביעית מים ראשונים יטמא אוזן הנטלן, ולכן אם נוטל פחות מרביעית יטול מים שניים קודם שישפוך על ידו השנייה, ויש המחמירים בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע השופך רביעית כאחד אין צריך מים שניים לטהרם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דעשו רביעית בבת אחת כמו טבילה שאינה צריכה ב' פעמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נטל ידיו ברביעית ונגע אחר בידיו וברך על נטילת ידיים ואח\"כ נזכר?",
            "answer": "ינגב ויטול ידיו שנית בלא ברכה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ארבעה שהניחו ידיהם זה בצד זה ונטלו כאחת, ושפשפו ידיהם זה בזה?",
            "answer": "כיד אחת חשיבה ואינם מטמאות זו את זו, והוא שנטלו מחצי לוג מים ובא על ידיהם שיעור הנטילה המספיק, כדאיתא בסימן ק\"ס סי\"ג."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל ידו אחת שתי פעמים וידו השניה פעם אחת ונגעה בה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנטמאו ידיו, וצריך לנגבם וליטול שנית."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל שתי ידיו ברביעית בבת אחת ונגע חוץ למקום שנפלו המים?",
            "answer": "מיירי שנטל ידיו עד קשרי אצבעותיו דיצא ידי נטילה להרבה פוסקים, ונגע למעלה משם בידו, נטמאה ידו הלחה, אבל אם נטל ידיו עד חבור היד עם הזרוע, אין לחוש לנגיעה למעלה משם, דשם אינו מקום טומאה לכו\"ע, ואם ניגב ידיו אין צריך להיזהר כלל אפילו נתלחלחו ידיו אח\"כ."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל ידו אחת בפחות מרביעית ושפשף בשערות ראשו?",
            "answer": "מיירי שנטל מים ראשונים דטהרו את ידו אבל הם עצמם עדיין טמאים וצריך לשפוך פעם שניה לטהר המים הכא כיון שקנח אותם בשערות ראשו נטהרו ידיו אף בלא מים שניים ואע\"פ שאם נגע בזעת ראשו צריך נטילה שנית, הכא מיירי שאינו מחכך בין השערות רק מקנח מלמעלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע צריכים מים שניים, שיקנח ידיו במגבת?",
            "answer": "ככתב בבה\"ל דשמא לא יזהר ויגע ידיו במים הטמאים של הקינוח עצמו, ולכן רק בדיעבד מהני אם קינח ידיו ממים ראשונים, ולכתחילה אין יכול לפטור עצמו ממים שניים ע\"י ניגוב."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל ידיו במים ראשונים והיה על ידו קיסם?",
            "answer": "אם נשאר הצרור לאחר שפיכת המים ידיו טמאות דאין מים מטהרים אלא מים שע\"ג ידיו, לא מה שעל גבי הקיסם, וצריך לנגבם ולחזור ליטול מים ראשונים ושניים כדין, ואם הודח הקיסם ע\"י המים השניים צ\"ע בדבר, ואם נטל ברביעית מים כאחת אינו צריך להיזהר בכך, דטעם הפסול הוא משום שהמים של הצרור נטמאו מחמת מים הראשונים ששפך על ידו והמים השניים אינם מטהרים אלא המים של ידו ולא שעל הצרור, אבל בנוטל רביעית נטהרו ידיו ואין שם מים טמאים כלל."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שיש לו רטיה על מכה שבידו?",
            "answer": "יטול שאר היד שחוץ מן הרטיה, וצריך להיזהר שלא יגע ברטיה שלא יחזרו המים שעל הרטיה ויטמאו היד, כדלעיל בקיסם, או שישפוך רביעית כאחת שאז לא נטמאו המים, ומיירי שאינו יכול להסיר הרטיה מחמת כאב המכה ודמי למי שנקטע לו אצבע דנוטל שאר היד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם רשאי ליטול מים ראשונים ע\"ג קרקע?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנוטלים מים ראשונים בין ע\"ג כלי ובין ע\"ג קרקע, ולאפוקי מים אחרונים דאין נוטלין ע\"ג קרקע אלא ע\"ג כלי מפני רוח רעה ששורה בהם ויש סכנה לעובר עליהם- סימן קפ\"א ס\"ב."
          }
        ]
      },
      "קסג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי מותר לאכול בלא נטילת ידיים רק בכריכת ידו במפה?",
            "answer": "כשהולך בדרך ומשער שלא ימצא מים אף בריחוק יותר מארבעה מילין לפניו ולאחריו עד מיל והוא רוצה לאכול, אז התירו לו לאכול ע\"י כריכת ידיו במפה, וכתבו האחרונים דה\"ה במסופק אם ימצאו מים והוא תאב לאכול מותר גם כן במפה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שאין לו במה לכסות ידיו ואין לו מים?",
            "answer": "יכול לסמוך על הרמ\"א, ולאכול עם מזלג או כף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שומרי גינות ופרדסים, מה דינם?",
            "answer": "כיון שאינם רשאים לעזוב שמירתם, אינם מחויבים לילך אלא פחות ממיל כמו לאחריו, ואסור ליטול ידיו בלחות העשבים וברכתן לבטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היושב בביתו עד כמה צריך לטרוח אחר מים?",
            "answer": "פחות ממיל כמו לאחריו, דרך לפניו בדרך כשהולך בלאו הכי לשם הצריכוהו להמתין עד ארבעה מילין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המאכיל לאחרים האם צריך ליטול ידיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין צריך ליטול ידיו, אע\"פ שנוגע במאכל, והאוכל צריך ליטול ידיו אע\"פ שאחר נותן לתוך פיו ואינו נוגע במאכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האוכל במזלג האם צריך נטילה?",
            "answer": "לא עדיף מאוכל ע\"י מאכיל וצריך ליטול ידיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו להאכיל למי שלא נטל ידיו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דעובר משום לפני עיור לא תתן מכשול, ובספק מותר, וטוב שיאמר לו קום טול ידך, ואם הלחם של האוכל אין כאן לפני עיור אבל אסור משום מסייע לעוברי עבירה."
          }
        ]
      },
      "קסד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יכול ליטול ידיו שחרית עבור על מה שיאכל כל היום?",
            "answer": "אם יכוין בלבו על כל האכילות שיאכל ביום הזה, ולא יסיח דעתו משמירת ידיו- שרי אפילו שלא בשעת הדחק לדעת מרן, וכתבו האחרונים דאין להקל בזה כי אם במקום הדחק, כגון שהולך בדרך וירא שלא ימצא מים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה מהני נטילת שחרית לכל היום אפילו הסיח דעתו מהם?",
            "answer": "אם הכניס ידיו בבתי ידיים מיד אחר הנטילה ולא הוציאן מועיל בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נטל ידיו שחרית ושמרן בבתי ידיים והגיע למקום מים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דטוב שיחזור ויטול בלא ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מהני להתנות על הידיים גם בנוטל ידיו לאכילה?",
            "answer": "כיון דקיימלן דצריך לברך המוציא סמוך לנטילה לא מהני שיעשה תנאי לעשות דבר אחר קדם שיאכל ורק אם נטל ידיו שלא לאכילה וכגון שיצא מבית הכסא נטילת ידיו שחרית מהני תנאי על מה שיאכל לאחר זמן, ואם אכל סעודה בשחרית מהני שיעלה לו הנטילה לשאר הסעודות שיאכל באותו יום אם שמר ידיו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שעומד באמצע הסעודה ונגע במקומות המכוסים או שחכך בראשו?",
            "answer": "צריך לחזור וליטול ולברך לדעת השו\"ע ובבה\"ל הכריע דבעשה צרכיו או שנגע במקום המטונף ממש צריך נטילה בברכה, אבל אם השתין או שנגע במקומות המכוסים יטול בלא ברכה, ובחזו\"א ס\"ס כ\"ג וסימן כ\"ה כתב שלא מסתבר לחלק בין מקומות המכוסים לבין מקום המטונף ממש, והמברך בכולם לא הפסיד, והמיקל אין מוחין בידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נגע במקומות המכוסים בעוד הפרוסה בפיו?",
            "answer": "אסור לבלוע עד שיטול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נגע בטומאה באמצע האכילה?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דאין צריך לחזור וליטול ידיו דבלאו הכי בזמן הזה כולנו טמאי מתים."
          }
        ]
      },
      "קסה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. העושה צרכיו ורוצה לאכול?",
            "answer": "כתב מרן יטול שתי פעמים הראשונה יברך אשר יצר, ועל השניה מברך על נטילת ידיים, ואם נוטל רביעית על כל יד ויד נמצא דברכת אשר יצר הוי הפסק בין נטילה לברכה, ולכן יותר טוב לכתחילה שיטול כל פעם פחות מרביעית, וי\"א דאשר יצר לא הוי הפסק בין ברכת נטילה להמוציא, משום דהכל לצורך טהרת ידיים והוי כמו גביל לתורא בסימן קס\"ז, ועל כן בדיעבד אם נטל רביעית על כל יד ויד לשם נטילה לאכילה, יברך תחילה על נטילת ידיים ואח\"כ אשר יצר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. רבים מסובים בסעודה מי נוטל ראשון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהגדול נוטל תחילה, דזהו כבודו. והרא\"ש היה רגיל ליטול באחרונה שלא להפסיק בשהיה מרובה ושלא לדבר אפילו שיחה מועטת, וכך צריך לנהוג כל איש בביתו, ובסעודות גדולות שיש הרבה מסובין טוב שהגדול יטול תחילה ויברך לעצמו וכן כולם, כדי שלא ישהו הרבה אם אחד יוציא את כולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הפסיק הרבה בין נטילה לבציעה?",
            "answer": "כל שלא הסיח דעתו בינתיים משמירת ידיו אפילו שהה הרבה בדיעבד אין צריך ליטול ידיו שנית, ושיעור הפסק לכתחילה הוי כדי הלוך כ\"ב אמה ואפילו יושב במקומו, וצריך שלא להפסיק בשיעור זה אלא תכף לנגוב יברך המוציא."
          }
        ]
      },
      "קסז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היכן יש לבצוע את הפת?",
            "answer": "לאחר שנטל ידיו לאכילה, ורוצה לברך על הלחם ולאכול, עליו לבצוע לכבוד הברכה במקום שנאפה היטב, דהיינו במקום הקשה ולא במקום הרך באמצעיתו, וזקן שאין לו שיניים יבצע במקום הרך- באר היטב. ואם נשרף הפת במקום אחד אין לחתוך במקום ההוא לברכת המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד יחתוך את פרוסת הבציעה?",
            "answer": "מדינא מברך ואח\"כ פורס הכיכר כדי שתהיה כל הברכה על פת שלימה, שהוא דרך כבוד לברכה, אך כדי שלא יהיה שהוי רב בין הברכה לאכילה ויראה כהפסק, כתבו הפוסקים דטוב לכתחילה שיחתוך מעט בככר קודם שמתחיל הברכה, ויברך, ואח\"כ גומר להפריד הפרוסה מן הפת, והני מילי בפת קשה- כה\"ח סק\"ז, אבל בפת שלנו שהוא רך אין צריך לחתוך כלל. וכן משמע בבה\"ל ד\"ה וצריך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו שיעור החיתוך בפת קודם הברכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאם יאחז בפרוסה יעלה שאר הככר עמו, דאם ישבר נחשב כמובדל ופרוס מן הככר ולא מקרי שלם ע\"י זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו גודל הפרוסה שיבצע?",
            "answer": "כתב השו\"ע לא קטנה מדי מפני שנראה כצר עין והיינו פחות מכזית, ולא גדולה מדי מפני שנראה כרעבתן והיינו יותר מכביצה, אלא בין כזית ועד כביצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כיצד יבצע בשבת ויו\"ט?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא יחתוך בככר עד אחר הברכה, כדי שיהיו הככרות שלימות משום לחם משנה, ובדיעבד אם חתך כמו בחול לא הפסיד, ויכול לבצוע יותר מכביצה ולא מחזי כרעבתנותא דמשום חיבוב סעודת שבת או יו\"ט הוא עושה להרבות בסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. המוציא אחרים ידי חובתן בברכת המוציא?",
            "answer": "מצוה לכתחילה לבצוע פרוסה גדולה שיספיק לתת ממנה כזית לכל אחד ואחד, ולא משארית הלחם הנשאר- הרמ\"א, דעיקר המצוה לתת לכתחילה מן הפרוסה שחתך לכל אחד ואחד, ולא מן הלחם הנשאר, ונראה לי דבסעודת שבת שצריך לחלק את כל החלה למסובים, אז כל החלה הוי הפרוסה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד מברך ברכת המוציא?",
            "answer": "יברך בה\"א קודם המ\"ם המוציא לחם מן הארץ, ובדיעבד אם אמר \"מוציא\" יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד מוציא אחרים בברכתו?",
            "answer": "אם מסובים עמו ורוצים לצאת בברכתו יכוונו לבם לשמוע הברכה, והוה ליה כל תבה ששומע מפי המברך כאילו אמר בעצמו, והמסובים יענו אמן, ובדיעבד אינו מעכב אם לא ענו אמן כדאיתא בסימן רי\"ג ס\"ב, וגם המברך יכוון לאמן שאומרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אנחנו טוחנים ולשים ואופים הלחם ואמאי מייחסים זאת לשם?",
            "answer": "כתב בירושלמי בפני משה פ\"ו דברכות ה\"א וכן איתא בראש יוסף בבבלי, המוציא היא ברכה לשעבר על זמן בריאת העולם קודם שחטא האדם אז הייתה מוציאה הארץ לחם ממש, וכשחטא נגזר עליו בזעת אפיך תאכל לחם ונהפכה לתבואה. ולרבנן דסברי דהמוציא להבא משמע מיירי לעתיד לבוא שהארץ תוציא שוב לחם ממש, וזוהי הכוונה שיש לכוין בברכת המוציא."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי יש לברך את ברכת המוציא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לברך קודם שיתפוס הלחם, וכתב במ\"ב הטעם דאין לברך קודם לעשיית המצוה, ובדיעבד אם ברך ואח\"כ תפס הלחם בידו, אין צריך לחזור ולברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד אוחז את הפת בשעת הברכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיתן שתי ידיו על הפת בשעת הברכה, שיש בהם עשר אצבעות כנגד עשר מצוות התלויות בפת, ולכן יש עשר תבות בברכת המוציא, ואם יש לו כפפות ראוי להסירם קודם הברכה, וכשיאמר השם יגביה הכיכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהם עשר המצוות התלויות בפת?",
            "answer": "לא תחרוש בשור ובחמור בשעת חרישה, שדך לא תזרע כלאים בשעת הזריעה, לא תחסום שור בדישו בשת הדישה, לקט, שכחה, פאה, תרומה, מעשר ראשון ושני, וחלה- ירושלמי ספ\"ק דחלה, ואיני יודע מדוע לא מנו גם מצוות ביכורים."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה פת לא בעינן מלח?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם היא פת נקיה או שהיא מתובלת בתבלין או מלח, או שנתכוין לאכול פת חרבה אינו צריך להמתין למלח, דטעמא דבעינן מלח לפת הוא שתהא נאכלת בטעם משום כבוד הברכה, ופת נקיה מחטים טעימה גם ללא מלח, ופת חרבה אינה נאכלת עם מלח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע יש מצווה להביא מלח על השולחן קודם הבציעה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהשולחן דומה למזבח שנותן מלחמו לדל ומכפר עליו, שהאכילה כקרבן, ונאמר על כל קרבנך תקריב מלח, והוא מגן מפני הפורענות, וכתבו המקובלים דיש לטבול פרוסת המוציא במלח שלוש פעמים."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שח בין ברכה לאכילה?",
            "answer": "אם שח לצורך כגון שאמר הביאו מלח ואפילו בפת נקיה אינו צריך לחזור ולברך, ושלא לצורך יחזור ויברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עבר ושח בעודו לועס?",
            "answer": "כתב במ\"ב דצ\"ע אם חוזר ומברך, ולכתחילה לא ישיח אפילו בעודו לועס עד שיבלע, ואין צריך שיאכל שיעור כזית קודם שידבר, דאפילו אכל פחות מכזית חשיבה אכילה לענין זה, ומותר לדבר אם הוא צריך לכך, ושלא במקום הדחק טוב שיאכל מתחילה שיעור כזית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו לאכול ולשתות קודם בהמתו?",
            "answer": "אסור לטעום קודם שיתן לבהמתו לאכול, ולשתות אדם קודם לבהמתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. המוציא אחרים בברכתו ושחו קודם שאכלו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם הבוצע אכל והאחרים שיוצאים בברכתו שחו קודם שטעמו אין קפידא בדיעבד ולא הוי הפסק, הואיל וכבר חלה ברכת המברך, ולכתחילה אסור לכל השומעים להפסיק קודם שיטעמו, וכמעט כל האחרונים חולקים על הרמ\"א ודעתם שאם שחו השומעים היוצאים בברכתו קודם שטעמו הוי הפסק וצריכים לחזור ולברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שח המברך קודם שטעם והשומעים לא שחו כלל?",
            "answer": "כתב במ\"ב דצ\"ע לדינא אם יוצאים בברכתו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ראובן שהיה נוטל ידיו לאכילה ויעקב בירך המוציא ונתכוון להוציאו ואח\"כ ניגב ידיו ובירך על נטילתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיצא בברכתו ולא הוי הפסק, דהוי צורך סעודה, אמנם אם בירך ראובן על נטילת ידים בו זמנית בזמן שיעקב בירך ברכת המוציא לא יצא, דצריך להבין ולשמוע מה שאומר המברך ולא להפסיק בדברים אחרים ורק אז הוי שומע כעונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נטל ידיו ונגבן וברך המוציא ושכח לברך על נטילת ידים?",
            "answer": "פסק הרמ\"א בסימן קנ\"ח סי\"א דלא יוכל לברך עוד על נטילת ידים, ואמאי נפסק הכא דמברך, שאני הכא דעדיין ידיו רטובות ולא נגמרה המצווה עדיין, ושם מיירי שניגב ידיו."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכח ואכל ולא ברך המוציא?",
            "answer": "אם נזכר בתוך הסעודה יברך על מה שיאכל אח\"כ, ואם לא נזכר עד שגמר סעודתו אינו מברך, ואם אפשר לו להוסיף לאכול עוד מעט, טוב שיברך המוציא ויאכל."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מסופק אם ברך המוציא?",
            "answer": "אינו חוזר ומברך כשיאכל עוד דספיקא דרבנן לקולא, והוי ברכה שאינה צריכה, ואם נזדמן לפניו אחד שרוצה לאכול פת, נכון שיוציאנו בברכתו."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. במקום המוציא ברך שהכל נהיה בדברו?",
            "answer": "מהני בדיעבד ויצא, וכן גם אם אמר בורא מיני מזונות- יצא."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי אמרינן דעדיף שאחד יברך ויוציא את כולם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דווקא כשהסבו שהוא דרך קבע, אבל אם היו יושבים בלא הסבה כיון שאין נקבעים יחד, כל אחד מברך לעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי הסבה?",
            "answer": "בימיהם היו מטים על צדם השמאלי על המטה, לדידן ישיבה הוי כהסבה, ואם מקצתן מסובים אחד מברך לכולם אף לאלו שאינם מסובים- מג\"א, ובב\"ה נשאר בצע\"ג על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע עדיף שאחד יברך לכולם ולא שכל אחד יברך לעצמו?",
            "answer": "אפילו המסובין יודעים לברך בעצמם, מכל מקום הידור מצווה הוא שאחד יברך ויוציא את כולם, דברב עם הדרת מלך- ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי מהני שאחד יוציא את כולם אף בלא הסבה?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם אמרו נאכל כאן או במקום פלוני, כיון שהכינו מקום לאכילתן הוי קבע אפילו בלא הסבה, ואפילו כל אחד אוכל מככרו מצטרפין, ודווקא בהסיבה דידהו על המטות מהני, אבל לדידן בעינן דוקא ישיבה בשולחן אחד או מפה אחת אבל קביעת מקום לא חשיבא קבע לדידן דבבית איכא שולחן ואין כולם אוכלים עליו מוכח שאין דעתם לקבוע יחד ובטל מה שקבעו מקום מתחילה, והגר\"א סובר דה\"ה לדידן."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם ברכיבה על בהמות יכול אחד להוציא את כולם?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם אמרו אוכל, וכל אחד אוכל מככרו שלא ירדו מן הבהמות, מצטרפין כיון שעמדו במקום אחד. נחשב כמו ישיבה ואפילו לדידן דשאני שדה דלא שייך שם שולחן, ואם היו אוכלים והולכים לא הוי קביעות דהליכה מבטל הקביעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ישבו בעגלה הנוסעת או בספינה או במטוס באויר?",
            "answer": "המג\"א מסתפק בעגלה אם מהני כשאמרו נאכל כאן, ובספינה פשוט דקביעות גמור הוא, וכן במטוס, וטעם החילוק דבעגלה המקום דחוק ורועש ומוטרדים מטלטול הדרך מה שאין כן בספינה ומטוס דהמקום מרווח והישיבה שם נוחה והוי קביעות- מור וקציעה סימן קס\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע השמש יוצא בברכת המוציא והרי אינו קבוע אצל השולחן?",
            "answer": "דיון דדרך אכילתו בכך, אם שומע ומתכוין לצאת יוצא בברכת המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האוכלים בשדה בשעה אחת ומככר אחד מפוזרים ומפורדים?",
            "answer": "כיון שלא קבעו מקום ואוכלים מפוזרים אינם מצטרפים, אע\"פ שאמרו מתחילה נאכל כאן."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכלים בשדה מפוזרים ולא קבעו מקום ובירך אחד בשביל להוציא את כלם?",
            "answer": "אם נתכוונו לצאת והוא מברך להוציאם, בדיעבד יצאו, דלא הצריכו שכל אחד יברך לעצמו אלא לכתחילה , וה\"ה בברכת המזון היכא דלא קבעו אם כיון אחד להוציא את חבירו והלה נתכוין לצאת בדיעבד יצא."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי מברך המוציא להוציא את האחרים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהגדול שבכלם הוא בוצע, והיינו בחכמה ומפני כבודו, ובמקום שהמנהג שכל אחד מברך לעצמו המנהג דהגדול בוצע תחילה, וחתן ביום חתונתו בוצע אע\"פ שיש בהמסובין גדול ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כהן עם הארץ ויש שם ת\"ח?",
            "answer": "אסור לת\"ח להקדים את הכהן לפניו דמבזה את התורה בזה, ודוקא אם עושה כן משום וקדשתו, אבל רשאי לתת תו רשות לברך לפניו שלא מחמת כהונה, ובשוים יש להקדים לכהן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ת\"ח גדול וכהן ת\"ח שהוא פחות ממנו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דטוב להקדימו לכהן אבל אין חיוב, והנזהר בזה מאריך ימיו בכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בעל הסעודה ות\"ח גדול?",
            "answer": "בעל הסעודה קודם אפילו האורח גדול, כדי שיבצע בעין יפה, ובסעודה שכל אחד מן המסובין אוכל מככרו ומברכין לעצמן. בודאי נכון שבעל הבית יכבד להגדול שיבצע תחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מדוע המברך צריך לומר תחילה ברשות מורי ורבותי?",
            "answer": "אפילו המברך הוא הגדול צריך ליטול רשות משום מידת הענווה, כאילו הם גדולים ממנו ולהם נאה לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כשיש כהן שצריך להקדימו ויש אחר הרוצה לבצוע?",
            "answer": "לא מהני שיאמר ברשות הכהן, אלא צריך לבקש רשות מן הכהן."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאים המסובים לטעום קודם שיטעם הבוצע?",
            "answer": "אם יצאו בברכתו אינם רשאים לטעום עד שיטעם הבוצע, ומותר לו לתת לכל אחד חלקו קודם שיאכל הוא והם ימתינו עד שיאכל, ואין בזה משום הפסקה, דצורך סעודה הוא, והט\"ז כתב דאין כדאי לבוצע להפסיק בחלוקת הפת אלא יטעום תחילה ואח\"כ יחלק לכל אחד מהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לכל אחד היה ככר בפני עצמו האם רשאים להקדים לבוצע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרשאים לטעום קודם אע\"פ שהם יוצאים בברכת המברך, ואם הוא שבת צריך שיהא לפני המסובים לחם משנה חוץ ממה שלפני הבוצע, ואז יהיו רשאים לטעום קודם לו, אבל אם הם סומכים על הלחם משנה שנמצא רק לפני הבוצע, אינם רשאים לטעום קודם לו."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמאי אין הבוצע רשאי לבצוע עד שיכלה אמן מפי רוב העונים?",
            "answer": "כי גם עניית האמן היא מכלל הברכה, ואין צריך להמתין למעוט המאריכים יותר מדי, שכל המאריך באמן יותר מדי אינו אלא טועה."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי פושט ידו תחילה לקערת האכל?",
            "answer": "הבוצע פושט ידו תחילה לקערת האכל, ואם באו לחלוק כבוד למי שגדול ממנו, רשאי."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד על הבוצע לחלק הפרוסות לפני המסובים?",
            "answer": "לא יזרוק הפרוסה, אלא יתן לפניהם, ואם היה שם אבל, יתן לידו."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שאינו אוכל מהו שיברך המוציא להוציא האחרים?",
            "answer": "אפילו אין השומעים יכולים לברך בעצמם אין יכול מי שאינו אוכל לברך ולהוציא אותם, וה\"ה בכל ברכות הנהנין, דדווקא בברכת המצוות שכל ישראל ערבין זה לזה, וכאשר חברו לא יצא ידי המצווה הוי כאילו הוא לא יצא, משום הכי יכול להוציא אפילו הוא כבר יצא ידי המצווה, מה שאין כן בברכות הנהנין, שאע\"פ שהן חובה על הנהנה לברך, דאסור להנות מהעולם הזה בלא ברכה, מכל מקום בידו שלא להנות ולא לברך, לפיכך אותו שאינו נהנה אין נקרא מחויב בברכה זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מתי רשאי לברך אע\"פ שאינו אוכל עמהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לו לברך להוציא הקטנים כדי לחנכם במצוות, ואפילו קטנים דעלמא שאין חנוכם מוטל עליו מדינא מותר לו לברך כשרוצים לאכול ואינם יודעים לברך בעצמם, וכ\"ש אם הם בני ביתו, ולגדולים אפילו לבני ביתו אינו מברך. ועיין בסעיף הבא."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בשבת מהו שיברך לו חבירו שאינו אוכל עמו ברכת המוציא?",
            "answer": "אף שכל ג' הסעודות הם חוב, אין החוב משום מצווה אלא כדי שיהנה מסעודת שבת, ואין להמצוה עצמה חוב דהרי אם נהנה ממה שמתענה, אין צריך לאכול כדאיתא בסימן רפ\"ח, על כן הם בכלל שאר ברכות הנהנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מתי יכול לברך לאחרים אע\"פ שאינו אוכל עמהם ומוציא אותם חובת ברכת המוציא?",
            "answer": "בברכת המוציא בליל הסדר, וברכת היין בקידוש, בין של לילה ובין של יום, והטעם בזה דברכת קידוש ואכילת כזית מצה היא מחובת המצוות שהיא חוב על האדם, וממילא נכנס בכלל ערבות, וה\"ה בליל סוכות שהוא חייב לאכול כזית פת בסוכה יכול גם כן להוציא אע\"פ שאינו טועם בעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע עליו לאכול את פרוסת המוציא קודם שיאכל פרוסה נוספת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א משום חיבוב מצוה, וכתב השל\"ה דישייר מעט מפרוסת המוציא לסוף הסעודה, כדי שיישאר טעם המוציא בפיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו להאכיל מפרוסות המוציא לכותי עוף או בהמה?",
            "answer": "כתב באבודרהם דלא יאכיל דאין בזה כבוד להמצווה."
          }
        ]
      },
      "קסח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היו לפניו חתיכות של פת ופת שלם ממין אחד על איזה יברך?",
            "answer": "יברך על השלם משום הידור מצווה ואפילו הוא פת קיבר וקטן היינו לחם שאינו נקי, והחתיכות גדולות ומפת נקיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השלם משעורים והחתיכות מחטים?",
            "answer": "מניח הפרוסה תחת השלמה ובוצע משתיהן יחד, כדי לקיים מעלת השלמה משעורין ומעלת החיטין ואם אינו רוצה לאכול רק אחד מהם, יבצע עליו ואין לו לחוש לחשוב או לחביב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השלם משיפון והפרוסה מחטים?",
            "answer": "שיפון קל משעורים דלא נזכרת בפסוק במפורש, לכן יבצע על הפרוסה מחטים בלבד."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי הככרות שלמות וממין אחד?",
            "answer": "יברך על הגדולה, ודווקא ששניהם שווים ביופי, אבל אם הגדולה קיבר והקטנה- נקיה, מברך על הקטנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. יש לו שני חצאי לחם ואין לו לחם שלם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיחברם יחד בעץ או בשום דבר שלא יהא נראה ודינו כדין שלם, ואפילו בשבת יכול לחברם, וייזהר שלא ייקח לחבר דבר מוקצה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי ככרות שנדבקו באפיה?",
            "answer": "יברך על שניהם, ואם נחתך מן האחת והשניה נשארה שלימה, טוב להפרידן, כדי שתראה שלימה ויבצע ממקום השלם שבה ולא ממקום שהייתה דבוקה לחברתה, דשם מחזי כפרוסה. ובפרוסה ממש אין קפידא שיבצע מן הצד השלם."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פת שעורין ופת כוסמין על איזה יברך?",
            "answer": "מברך על של שעורים דהוא משבעת המינים המפורש בפסוק אע\"פ שהכוסמין יפים וחביב עליו, ולסוברים בסימן רי\"א דחביב עדיף, מיירי הכא בשווין בעיניו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כוסמין ושיפון איזה עדיף?",
            "answer": "כוסמין עדיף דהוא מן חטים, ושיפון ושבולת שועל דשניהם מין שעורים, שיפון עדיף דחביב טפי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו הכלל בקדימה בברכת הפת?",
            "answer": "מעלת שבעת המינים קודם לכל, ובשבעת המינים גופא אותם דאקדמיה קרא הוא קודם, ואחריו מעלת השלם, ואחריו מעלת הנקי, ואחריו מעלת הגדול ח\"א- ולענין מעלת חביב עיין סימן רי\"א."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פת עכו\"ם נקיה ופת קיבר של ישראל?",
            "answer": "אם אינו נזהר בפת עכו\"ם מברך על איזה מהם שירצה, ואם הוא נזהר מפת עכו\"ם מסלק פת נקי של עכו\"ם מעל השולחן עוד לאחר ברכת המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בעל הבית שאינו נזהר מפת עכו\"ם ורוצה לאכול הנקיה ומוציא בני ביתו הנזהרים ואוכלים פת קיבר של ישראל?",
            "answer": "צריך לבצוע על פת נקיה של עכו\"ם הואיל ודעתו לאכול רק ממנה, הוי הוא העיקר ואזלינן בתריה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בעל הבית הנזהר בפת עכו\"ם ויש לו אורח שאינו נזהר ורוצה לאכול פת נקיה של עכו\"ם?",
            "answer": "התירו לבעל הבית לבצוע על פת נקיה של עכו\"ם מפני כבוד האורח, והיום שהמנהג שכל אחד מברך לעצמו לא שייך דין זה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי פת הבאה בכיסנין?",
            "answer": "יש בזה ג' דעות: א. עיסה העשויה כמין כיסין שממלאים בה דבש או סוכר ואגוזים או שקדים ותבלין, ואף דהמילוי עיקר אצלו מכל מקום מין דגן חשוב ואינו בטל, ולכן מברך בורא מיני מזונות ופוטר הכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד נקטינן להלכה בפת הבאה בכיסנין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהלכה כדברי כלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע אין מברכים על פת הבאה בכיסנין המוציא?",
            "answer": "כיון שאין דרך בני אדם לקבוע סעודה עליהם, ורק אוכלים אותה מעט דרך עראי, לפיכך ברכתה בורא מיני מזונות, ולאחריו ברכה מעין שלוש, אא\"כ אכל שיעור של קביעות סעודה דאז מברך המוציא וברכת המזון, וצריך גם נטילת ידיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו שיעור קביעות סעודה?",
            "answer": "אם אוכל פת הבאה בכיסנין לבדה, צריך שיאכל שיעור שאחרים רגילים לשבוע ממנו לבדו, ואם אכלו עם בשר או דברים אחרים שמלפתים בו את הפת, סגי כשאוכל שיעור שאחרים רגילין לשבוע ממנו כשאוכלים גם כן עם דברים אחרים, אך אם אכלו לבדו ושבע ממנו, אף שאחרים לא היו שבעים ממנו לבדו, אבל כיון שהיו שבעים ממנו אם היו אוכלים אותו עם דברים אחרים, לא אמרינן דבטלה דעתו, וצריך לברך עליו המוציא וברכת המזון. ולענין ערובי תחומין איתא בסימן שס\"ח דשיעור סעודה הוא שלוש או ארבע ביצים וכתבו כמה אחרונים דה\"ה כאן דחשיב בזה שיעור קביעות סעודה, אבל כמה אחרונים והגר\"א מכללם חולקים וסבירא להו דאין לברך המוציא וברכת המזון אלא בכשיעור סעודת קבע של ערב ובקר וכן איתא באשכול, ומ\"מ לכתחילה טוב לחוש לדעת המחמירים שלא לאכול שיעור ארבע ביצים, שהוא כ-200 גרם, והוא נפח של כוס זכוכית בינונית, ואם אכל ולא שבע מאכילה זו יברך לאחריו על המחיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מתחילה היה בדעתו לאכול מעט וברך בורא מיני מזונות ואח\"כ נמלך ואכל שיעור שאחרים קובעים עליו?",
            "answer": "יברך ברכת המזון אע\"פ שלא ברך המוציא תחילה ואפילו ממשיך לאכול אין צריך לברך המוציא כיון שאין במה שמונח לפניו אחר שנמלך שיעור קביעת סעודה ובשעה\"צ מסתפק אם צריך לברך שוב בורא מיני מזונות כיון דנמלך, ואין הכי נמי אם יש שיעור סעודה צריך ליטול ידיו ולברך המוציא, וברכת המזון צריך לברך בכל גונא, ובשו\"ע הרב הכריע שיברך על המחיה וימתין מעט ושוב יברך בורא מיני מזונות ולבסוף על המחיה, ובנמלך גמור שלא היה בדעתו לאכול יותר ודאי צריך לברך שוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אכל שיעור שאחרים אין קובעים עליו?",
            "answer": "אע\"פ שהוא קובע על שיעור זה אינו מברך אלא בורא מיני מזונות וברכה מעין שלוש, דבטלה דעתו אצל כל אדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. זקן או נער שאכילתן מועטת בטבען?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דחיבין בהמוציא וברכת המזון אם אכלו שיעור שדרכם תמיד לקבוע על זה, כיון דכל בני מינם מסתפקים בשיעור אכילה כזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. עיסה שנילושה במים כשאר פת ומילאו אותה בפירות ואח\"כ הוציא הפירות ואוכל רק הכיסים?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאפילו הכי מברך בורא מיני מזונות ולא המוציא, דיש עליה דין כיסנין, כיון שנאפה עם מילוי הפירות, שאין דרך לקבוע סעודה על פת כזו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. לחם שנותנים בו צימוקים?",
            "answer": "כתב המ\"ב דלחם גמור הוא לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מנה שעורים לענין ברכה אחרונה?",
            "answer": "א. רביעית- יש ב' שעורים השעור הקטן 86 סמ\"ק והשעור הגדול 150 סמ\"ק, ויש לברך אף על השעור הקטן."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לחמניות דקות שבלילתן עבה?",
            "answer": "לא דמי לכעכים יבשים שכוססים אותם ולחם גמור הוא דעשויים לאכילה, ומברך עליהם המוציא וברכת המזון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בלינצ'עס ,(חביתיות) שבלילתן רכה ודקין מאוד?",
            "answer": "מברך עליהם בורא מיני מזונות וברכה מעין שלוש דעשויים מקמח ומים, ואם אינם דקים כל כך מבואר לקמן סי\"ד דדין לחם עליהם ומברך המוציא-מ\"א, וכן אם קבע סעודתו עליהם מברך המוציא וברכת המזון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עלי וופלים שקבע סעודתו עליהם?",
            "answer": "נעשים גם כן מבלילה רכה, אך מפני שמתפשטים באפייתם ונעשים דקים וקלושים הרבה יותר מהחביתיות אין לברך עליהם המוציא אפילו בקבע סעודתו עליהם, דאין עליהם תורת לחם כלל ודמיא לטריתא בסעיף ט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האוכל בלינצ'עס ופת הבאה בכיסנין בתוך הסעודה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם אוכלם בתוך הסעודה שלא להשביע את רעבונו, רק לקינוח ומתיקה, טעונים ברכה לפניהם דאינם נפטרים בברכת המוציא, ואם אוכל הרבה כשיעור קביעת סעודה, אפילו אוכלם למתיקה בעלמא נפטרו בברכת המוציא, כיון דאי אכלם שלא בתוך הסעודה צריך לברך המוציא, ממילא בתוך הסעודה נפטרו בברכת המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כיצד נוקט המ\"ב לדינא באוכל פת הבאה בכיסנין לקינוח בתוך הסעודה?",
            "answer": "בב\"ה כתב דכמה אחרונים חולקים על השו\"ע, ולכן אין לברך על פת הבאה בכיסנין בתוך הסעודה אא\"כ הוא פת הבאה בכיסנין לכו\"ע, דהיינו שממולא וגם נילוש בדבש, אבל עוגה שנילושה בדבש ומי ביצים או כעכין יבשים לא יברך בתוך הסעודה ואפילו אם אוכלן לקינוח, ואם אוכל מדברים הממולאים בפירות, המברך עליהן בתוך הסעודה לא הפסיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. רקיקים דקים שנותנים מרקחת עליהם מאי מברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהם טפלים גבי המרקחת וברכת המרקחת פוטרתן, דאין מתכוונים לאכול הרקיקים רק עושים אותם כדי שלא יטנפו הידיים מהמרקחת, ואם אכל המרקחת מלמעלה והשאיר הרקיקים ואוכלם בפני עצמם צריך לברך עליהם בורא מיני מזונות, ועל קרמבו שיש ביסקויט בתחתיתו י\"א דצריך לברך בורא מיני מזונות על הביסקויט וברכת שהכל על הקרמבו דאין כאן עיקר וטפל, וי\"א דיברך רק שהכל וה\"ה בגלידה בגביע דהוא העיקר, ואם אפו דובשנים ומרקחת ביחד, הדובשנים עיקר ומברך בורא מיני מזונות ופוטר המרקחת."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכל פת גמור אפילו כלשהו האם צריך לברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו על פחות מכזית פת מברך המוציא, וכתב במ\"ב וה\"ה אפילו כל דהוא דאסור להנות מן העולם הזה בלי ברכה, אבל לאחריו אינו מברך כלום כל שלא אכל כזית."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי חביצא ודינא?",
            "answer": "יש בזה שלושה אופנים: א. פת שפררו לפרורין ובשלו, אם הפרורים גדולים שיש בהם כזית לא נתבטל מהם שם פת אפילו אם ע\"י הבישול אזל מהם תואר לחם, ואם אין בהם כזית אפילו יש עליהם תואר לחם מברך בורא מיני מזונות, דשם תבשיל עליהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה חשוב כמבושל?",
            "answer": "רק אם בישלו בכלי ראשון שהיד סולדת בו חשוב בישול, אבל בכלי שני אף שהיד סולדת בו לא חשוב בישול, ודינו כאופן השני, ואם הניח הפרורים בקערה וערה עליהם מים רותחין מכלי ראשון, ספק אי חשוב בישול, ועל כן אם אין בפרורים כזית ויש להם תואר לחם, יברך על פת אחר תחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם בעינן שיהיו כל הפרורים בשיעור כזית כשבישלם?",
            "answer": "סגי אפילו רקאם פרור אחד שיעורו כזית ויברך עליו ברכת המוציא וברכת המזון, וממילא יפטור את השאר ואם אכל רק הפרורים שאין בהם כזית לבדם מברך עליהם בורא מיני מזונות- בה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם טיגון במחבת במשקה חשוב כבישול?",
            "answer": "יש מחלוקת אי חשיב כבישול, ולכן ישתדל לאוכלם בתוך הסעודה כשיש בהם תואר לחם ופחות מכזית, ואם יש בה כזית אפילו אזיל תואר לחם מברך המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קבע סעודתו על חביצא שברכתה בורא מיני מזונות?",
            "answer": "מברך בורא מיני מזונות ואחריו ברכה אחת מעין שלוש, משום שאינו חשוב לחם, אלא כמיני קדירה בעלמא, ומיירי בפרורים שאין בהם כזית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. פרר לחם עד שעשאו כסולת וחזר וגיבלן בשומן וכיוצ\"ב ככופתאות (קניידלאך)?",
            "answer": "אם בישלם בקדרה או טיגנם במחבת במשקה חשיב כבישול, ואפילו יש בכל כדור קניידלך יותר מכזית מברך בורא מיני מזונות, ואפילו אוכל הרבה, ואם אפאן, נכון שיאכלם בתוך הסעודה אא\"כ נילוש ברב שומן או דבש דאז מברך עליהם בורא מיני מזונות, ואם גיבלן במים בלבד ואפאן יש עליהם דין פת גמור."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פרורים שנתן במים והמים נתלבנו מחמתם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאזיל לה תואר לחם ואין מברך עליהם אלא בורא מיני מזונות וברכה אחת מעין שלוש, ומיירי שאין בהו כזית, דאילו יש בהם כזית אין צריך תואר לחם כדלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נתן פרורי לחם לתוך שכר חם כדי שייתן בו טעם?",
            "answer": "כיון שאינו עושה כן בשביל אכילה אלא כדי ללבן השכר ולהטעימו, מברך שהכל על השכר דהוא העיקר, והלחם אין בו ממשות כי הוא דק דק ומעט ונטפל לשכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מאי שנא פרורים דקים כסולת דמברך המוציא אפילו שרויים במים מפרורים דהכא דנתלבנו המים?",
            "answer": "התם מיירי שנשרה במים זמן מועט ולא נשתנה צורת הפת בעצם, ומה שלא מינכר תואר הלחם שבו זה מפני קטנותו, מה שאין כן הכא שנשרה הרבה זמן במים עד שנתלבנו המים ע\"י זה סימן שנפסדה צורת הלחם ע\"י השרייה ואבד ממנה שם לחם."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פת השרוי ביין מה מברך עליו?",
            "answer": "אם הפרוסות או הפרורים פחותים מכזית והיין אדום, וע\"י זה נתאדם הפת ואבד ממנו תואר לחם ומברך עליו בורא מיני מזונות ולאחריו ברכה אחת מעין שלוש, ואם יש בו כזית מברך המוציא. וביין לבן מברך המוציא כל שלא נשתנה היין כדלעיל סי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הטובל פת הבאה בכיסנין בקפה?",
            "answer": "אם כוונתו בשביל שניהם נכון וטוב שיברך בורא מיני מזונות על הפת הבאה בכיסנין קודם השריה ואח\"כ יברך שהכל על סוכר ויפטור הקפה, ואם כוונתו רק בשביל הקפה והפת ממתק השתיה, מברך על העיקר שהכל ופוטר את הטפל, ואם הפת הבאה בכיסנין עיקר והקפה מטעימו, יברך בורא מיני מזונות ויפטור הקפה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. דבר שבלילתו עבה ובשלה או טיגנה כמו סופגניה?",
            "answer": "אין מברך עליה המוציא אפילו יש עליה תוריתא דנהמא ויש בפרוסות כזית, ואפילו העיסה נתחייבה בחלה כגון שבשעת לישה לא היה בדעתו לבשלה או לטגנה ואח\"כ נמלך, מברך בורא מיני מזונות דהבישול והטיגון מבטלה מתורת לחם, ואפילו קבע סעודתו עליהן, הוי כמו דיסא, ולאחריה מברך מעין שלוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע חביצא שבשלו לא בטל ממנו תורת לחם כשיש בו כזית?",
            "answer": "כיון דהוי לחם גמור מעיקרו שהרי היה אפוי, מה שאין כן הכא דלא נאפה מעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהי דעת הי\"א בסופגניה והיכי נקטינן להלכה?",
            "answer": "היש חולקים סוברים דכל שתחילת העיסה עבה, ועכשיו יש בה תואר לחם, מברך המוציא ונהגו להקל כדעה ראשונה, וכתב השו\"ע דירא שמים יצא ידי שניהם ולא יאכל אלא ע\"י שיברך על לחם אחר תחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע על כעבים מברך בורא מיני מזונות באמצע הסעודה ואמאי הכא לא מברך על הסופגניה?",
            "answer": "תירץ הא\"ר את קושיית המג\"א דכעבים הדרך לאכלו רק לקינוח ולא למזון, מה שאין כן בזה, ולכאורה סופגניה גם כן נאכלת לקינוח, ותירץ המג\"א דכעבים הדרך לאוכלו רק לקינוח ולא למזון, מה שאין כן בזה, ולכאורה סופגניה גם כן נאכלת לקינוח, ותירץ המג\"א דהשו\"ע מיירי בסופגנין מלאים בשר ובאים למזון ולא לקינוח, והיכא שאינם ממולאים בשר כתב בב\"ה עצה שיכוון לאכלו למזון ולא לקינוח, וכגון סופגניות של חנוכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. המכוון בברכת המוציא בהדיא לפטור מיני מזונות שבאים לקינוח?",
            "answer": "כתב בב\"ה דיכול לפטור אותן בכך, ולכאורה יש עצה לכוון בברכת המוציא לפטור פת הבאה בכיסנין לקינוח בסעודה שלא יהא צריך לברך עליה, וזה אינו דרק דברים המסופקים מהני לכוון במוציא לפוטרן, אבל בדברים שלכו\"ע צריך לברך עליהם באמצע הסעודה אין המוציא פוטרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אטריות ומקרונים מאי מברך בקובע סעודתו עליהן?",
            "answer": "כגון לזניה לכו\"ע מברך בורא מיני מזונות ולאחריו מעין שלוש, דלא מקרי לחם- הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. פשטידא וקרעפליך שנתבשלו במים או נטגנו בשמן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמקרי תואר לחם, ואין לאכלם אא\"כ ברך על שאר הפת תחלה, ומיירי דממולאים בשר, והט\"ז חולק על הרמ\"א וסובר דאפילו ממולא בשר הוי פת הבאה בכיסנין ובלא קבע עליהו מברך לכו\"ע בורא מיני מזונות עליהם, ויתבאר בסוף הסימן להלכה בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. עיסה שנילושה מתחילה בשמן או דבש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א לכו\"ע לא מברך המוציא בלא קבע סעודתו עלייהו, והיא פת הבאה בכיסנין, ואם קבע סעודתו עלייהו לדעה ראשונה אינו מברך אלא בורא מיני מזונות דהטיגון הפקיע מתורת לחם לגמרי, וליש חולקים מברך המוציא וברכת המזון כדין פת כיסנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מאי יברך על פיצה?",
            "answer": "א. אם העיסה של הפיצה נילושה במים וקמח בלבד יש לברך המוציא מעיקר הדין."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מאי חלוט וברכתו?",
            "answer": "עיסה שחלטה ברותחין ואח\"כ אפאה בתנור מברך עליה המוציא ואפילו בלילתה רכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. טיגנו בשמן ואח\"כ אפאו?",
            "answer": "לדעת המ\"א מברך המוציא אפילו לא קבע סעודתו עליו, והט\"ז והרבה אחרונים הסכימו עמו דטיגון בשמן משווה אותו לפת הבאה בכיסנין כמו אם נילוש בשמן, ובדלא קבע סעודתו מברך בורא מיני מזונות ולאחריו על המחיה, ובעינן שטיגנו בכל כך שמן עד שהיה עיקר בהטעם גבי הקמח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. דבר שבלילתו רכה וטיגנו במשקה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכו\"ע לאו לחם הוא, דלא חל עליו שם עיסה מעולם, אבל אם אפאו בתנור בלי משקה דינו כפת ומברך עליו המוציא אא\"כ היה דק ביותר כדלעיל ס\"ח תשובה 2."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מאי טרוקנין וברכתו?",
            "answer": "עושים בלילה רכה ונותנים אותה בגומא שבכירה ושם נאפה, מברך עליו בורא מיני מזונות ולאחריו ברכה אחת מעין שלש, ולא דמי לחלוט דלעיל דבלילתו פחות רכה ולהכי מברך עליו המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קבע סעודתו על טרוקנין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך המוציא וברכת המזון, אע\"ג שבלילתה רכה מאד, כיון שאפאה בגומא ונתקבץ העיסה יחדיו נעשה כמו פת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מאי טריתא וברכתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלוקחים קמח ומים ומערבים ושופכים על הכירה והוא מתפשט ונאפה, כיון שאין עליו תורת לחם כלל, אין מברכים עליו אלא בורא מיני מזונות ולאחריו ברכה אחת מעין שלש, ואפילו קבע סעודתו עלייהו, והמג\"א מצדד לברך המוציא בקבע עליו, ובא\"ר כתב דאין לאוכלו אלא בתוך הסעודה, והמגן גיבורים מכריע לדינא כדעת השו\"ע."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו נהמא דהדנקא וברכתו?",
            "answer": "זהו בצק שאופים בשפוד ומושחים אותו או בשמן או במי ביצים, מברך עליו בורא מיני מזונות אפילו קבע עליו. ואם ערכו אותה יפה כעין גלוסקא, לדעת הטור מברך עליה המוציא והשו\"ע השמיט דין זה, ויש להיזהר שלא לאכול מזה כדי שביעה אלא בתוך הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לחם שאופין אותה בחמה? בשיפוד?",
            "answer": "דינו דנהמא דהדנקא, ומברך עליו בורא מיני מזונות, ולחם גמור שאפאו בשיפוד אפילו משחו בשמן או מי ביצים לחם גמור הוא."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פשטידא הנאפית בתנור בבשר או בגבינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך עליו המוציא וברכת המזון, ואפילו לא קבע עליו, ולא דמי לפת הבאה בכיסנין דלא מברך עליו המוציא בדלא קבע עליו סעודתו, דשאני התם דאין עשויים אלא לקינוח ומתיקה מה שאין כן פשטידא שממולא הדרך לאכלו לרעבון ושובע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אפה את הפשטידא במחבת במשקה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין כדאי לברך עליו אלא לאכלו בתוך הסעודה, אפילו קבע סעודתו עליו ,דתליא בפלוגתא דסעיף י\"ג, דלדעה ראשונה כיון שנתבשל במשקה יצא מתורת לחם לגמרי ומברך רק בורא מיני מזונות, ולדעה שניה כיון שנילוש בלילה עבה, והיה עליו שם עיסה גמורה, תו לא נפקע ממנה ע\"י הבישול ומברך המוציא בכל ענין."
          }
        ]
      },
      "קעב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכח והכניס מים לפיו בלא ברכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבולען ואינו מברך עליהם ברכה ראשונה, י\"א דוקא כשאין לו יותר משקין לשתות, ולכתחילה אם יש לו יותר משקין יפלוט ולא יהנה בלא ברכה והמקל בזה אין למחות בידו. ואם הכניס מעט בפיו ויכול לברך ע\"י הדחק, יברך, והרמ\"א הביא י\"א דיברך עליהם לאחר שבלע וכן עיקר, ודעת רוב הפוסקים כדעה ראשונה שאינו מברך רק ברכה אחרונה אם שתה כשיעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קיימא לן בסימן קס\"ז ס\"ח דאם נזכר שלא ברך אחר שגמר סעודתו אינו מברך ומאי שנא מהכא?",
            "answer": "כתב המ\"ב דשאני הכא דמאחר ונזכר בעודו בפיו, הוי דומה קצת לעובר לעשייתן, אלא שלא יכול היה לברך בעוד המשקה בפיו, לכן לא נפטר מן הברכה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכח והכניס אכלין לתוך פיו בלא ברכה?",
            "answer": "אם הוא דבר שלא נמאס אם יפלטנו יפלטנו ויברך עליו ואם הוא דבר שנמאס, מסלקו לצד אחד ומברך, ואם הכניס לפיו אדמה ועץ נראה לי דיברך בורא פרי האדמה על שניהם, כדי שלא יהא הפסק בין ברכה לאכילה, אם יברך שתי ברכות, וי\"א דיברך העץ ואח\"כ אדמה ולא הוי הפסק כיון דטועם בפיו, ויבלע הרוק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מנין דבעינן לכתחילה שפיו יהיה ריקן בשעת הברכה?",
            "answer": "מדכתב השו\"ע בדבר שאינו נמאס שיפלוט ויברך, ולא סגי שיסלקו לצד אחד דכתיב, \"ימלא פי תהילתך\""
          }
        ]
      },
      "קעד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השותה יין בתוך הסעודה?",
            "answer": "אין הפת פוטרתו וצריך לברך עליו, אפילו שותהו לשרות האוכל במעיו והוי כדברים הבאים מחמת הסעודה תוך הסעודה שנפטרים בברכת המוציא כמו שיתבאר לקמן, שאני היין הואיל והוא חשוב שגורם ברכה לעצמו אינו נחשב טפל לפת להיפטר בברכתו, ואפילו כיוון בפירוש בברכת המוציא לפטור כל מה שישתה בתוך הסעודה לא מהני ליין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה היין פוטר שאר משקים מברכה?",
            "answer": "אם בירך על היין ושאר משקים היו לפניו על השולחן בשעה שברך נפטרים בברכת היין, ויש מקילין ואפילו לא היו לפניו רק שהיה דעתו עליהם, וכל זה בלא קבע לשתות יין רק כוס אחד בלבד או שניים אבל אם קבע לשתות יין הסכימו כמה אחרונים דפוטר אפילו המשקין שלא היו לפניו בשעת ברכה כיון שבאו לפניו על כל פנים בעוד שהיין לפניו, ואם באו לאחר שגמר לשתות היין צריך לברך, אא\"כ הייתה דעתו עליהם, ולכתחילה טוב שיהיו לפניו שאר המשקים בשעה שמברך על היין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קידש על היין בשבת והוציא אחרים בברכתו האם רשאים לשתות שאר משקים?",
            "answer": "אם לא טעמו מכוס הקידוש צריכים לברך על שאר המשקים, אפילו היו על השולחן בשעת ברכה, ובב\"ה כתב דכל שלא שתה כמלוא לוגמיו אינו פוטר את שאר המשקים לכתחילה, ויברך על מעט צוקער לפטור המשקים."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שיש לו רק כוס יין אחד כיצד ינהג?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמניחו עד לאחר ברכת המזון ויברך עליו, דאפילו למאן דאמר דברכת המזון אינה טעונה כוס מכל מקום מצוה מן המובחר יש בזה אם יוכל לעשות על הכוס, כדלקמן סימן קפ\"ב ס\"א, ומ\"מ אם הוא צמא לשתות ואין לו שאר משקין מוטב שישתה קדם, כדי לצאת דעת המרדכי שסובר כשתאב לשתות אינו חייב מן התורה לברך ברכת המזון עד שישתה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בירך על היין קודם הסעודה?",
            "answer": "אם שתה כוס אחד של יין קדם הסעודה אפילו לא קבע לשתות פוטר היין שבתוך הסעודה ובלבד שהיתה דעתו לשתות גם בתוך הסעודה, וכן פוטר היין שלאחר המזון שבא לתענוג ולא לשרות המזון קדם ברכת המזון, במקום שרגילים לשתות יין אחר גמר אכילתן, אבל אם לא היה לו יין לפני הסעודה וברך על היין שבתוך הסעודה צריך לברך שנית על היין שלאחר הסעודה ואין דין זה מצוי בינינו שאין אנו מושכים ידינו מן הפת עד ברכת המזון, וחשיב הכל כבתוך הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. יין של קידוש והבדלה האם פוטר היין שבתוך הסעודה?",
            "answer": "אע\"ג דעיקרו למצוה ולא לפתוח המעיים, אפילו הכי פוטר היין שבסעודה, וי\"א דיין של הבדלה אינו פטור אא\"כ נטל ידיו קודם הבדלה או קבע עצמו לסעודה על השולחן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. איך מותר להפסיק בהבדלה בין נטילת ידיים לברכת המוציא לדעת הי\"א?",
            "answer": "כיון שדעתו לאכול לא הוי היסח הדעת דאינו רשאי לאכול בלא הבדלה, אבל להפסיק בשתיית רשות בין נטילה להמוציא אסור."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שרצה לשתות כוס יין אחד בלבד בסעודה ונמלך לשתות עוד?",
            "answer": "צריך לברך שנית, וכתב הט\"ז דה\"ה לענין אכילה מי שהיה בדעתו לאכול לחמניה אחת שהיתה לפניו, ואח\"כ נמלך ושלח לקנות לו עוד לחמניה, צריך לברך שנית המוציא, דמעשיו מוכיחים שלא היה בדעתו לאכול רק הלחם שלפניו, אבל אם היה בביתו עוד לחם, אינו צריך לברך שנית אפילו כשלא היה לפניו בשולחן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שבא לסעודה ומושיטין לו הרבה כוסות שלא בבת אחת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לברך על כל כוס וכוס דהוי נמלך, דהרי לא היה יודע שיתנו לו עוד כוס בשעה שברך וכדלקמן סימן קע\"ט סעיפים ד' וה', והט\"ז כתב דהאידנא שיש מנהג כשאחד בא אצל אלו ששותין שנותנים לו הרבה כוסות, מסתמא כשברך על הראשון דעתו על כל מה שיתנו לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המברך על כוס ברכת נישואין והאחרים ששותים האם מברכים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהמברך אינו יודע להיכן יגיע הכוס, וגם המקבל אינו יודע כשיגיע אליו כדי שיכוון לצאת בברכת המברך, לכן כל אחד ששותה צריך לברך."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך לברך ברכה אחרונה על היין ששתה בסעודה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דברכת המזון פוטרתו, דהיין מחמת הסעודה חשוב דבא לשרות המאכל, וכן פוטרת היין ששתה לפני הסעודה בסמוך לה, ואפילו שלא שתה כלל בתוך הסעודה, כיון דבאים לפתוח המעיים להמשיך האדם לתאוות המאכל, הוי גם כן כדברים הבאים מחמת הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שתה שאר משקים סמוך לסעודה ובסעודה לא שתה מהם?",
            "answer": "צריך לברך עליהם ברכה אחרונה, שאין ברכת המזון פוטרתן, ויין של הבדלה לכתחילה צריך לברך עליו קודם המוציא ובדיעבד אם לא בירך ברכת המזון פוטרתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. יין ששתה לאחר גמר הסעודה קודם ברכת המזון?",
            "answer": "י\"א שאין ברכת המזון פוטרת בסתמא וצריך לברך מעין שלש, אם לא שכיון בהדיא בברכת המזון לפטור גם היין, וי\"א דאין צריך לברך ברכה אחרונה וברכת המזון פוטרו, מיהו אין דין זה מצוי בינינו דאין אנו מושכים ידינו מן הפת עד ברכת המזון, אם כן הוי הכל כבתוך הסעודה. ולכתחילה טוב שיכוון בברכת המזון לפטור."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שאר משקים ששותה בתוך הסעודה האם בעי לברוכי?",
            "answer": "אין לברך עליהם דחשיבי כבטלים מחמת הסעודה, לפי שאין דרך לאכול בלא שתיה, וי\"א שצריך לברך על המים ששותה בתוך הסעודה, ויש שמחמירים לברך בכל פעם ששותה, והרוצה להסתלק מן הספק, יברך על מים סמוך לסעודה ויכוון לפטור מה שישתה בתוך הסעודה, וישתה פחות מרביעית שלא ייכנס בספק ברכה אחרונה עליהם, וכתב הרמ\"א דהמנהג כסברא ראשונה, ונהגו העולם להקל ויש להם על מה לסמוך- מ\"ב, וכל זה רק לענין ימות החול, אבל בשבת ויו\"ט בקידוש על היין פוטר את שאר המשקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השותה קפה בגמר סעודתו?",
            "answer": "צריך לברך עליו ברכה ראשונה לדעת החיי אדם, והמ\"ב כתב דאינו מוכרח ונכון שיברך על קוביית שוקולד לפטור הקפה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האוכל פירות או ירקות כבושים בתוך הסעודה?",
            "answer": "כגון לימונים כבושים או זיתים מלוחים או מלפפונים חמוצים, כיון שבאים להמשיך תאוות המאכל אין צריך לברך עליהם."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע על יין שבתוך הסעודה כל אחד מברך לעצמו אפילו הסבו?",
            "answer": "חיישינן שיענה אמן אע\"ג דהשומע כעונה אינו צריך לענות אמן ויקדים קנה לושט ויבוא לידי סכנה, וכן משום שעוסקים באכילה ואין בית הבליעה פנוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה החילוק בין סברי רבותי, לבין ברשות רבותי?",
            "answer": "כשאחד מוציא את חבירו כמו קידוש והבדלה וכיוצ\"ב אומרים ברשות רבותי דבעינן נטילת רשות לברך משום ענווה, אבל כשמוציא את חבירו על היין באמצע הסעודה כתב הרמ\"א דאומרים סברי רבותי דהיינו שיפסיקו לאכול ויתנו לב לשמוע הברכה ולצאת, ובחופה וברית מילה אין אומרים כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה מקרה אחד מברך לכולם באמצע הסעודה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם אמר להם סברי רבותי דהיינו שיפסיקו לאכול ויתנו לב לשמוע הברכה ולצאת, אחד מברך לכולם, וצריך שיטעמו כולם תכף מן הכוס כדי לא להפסיק בין הברכה להשתיה."
          }
        ]
      },
      "קעו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מאי פרפרת?",
            "answer": "פרורי פת דק דק שדבקם עם מרק או דבש שאין בהן כזית וגם אבד מהם תאר לחם וברכתו בורא מיני מזונות, ואם ברך על הפת נפטרו דהם טפלים לה כמעשה קדרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ברך על הפרפרת האם פטר הפת?",
            "answer": "הדרך להביא הפרפרת קדם הסעודה לתענוג להמשיך הלב לאכילה, ולא פוטר את הפת אפילו כיוון בפרוש לפטור, ולענין ברכה אחרונה אם בדעתו לאכול מיני מזונות גם בתוך הסעודה סומך לכתחילה על ברכת המזון, ואם אין בדעתו לאכול בסעודה צריך לברך ברכה אחרונה מעין שלוש קדם הסעודה, ובדיעבד אם לא ברך, ברכת המזון פוטרת ויכוין בה להדיא ולפטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האוכלים עוגות לעקך אחרי קידוש קדם הסעודה?",
            "answer": "כתב המ\"ב דלא יברך עליהם ברכה אחרונה קדם הסעודה אלא יפטור בברכת המזון שיברך לבסוף, כיון שיש צד שהם לחם גמור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הרוצה לאכול פירות קדם הסעודה וגם בתוך הסעודה?",
            "answer": "יברך קדם הסעודה ויכוון לפטור אף מה שיאכל מהם בתוך הסעודה, ואין צריך לברך ברכה אחרונה, דהוי צורך סעודה וברכת המזון פוטרתן, ואם אינו אוכל מהם בסעודה צריך לברך ברכה אחרונה, ואפילו שכח ונזכר בתוך הסעודה, צריך לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אכל קודם הסעודה דברים שאין צריך לברך עליהם בתוך הסעודה דמתלפתים?",
            "answer": "כגון תפו\"א או סלטים, אפילו דעתו לאכול מהם בסעודה צריך לברך עליהם ברכה אחרונה \"בורא נפשות רבות\" קדם הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אכל פרפראות קדם הסעודה לפתוח הבני מעיים בסעודה?",
            "answer": "כגון מיני מרקחת או דבר מלוח וכדומה, אין צריך לברך עליהם ברכה אחרונה, דהם שייכים לסעודה ונפטרין בברכת המזון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מדוע מותר לאכול קדם המוציא הרי אסור לגרום לברכה שאינה צריכה?",
            "answer": "מיירי שאין בדעתו לאכול תכף אבל אם השלחן ערוך לפניו והלחם לפניו, יברך המוציא ויפטור שאר הדברים, וי\"א דאם אוהב יותר לאכלן קדם הסעודה אין בזה משום גרם ברכה שאינה צריכה, ואם הם דברים המושכים את הלב לתאוות המאכל בודאי יש לסמוך להקל לאכלן קדם הסעודה."
          }
        ]
      },
      "קעז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהם דברים הבאים מחמת הסעודה ודינם?",
            "answer": "דברים שהדרך לקבוע סעודה עליהם ללפת בהם את הפת וכן דברים הבאים למזון ולשובע, כגון בשר, דגים, ביצים, ירקות, גבינה, דיסא ומיני מלוחים, אפילו אוכלים אותם בלא פת בסעודה אין טעונים ברכה לפניהם דברכת המוציא פוטרתן, ולא לאחריהם דברכת המזון פוטרתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שאינו חפץ לאכול פת ואוכל מעט כדי לפטור הדברים הבאים מחמת הסעודה?",
            "answer": "כתבו האחרונים דיש להסתפק אם יכול לפוטרם , דלא שייך לומר שהם נטפלים אל הפת כיון שאינו חפץ בפת, ומצד שני כיון שדרך העולם לקבוע סעודה על הפת, ברכת הפת פוטרת בכל גווני, ולכן יותר טוב שיברך על כל דבר את ברכתו ולא יאכל לחם כלל, ובשבת ויו\"ט דמצוה לאכול כזית פת, חשוב הוא ונעשו הכל טפלים לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. היו לפניו על השולחן מיני פירות בשעה שברך המוציא?",
            "answer": "אין הפת פוטרתן, שאין הם שייכים לפת, ואפילו מבושלים והיכא שמבשל פירות עם בשר כתב ביד הקטנה דיקח תחילה איזה פרי חי ויברך עליו לפטור את זה כדי לצאת ידי ספק, ואם אין לו פרי חי, יאכל תחילה וסוף עם פת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האוכל חזרת עם דגים?",
            "answer": "נעשית החזרת טפלה לדגים, והדגים לפת ואין צריך לברך עליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האוכל פירות לקינוח סעודה הא מהני שיאכל עם פת בתחילה וסוף?",
            "answer": "כתב המ\"ב דלא מהני בזה, ומה שאוכל בלא פת צריך ברכה, ויש מן הראשונים שסוברים אפילו שאוכל הפירות עם הפת, לא מהני תחילה וסוף בלבד אם באמצע אוכל בלא פת, אא\"כ קבע סעודתו עליהם, ולכן העצה שיברך על הפירות קדם שיאכל עם הפת, ובדיעבד כשלא ברך, מותר לאכול ובלבד שיאכל גם בסוף עם פת, ואם קבע סעודתו על הפירות יבואר בס\"ג, ואין צריך לברך ברכה אחרונה דברכת המזון פוטרתן כיון שאכלן בתוך הסעודה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל דברים הבאים מחמת הסעודה לאחר הסעודה קדם ברכת המזון?",
            "answer": "בימי חכמי הגמרא היה מנהג שבסוף הסעודה היו מושכים ידיהם מן הפת ומסירים אותו, וקובעים עצמם לאכול פירות, או בשר ודגים וכיוצ\"ב, ולשתות וטעונים ברכה בין לפניהם ובין לאחריהם, דהמוציא וברכת המזון אין פוטרים אלא מה שאכל עיקר הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בזמננו שייך דין זה?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאין אנו רגילים למשוך ידינו מן הפת עד ברכת המזון, לכן דין זה אינו מצוי בינינו, ואפילו בסעודות גדולות שרגילים למשוך ידיהם מן הפת ולערוך השולחן במיני פירות לא דמי לימי הגמרא שהיו מסלקים השולחן ועל כן נראה כסעודה אחרת, ואנו לא מסלקים השולחנות לכן כסעודה אחת דמיא."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הקובע סעודתו ללפת רק בפירות?",
            "answer": "הוו הפירות כדברים הבאים מחמת סעודה, ואפילו אם אוכל מעט מהפירות בתחילת סעודתו בלא פת אינו מברך לא לפניהם ולא לאחריהם, ויש חולקים אם אכל מהם בתחילת הסעודה בלא פת אינם נעשים טפלים לסעודה וצריך לברך עליהם ברכה ראשונה, לכן טוב שיאכל בתחילה מהפירות עם פת, ואז אפילו יאכל אח\"כ בלא פת אינם טעונים ברכה כלל, אפילו שאינו חוזר לאכול לבסוף עם פת, כיון שעיקר קביעות הסעודה מתחילה היה רק על אלו הפירות."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בעינן שיהיו הפירות לפניו כשקובע לאכלם עם פת?",
            "answer": "כתב השו\"ע אפילו שלא היו הפירות לפניו בשעה שברך על הפת כיון דללפת את הפת הם באים אינם טעונים ברכה כלל מה שאוכל עם הפת, ומה שאכל בלא פת נתבאר בסעיף הקודם."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברך על הפת ושלחו לו דורון מבית אחרים מדברים הבאים מחמת הסעודה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לברך עליהם מדין נמלך, כיון שלא הייתה דעתו עליהן כלל, וכתב הרמ\"א דלא ראיתי שנזהרים בזה, ואפשר דטעמא דסתם דעת האדם על כל מה שמביאים לו בסעודה ודוקא הבאים מחמת הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הבא קיצור דיני פירות הבאים בתוך הסעודה?",
            "answer": "א. אם אוכלם עם הפת אין צריך כלל ברכה דנעשה טפל לפת."
          }
        ]
      },
      "קעח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היה אוכל יחידי בבית זה ופסק סעודתו והלך לבית אחר וחזר?",
            "answer": "כתב בשו\"ע הואיל ושינה מקומו הוי הפסק סעודתו לגמרי וצריך לברך ברכת המזון למפרע על מה שאכל ונטילת ידיים בלא ברכה, והמוציא על להבא. ואם הסיח גם דעתו צריך נטילה בברכה ואפילו לא נשתהה שם כלל שחזר תכף למקומו הראשון, וה\"ה מחדר לחדר באותו בית הוי שינוי מקום, ודעת הרמ\"א יבואר בס\"ב. ואם אכל ביחד עם עוד אנשים ונשארו בני החבורה במקומן אין צריך לחזור ולברך ע\"י יציאתו לכו\"ע, כדלקמן, בס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. יצא לפתח ביתו לדבר עם חבירו שקרא לו?",
            "answer": "מקרי הפסק אע\"פ שלא פסק מסעודתו כלל, אלא קראו לדבר עמו דבור בעלמא, והוי כמו שנוי מבית לבית, ומיירי שיצא חוץ לפתח, דפתח עצמו אין זה שינוי מקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שינה מקומו מפינה לפינה באותו חדר?",
            "answer": "אע\"פ שאינו רואה מקומו הראשון אין זה שינוי מקום כיון שהוא בחדר אחד, ואין צריך לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בשעת ברכת המוציא היה בדעתו לאכול במקום אחר?",
            "answer": "בסימן רע\"ג מבואר דלא מקרי שינוי מקום, והוא שיהיו שני המקומות תחת גג אחד, ואף שאין רואה מקומו, ואם רואה מקומו הראשון דרך החלון מהני אף שלא היה דעתו מתחילה ודוקא מחדר לחדר באותו בית, אבל מבית לבית אף שסמוכין מסתפקים באחרונים ואפשר דאין להקל ע\"י ראיית מקום, וזוהי דעת השו\"ע אבל לדעת הרמ\"א לקמן דנוהגים שלא לברך ע\"י שינוי מקום כשעומד באמצע סעודת פת אין נפקא מינא לדינא, רק לענין אכילת פרות ושארי משקין דלכו\"ע שייך דין שינוי מקום."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חברים שישבו לאכול פת ויצאו לקראת חתן או לקראת כלה או לדבר הרשות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הניחו שם מקצתן, ואפילו רק אחד, חוזרים למקומם וגומרים סעודתן ואינם צריכים לברך שנית המוציא, דכיון שנשארו מקצתן במקומן לא פסקה סעודתן ביציאתם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מהני להניח חברים כשהיו מסובין לשתות או לאכול פרות?",
            "answer": "אע\"פ שהוו דברים שאינם טעונים ברכה במקומן כתב המ\"ב דאשמועינן השו\"ע דמהני כמו בסעודת פת, ודלא כט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. במאי חמור שינוי מקום מהסח הדעת לדעת מרן?",
            "answer": "בשינוי מקום הוי הפסק גמור וצריך לברך ברכה אחרונה על מה שאכל, וברכה ראשונה על מה שיאכל, ואילו בהסח הדעת צריך לברך רק ברכה ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. במאי פליג הרמ\"א על השו\"ע?",
            "answer": "בתרתי פליג: א. לא מצריכים לעולם ברכה למפרע מחמת שינוי מקום, ורק ברכה ראשונה קודם שיאכל שנית, דחשיב רק כהסח דעת ולא כסילוק לגמרי מהסעודה הראשונה, ועל כן הברכה האחרונה עולה לשניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אכל פחות מכזית פת ויצא לחוץ?",
            "answer": "כתב המג\"א סימן ר\"י דאם אכל פחות מכזית קודם שיצא דינו כמו פרות, וצריך לברך ברכה ראשונה כשחוזר למקומו וצריך להזהר בזה, ואפילו מחדר לחדר היכא שאינו רואה את מקומו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הסיח דעתו מאכילה ויצא לחוץ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דודאי צריך לברך ברכת המוציא על מה שרוצה לאכול אחר כך, ואח\"כ יברך ברכת המזון על הכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מי שאכל במקום אחד ויצא למקום אחר ורוצה להמשיך לאכול שם והניח חברים במקומו?",
            "answer": "בפת ודברים שטעונים ברכה במקומו יכול להמשיך לאכול במקום האחר אפילו לא הניח מקצת חברים בלא לברך שנית, ובפרות ומשקין אפילו הניח מקצת חברים לא מהני אלא כשחוזרים לחבורתן לסעודה הראשונה, אבל לאכול ולשתות במקום אחר צריכים ברכה לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם יכול לעקור לכתחילה ממקומו על מנת לחזור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכתחילה לא יעשה כן דחיישינן שמא ישכח לחזור ולאכול ולברך במקומו או שישהה עד שירעב ויפסיד ברכת המזון לגמרי, וי\"א דאין להחמיר בזה רק כשיוצא לזמן, אבל כשיוצא על מנת לחזור לאלתר, מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מי שמזמינים אותו באמצע אכילתו לאכול במקום אחר?",
            "answer": "אפילו דליכא חשש שישכח מלברך דיברך שם, לא יעקור לכתחילה ממקומו עד שיברך, דרק בדיעבד כשכבר יצא אמרינן דמותר לו לאכול ולברך במקום השני, דגם שם מקומו הוא, אבל לכתחילה מצוותו לברך במקומו שאכל קדם שיצא, אא\"כ הגה בדעתו בשעת המוציא לאכול גם שם, דאז חשיבי שניהם מקומו ומותר אף לכתחילה ואפילו מבית לבית מהני מחשבתו לדעה זו, וכן נהגו כשהולכין לסעודת נישואין, לכן יש להיזהר אצל החסידים שהולכים לטיש אצל האדמו\"ר שיכוונו לכך בשעת המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם בסעודת פירות דינא הכי?",
            "answer": "כתב המ\"ב אפילו לא אכל פת אלא פרות או שאר דברים, נכון להיזהר לכתחילה שלא יעקור ממקומו על מנת לחזור עד שיברך ברכה אחרונה, ואם כבר יצא קיל טפי מפת דאין צריך לחזור למקומו ולברך כמו בפת, אלא יברך שם."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הנמצא בתוך פרדס ורוצה לאכול מפירות כל האילנות?",
            "answer": "כתב השו\"ע כיון שברך על אילן אחד אין צריך לברך על האחרים, והוא שהיה דעתו על כך בשעת ברכה, ואפילו אינו רואה מקומו שהאילנות מפסיקים ולא דמי לאוכל במזרחה של תאנה ובא לאכול במערבה דצריך לברך, דכאן מיירי שמוקף מחיצות דחשוב כמו מקום אחד, וי\"א דאפילו אינו מוקף מהני כיון שהיה דעתו על זה, וה\"ה בתאנה ולהכי כתב השו\"ע יש מי שאומרים דהוא רק דעת הראב\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שני פרדסים הסמוכים זה לזה וברך על הראשון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מהני לפטור פירות השני אפילו היתה דעתו על הכל, דהוי שינוי מקום כמו מבית לבית, ואפילו אין הפרדס מוקף מחיצות, ואפילו רואה מקומו הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי שברך על פרי לאכול כאן, ולא אכל ממנו עד שהגיע לחדר השני?",
            "answer": "כתב המ\"ב דלכתחילה אסור לעשות כן. ובדיעבד עלתה לו הברכה, ומבית לבית לא עלתה לו הברכה וצריך לברך שנית."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי מודה השו\"ע לעוקר שולחנו בסעודת פת מבית לבית שמברך ברכה אחרונה על הכל במקום השני?",
            "answer": "השו\"ע אוסר לאכול במקום השני על סמך הסעודה הראשונה ולא מועיל דעתו אלא יברך ברכת המזון קודם עקירה ומיירי הכא שעקר ואכל במקום השני, דאז מברך במקום השני, דגם זהו מקומו וסיום סעודתו ולדעת הרמ\"א מותר לעקור לכתחילה אם היה דעתו לזה, ואם לא היתה דעתו ועקר מותר לו לאכול שם לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו לאכול סעודה בדרך הליכתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלכו\"ע הולכי דרכים מותר להם להלוך ולאכול אף אם אין רואים מקומם הראשון, משום שהם לא קבעו עצמן לכתחילה לאכול במקום אחד, רק לילך ולאכול, ולכן אין נחשבים כעוקרים ממקומם ויברכו במקום סיום אכילתם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. התחיל לאכול בבית והלך לדרכו?",
            "answer": "אם נמלך כל זמן שרואה מקומו הראשון מותר לאכול וחשוב מקום אחד, ואם אין רואה חשוב שינוי מקום ובפרות צריך לברך שנית, ובפת לדעת הרמ\"א לכתחילה אין לעקור ממקומו אם היתה דעתו לאכול מעט במקומו והשאר בדרך מהני, ורק בפרות צריך לחזור ולברך."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם שבעת המינים טעונים ברכה לאחריהם במקומם?",
            "answer": "י\"א דטעונים, ואם הלך משם צריך לחזור למקומו ולברך כמו לגבי פת, וי\"א דוקא מיני דגן, והרמ\"א כתב די\"א דוקא בפת לבד, ולכתחילה יחמיר לברך במקומו אפילו בז' המינים, וכן לענין שינוי מקום אין צריך לברך על כל הז' מינים כמו על הפת אם שינה מקומו לדעת הרמ\"א ב\"ב והגר\"א דעתו דפרות של שבעת המינים הוי כשאר פירות ושייך בהן שינוי מקום לכו\"ע."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המתפלל באמצע סעודתו האם הוי הפסק?",
            "answer": "אם מתפלל בביתו לא הוי הפסק לדעת השו\"ע, ואם הולך להתפלל בבית הכנסת הוי הפסק כמו מבית לבית, ולדעת הרמ\"א לא הוי הפסק אף אם מתפלל בבית הכנסת, ובלבד שלא הסיחו דעתם מלאכול, אבל בזה צריך ליטול ידיו שנית בלא ברכה, ולכתחילה ייזהר שלא יתפלל באמצע הסעודה כי אם בביתו או כשהניח מקצת חברים."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אדם שישן בסעודתו האם הוי הפסק?",
            "answer": "שינת עראי לא הוי הפסק, אפילו אם שהה במשך שעה, דעל השולחן אפילו שנת קבע עראי הוי, כיון שנאנס בשנה לא מקרי הפסק ואין צריך לברך המוציא, אבל נטילת ידיים בעי בלא ברכה. ואם ישן על מטתו שנת קבע הוי הפסק, דזהו סילוק והסח הדעת לדברי הכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הפסיק לנקביו באמצע הסעודה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא הוי הפסק, וצריך ליטול ידיו בברכה אם נצרך לגדולים או נגע במקום המטונף ממש, ואם נצרך לקטנים יטול בלא ברכה- מ\"ב סימן קס\"ד סקי\"ג, וכן אם נגע במקומות המכוסים יטול בלא ברכה, ובחזו\"א ס\"א כ\"ג וסימן כ\"ה סק\"ט כתב שלא מסתבר לחלק בין המקומות המכוסים למקום המטונף ממש, והמברך בכלם לא הפסיד, והמיקל אין מוחין בידו וכן המנהג."
          }
        ]
      },
      "קעט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. גמר סעודתו ונטל מים אחרונים?",
            "answer": "אינו יכול לאכול ולא לשתות עד שיברך ברכת המזון, וה\"ה שלא יפסיק בדיבור אפילו מעט, דתכף לנטילה ברכה, וכן לא ישהה הרבה אחר הנטילה, ובדיעבד אם הפסיק יטול ידיו שנית כדי לסמוך נטילה לברכה, ויש חולקים אפילו נטל ידיו יכול להמשיך לאכול רק שיברך המוציא מתחילה, וכתבו האחרונים להקל, ולכתחילה צריך להיזהר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אמר הב לן ונברך?",
            "answer": "פרוש תן לנו כוס לברך, הוי היסח הדעת, ואסור לו לשתות אא\"כ יברך עליו תחילה, ואכילה דינה כשתיה לרא\"ש וכן סתם השו\"ע בריש סימן קצ\"ז ולר' יונה והר\"ן אכילה שאני, אפילו גמר בדעתו שלא לאכול וסילק השולחן, אם רצה לחזור לאכול אין צריך לברך שנית, דכל שלא נטל ידיו לא נסתלק לגמרי מאכילה ונקטינן לכתחילה להיזהר שלא לאכול אחר שאמר הב-לן ונברך."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הסומך על שולחן אחרים ואמר הב לן ונברך?",
            "answer": "לא הוי היסח הדעת אא\"כ רצה להפסיק לאכול אפילו בעל הבית ימשיך לאכל דאז תלוי במחלוקת דלעיל באכילה, ובמשקה לכו\"ע יברך שנית, ואם אמר כן בעה\"ב אז כל המסובין אסורים, ודוקא כששתקו והסכימו לדבריו, אבל אם האורח דעתו לאכל ולשתות עוד רשאי, וטוב שיגלה זאת לפני המסובין שלא יחשבוהו כנמלך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הסומך על שולחן אחרים ונטל מים אחרונים?",
            "answer": "כתב בב\"ה די\"א דודאי הסיח דעתו לגמרי ויש חולקים."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נטל הכוס לברך?",
            "answer": "עדיף מהב לן ונבריך, והוי כנטילת ידיים, ואסור לדעת המחבר באכילה ובשתיה, ולענין שאר המסובין אם המברך הוא בעל הבית המסובין נגררים אחריו, ואם המברך הוא אחד מן המסובין בודאי חשוב הסח הדעת אצלו, ולענין שאר המסובים תלוי הדבר בדעות הפוסקים לקמן סימן קפ\"ג אם המסובין רשאים להשיח לאחר שנטל הכוס בידו, דלדידהו בודאי אין נגררים אחריו כל זמן שלא הסיחו דעתם ולא אמרו נברך ברכת המזון."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הנכנס לבית חבירו ויש שם הרבה חבורות שאוכלים וכל אחד מושיט לו כוס?",
            "answer": "י\"א שמברך על כל כוס בורא פרי הגפן, כי בכל פעם הוא נמלך דאינו יודע אם יושיטו לו כוס אחר, ואם הייתה דעתו בשעה שברך על הכוס הראשון לפטור כל מה שיתנו לו, אין צריך לברך על כל כוס, ובמקום שהמנהג שמושיטין כוסות הרבה אפילו בסתם אמרינן דדעתו על כל מה שיושיטו לו. מכל מקום טוב יותר שיכוון בשעת ברכה על כל מה שיתנו לו."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הקרואים בבית בעל הבית לאכול פרות?",
            "answer": "אינם צריכים לברך אלא על הפרי הראשון, דדעתם בסתם על כל מה שיביאו לפניהם, ואפילו הסיחו דעתם אח\"כ שסברו שלא יביא להם עוד, לא הוי היסח הדעת גמור כיון דתלויים בדעת בעל הבית, ואם הביא להם אח\"כ עוד אינם צריכים לברך שוב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי צריך לדאוג מריח הפה?",
            "answer": "מי שאכל מאכל בלא מלח, ומי ששתה משקה ולא שתה מים ידאג מריח הפה ביום, ובלילה אף מפני אסכרה פירוש חולי חונק, וכתב הרמ\"א דאנו לא נוהגים באכילת מלח ושתיית מים מפני שהמאכלים שלנו מעורבים במלח, והמשקאות מעורבים במים, וכן משום שנשתנו הטבעים- מג\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אסור לאכול מלח באגודלו אחר אכילתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקשה לקבור בנים, ולא בזרת דקשה לעניות, ולא באצבע דקשה לשפיכות דמים, אלא יאכל מלח באמה ובקמיצה."
          }
        ]
      },
      "קפ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אין להסיר המפה והלחם עד אחר ברכת המזון?",
            "answer": "ראשית שיהא ניכר שמברכין לשם על טובו וחסדו שהכין מזון לכל בריותיו, ושנית הברכה אינה שורה על דבר ריק אלא כשיש שם דבר, כענין פח השמן של אלישע."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שאינו משייר פת על שולחנו?",
            "answer": "אינו רואה ברכה לעולם כדכתיב \"אין שריד לאכלו על כן לא יחיל טובו\", דצריך לשייר כדי שיהא מזומן לעני שיבוא וגם כדי שיודה לשם יתברך על חסדו שהשפיע לנו מטובו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו להסיר הפתיתים קודם ברכת המזון?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג דלא ישייר פתיתים אם יש שם פת שלמה, ואם אין שם פתיתים מותר להביא אפילו שלמה, ויש מקילין להשאירם ובפרט בשבת שהכל יודעים שמפני כבוד השבת הם מונחים."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך לכבד הבית קודם נטילת מים אחרונים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דעכשיו אין נוהגים כך וליכא למיחש למידי, שאין אנו מסלקין השולחן, ואין אנו נוטלים ידיים על הפרורים, ואם נוטלים בכלי על השלחן ייזהר שלא יתיזו ניצוצות על הפרורים שלא ימאסו- מ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הנוטל ידיו על פרורים שאין בהם כזית?",
            "answer": "מותר לאבד פרורים שאין בהם כזית, לזורקם לתוך המים אבל אסור ליטול עליהם משום ביזיון- פמ\"ג. ואם יש בהם כזית אסור לאבדם."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הדורס על פרורים שאין בהם כזית?",
            "answer": "זה קשה לעניות, דהוא ביזוי גדול, ואם משליכן למים אין חשש בזה, ויש מחמירים כשיש הרבה פרורים ויצטרפו לכזית."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע נוהגים לכסות הסכין בברכת המזון?",
            "answer": "כתב בב\"י דהברזל מקצר ימי האדם, ואינו דין שיהיה מונח על השולחן שדומה למזבח, שמאריך ימי האדם, וטעם שני לפי שפעם, אחד הגיע לברכת בונה ירושלים ונזכר בחורבן הבית ותקע סכין בבטנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בשבת ויו\"ט כיצד נוהגים בזה?",
            "answer": "נהגו שלא לכסות הסכין, כיון שאין מקפידים על זה בשבת ויו\"ט, והטעם כתב בש\"ת לפי ששבת ויו\"ט רמז לעוה\"ב שבאותו זמן מיתוק החיצונים ובלע המוות לנצח."
          }
        ]
      },
      "קפא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע חייבים ליטול מים אחרונים?",
            "answer": "משום שהידיים מזוהמות מן האכילה ופסולות לברכה, וכן משום חשש מלח סדומית שמסמא את העיניים למי שנוגע בהם ואח\"כ בעיניו, ואפילו מי שאינו מברך ושומע מן המברך, בעי נטילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שיש לו מים מצומצמים?",
            "answer": "צריך למעט במים ראשונים כדי שיישאר לו מעט למים אחרונים. ואם אין לו די מים ראשונים קודמים, דהאידנא אין מצוי מלח סדומית, וי\"א דאין לו לאכול אא\"כ יהיו לו גם מים אחרונים, ואם לא נמצא בשיעור ארבע מילין לפניו ומיל לאחריו, מותר לו לאכול לכו\"ע."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו ליטול מים אחרונים ע\"ג קרקע?",
            "answer": "כיון שרוח רעה שורה עליהם אין לשופכם ע\"ג קרקע דהוי סכנה לעובר עליהם, ובמקום שאין עוברים יכול ליטול ע\"ג קרקע, ולכן יכול ליטלם תחת השולחן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. במקום שאין כלי ליטלם לתוכו?",
            "answer": "יטלם ע\"ג עצים דקים ואבנים דקים כדי שיבלעו בהם."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה חום של המים אין ליטול?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם היד נכוית בהם אין ליטול מפני שמבליעים הזוהמא בידיים, ובפושרים שאין היד סולדת בהם יכול ליטול."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עד היכן צריך ליטול מים אחרונים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיטול לפחות עד סוף שני פרקי האצבעות, ולא סגי בנגיעה בעלמא במים."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד עליו ליטול על אצבעותיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דישפיל האצבעות למטה כדי שהזוהמא תרד מן הלכלוך שבידיו ע\"י הנטילה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אם המסובין רבים מהו סדר הנטילה?",
            "answer": "אם המסובין עד חמישה מתחילין מן המברך, ואם הם יותר מתחילין מן הקטן, כדי שלא יצטרך המברך להמתין הרבה אחר נטילתו עד שיטלו כלם, דגנאי הוא לו וגם הוי הפסק, וכשמגיעין לחמישה האחרונים יטול המברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם שהמברך נוטל ראשון מבין החמשה?",
            "answer": "כדי שיעיין בארבע הברכות של ברכת המזון בתוך הזמן שיטלו אלו הארבעה אנשים הנותרים."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מברכים על מים אחרונים?",
            "answer": "אין מברכין שום ברכה על מים אחרונים."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מים אחרונים צריכים ניגוב?",
            "answer": "י\"א דאינם צריכים ניגוב, ולרמב\"ם מנגב ואח\"כ מברך, ולכתחילה ינגב ויצא דעת כולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו שיעור מים אחרונים?",
            "answer": "כתב בב\"י דמים אחרונים אין צריכים שיעור אלא שיהא בהם כדי להדיח ידיו, ובספר מעשה רב הביא דהנהגת הגר\"א הייתה ליטול ברביעית."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה טעם היש נוהגים לא ליטול כלל מים אחרונים?",
            "answer": "מפני שאין מלח סדומית מצויה בינינו, ולכלוך המאכל לא מקפידים בימינו ולא מקרי זוהמא, ונהגו להחמיר וליטול, ואיסטניס צריך ליטול לכו\"ע."
          }
        ]
      },
      "קפב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם ברכת המזון טעונה כוס?",
            "answer": "יש בזה ג' דעות, י\"א שברכת המזון טעונה כוס אף ביחיד, וי\"א שרק בשלשה טעונה כוס, וי\"א שאינה טעונה כוס אפילו בשלשה, וכתב הרמ\"א דמ\"מ מצוה מן המובחר לברך על הכוס אף לדעה זו אם יש לו יין בביתו, ומנהג העולם להקל כדעה שלישית, ורק בשלושה יש מצוה מן המובחר לברך על הכוס כשיש לו יין אבל לענין יחיד מקילים כמה אחרונים לגמרי, וכן המנהג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע צריך כוס לברכת המזון?",
            "answer": "כיון שברב הברכות שתקנו חז\"ל תקנום לסדר על הכוס, מפני שכן הוא דרך כבוד ושבח נאה לקב\"ה לסדר שבחו וברכתו יתברך על הכוס, וכמו שכתוב כוס ישועות אשא ובשם ה' אקרא."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם אפשר לברך על כוס חמר מדינה ברכת המזון?",
            "answer": "אם אין יין מצוי באותו מקום והשכר או שאר משקין הוו חמר מדינה, מברכין עליהן. חוץ מן המים ומי סלק דחשיבי כמים. וחמר מדינה הוא משקה שרגילים לשתות באותו מקום, וכל המשקאות הקלים הוו כמים, חוץ ממיץ טבעי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה יברך על חמר מדינה אע\"פ שהיין מצוי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם היין ביוקר, ורגילים לקבוע סעודה על חמר מדינה שהוא שכר, יכול לברך עליו ברכת המזון, ומצוה מן המובחר שיברך על היין אע\"פ שהוא ביוקר, ובקידוש והבדלה צריך לחזר דוקא על היין."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו כוס פגום ודינו?",
            "answer": "כוס ששתו ממנו ושוב אין לברך עליו ברכת המזון או לקדש או להבדיל עליו, אבל אם רוצה לשתותו לצמאונו מברך עליו, ואם מוסיף מעט יין מתקנו בכך, ואם היין חזק אפילו בהוספת מים מתקנו והוא שלא יהיו המים פגומים ששתו מהם לדעת הי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שפך מתוך הכוס מעט האם נפגם בכך?",
            "answer": "דוקא בשתה בפיו פגמו, אבל בשפיכה אינו פוגמו, ואפילו טעם באצבעו לא נפגם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שתה מבקבוק היין?",
            "answer": "נפגם בכך, אבל אם שתה מחבית עץ גדולה אין להקפיד, ויש מחמירים בזה, וצריך לחוש לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מים פגומים מהו למזוג בהם היין?",
            "answer": "י\"א שפסולים למזוג בהם, ולא אמרינן קמא קמא בטיל, מפני שמדובר ביין חי שאי אפשר לשתותו בלא מזיגה, ולכך לא בטיל."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם קפדינן על כוסות המסובין שלא יהיו פגומים?",
            "answer": "י\"א דלא קפדינן אלא על כוס המברך בלבד, וי\"א דקפדינן ובעי המברך לתת מכוסו לתוכם קודם שישתה ובזה יתקן את כוסם, ולכתחילה צריך לחוש לדעה זו, ואם היו כוסות המסובין ריקים ורוצה לחלק למסובים יין שאינו פגום וגם לנצל מן הסכנה לשתות מכוס חברו טוב שישפוך לכוס אחר וישאיר לעצמו רוב רביעית של שיעור החזו\"א והמ\"ב בסימן רע\"א בשעה\"צ כתב שאם כלם שותים מכוסו של המקדש מקרי ששתו מכוס שאינו פגום, ורק אם שתה ושופך לכוסות הריקים מקרי פגום."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. החזיר יין של כוס פגום לקנקן?",
            "answer": "היין שבקנקן כשר, משום דקמא קמא בטיל, ובלבד שיהא היין בקנקן יותר מהיין שבכוס, ודוקא בדיעבד, ולכתחילה ישפוך מהקנקן לכוס ויתקנו ואח\"כ ישפוך הכוס לקנקן, ואז כשר היין לכתחילה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד יתקנו כוס פגום?",
            "answer": "ע\"י שיוסיפו מעט יין, ואפילו מים או שאר משקים אם היין חזק ואינו מתקלקל ע\"י המזיגה, והוא שלא יהיו המים עצמם פגומים לדעת הי\"א."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי ניתן לברך על כוס פגום?",
            "answer": "בשעת הדחק מברכים על כוס פגום, כגון שאין לו כוס אחר, ואין לו במה לתקן כוס זה, וכתבו האחרונים דאם יש לו כוס קטן מזה המחזיק רביעית ישפוך מהגדול לתוכו דע\"י כך מתקן הפגימה קצת ויש המתקנים הפגימה ע\"י נתינת פרור פת, והטור דחה מנהג זה, ואם אינו פגום רק לא מלא לכו\"ע מהני נתינת פרורי פת, ומיירי שיש בו רביעית יין, ולא ייתן יותר מפרור אחד, דהרבה פרורים יש בו משום מיאוס."
          }
        ]
      },
      "קפג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כוס נקי האם צריך הדחה?",
            "answer": "אם הוא נקי וצח בלא שיורי כוסות אינו צריך הדחה, ואם אינו נקי צריך הדחה מבפנים ושטיפה מבחוץ, וה\"ה אם קנחו במפה משני הצדדין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יכול ליתן יין חי לתוך הכוס?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיתן לתוכן יין חי שאינו מזוג, אף שאינו ראוי לשתותו כך עד שמגיע לברכת הארץ ואז מוזגו, להודיעו שבח הארץ שיינה חזק וצריך למוזגו במים, וכתב הרמ\"א שאם היין אינו חזק אין צריך למוזגו וכך נוהגים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עד כמה ממלאים כוס של ברכה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שימלאנו עד שיעלה על גדותיו, וזהו למצוה לכתחילה ואינו מעכב כל שיש בו שיעור רביעית יין, ויוציאנו מן החבית סמוך לברכה לשם ברכה, וזהו למצוה מן המובחר."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איזה כוס בעינן לכתחילה?",
            "answer": "צריך שיהא כוס שלם לא שבור ולא פגום, וכתב הב\"ח דירא שמים ישים הכובע על ראשו בשעה שמברך."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד יקבל הכוס והטעם?",
            "answer": "יקבלו בשתי ידיו כדי להראות חביבות קבלת הכוס עליו, ואח\"כ אוחזו ביד ימין שהוא העיקר והחשוב, ויהא מונח על כף ימינו והאצבעות זקופות סביב ע\"פ הקבלה, ומגביהו טפח מעל השולחן כדי שיהא נראה לכל המסובין ויסתכלו בו, ונותן בו עיניו שלא יסיח דעתו מן הברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע צריך לשגר הכוס לאשתו שתשתה?",
            "answer": "שע\"י כוס של ברכה מתברכת האשה, ואפילו לא אכלה האשה עמהם, ואם יש עוד אורחים ייתן גם להם לטעום מהכוס של ברכה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איטר כיצד אוחז הכוס?",
            "answer": "אוחזו בשמאלו שהוא כימין כל אדם, ואם הוא שולט בשתי ידיו, יאחז ביד ימין."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם המסובים רשאים להשיח לאחר שנטל המברך את הכוס?",
            "answer": "אע\"פ שלמברך אסור להשיח משנתנו לו את הכוס, המסובים רשאים להשיח, ויש מחמירים שלא ישיחו, ונכון לחוש להו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היוצאים מן המברך בשמיעה ושחו בין ברכה לברכה?",
            "answer": "דעת המג\"א דבשוגג אינם מפסידים הברכה בדיעבד, אבל במזיד אפילו בשיחה מועטת חוזרים לראש ברכת המזון וכמו גבי תפילה לעיל סימן קי\"ד ס\"ז, אמנם בא\"ר נשאר בדין זה בצ\"ע, והמ\"ב הכריע שאין צריכים לחזור אפילו שחו במזיד, ולכתחילה יש להיזהר בזה הרבה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שהה בין ברכה לברכה שהוי שיכול היה לגמור ברכת המזון מתחילה ועד סוף?",
            "answer": "אפילו לא שח בינתיים י\"א דצריך לחזור לראש ברכת המזון, ודווקא אם השיהוי היה מחמת אונס שהיה צריך לנקביו או שהמקום לא היה נקי כדלעיל סימן ס\"ה לענין קריאת שמע, והמ\"ב כתב דאין דין זה ברור שצריך לחזור, אך אם היה השיהוי באמצע הברכה, יחזור לראש הברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שחו בשעה שהוא מברך?",
            "answer": "אם לא גמר המברך את הברכה, חוזרים המסובים ומברכים בעצמם ממקום שפסקו לשמוע דברי המברך, ואם גמר המברך את הברכה, צריכים לחזור לתחילת הברכה ולברך בעצמם, וכל זה דוקא אם ע\"י השיחה דלגו דברים שמעיקר הברכה, כמו ברית ותורה שהם לעכובא אבל אם דלגו רק דברים שהם לא הברכה, יצאו בדיעבד ואינם צריכים לחזור בשביל זה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם המסובים צריכים לברך בלחש יחד עם המברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנכון הדבר שכל אחד מהמסובין יאמר בלחש עם המברך כל ברכה וברכה, אף דמדינא היה יותר נכון שישמעו המסובין כל ברכת המזון מפי המזמן והוא יוציאם בברכתו ובעצמן לא יברכו כלל, מכל מקום בעבור שמצוי שהמסובין מסיחים דעתם ואינם מכוונים כלל לדברי המברך ונמצא שחסר להם ברכת המזון לגמרי, ומבטלין עשה דאורייתא בידיים, לכן נכון היום שהמסובים יאמרו בעצמם בלחש כל מילה ומילה עם המברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ענו המסובים ברוך שאכלנו משלו ובטובו חיינו מהו שיברכו בקול רם כל אחד לעצמו?",
            "answer": "כתב המ\"ב שלא כדין הם עושים, אלא המברך יברך בקול רם ברכה ראשונה על כל פנים, דשייך לזימון לדידן, והם יאמרו בלחש עמו, ויקדימו כדי שיענו אמן כמו שכתב הרמ\"א בסימן ר', והמג\"א מצדד להורות דעד הזן את הכל צריכים לשתוק ולשמוע ולכוון לצאת מן המברך, ומשם ואילך יברכו עם המברך, ואנו לא נוהגים כן, מכל מקום הטוב והישר כשיודע במסובים שיכונו ולדבריו, לעשות כמג\"א רק שיודיע להם שיכונו וגם הוא יכון להוציאם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השומעים לא מבינים לשון הקדש?",
            "answer": "טוב יותר שיברכו בעצמם כל ברכת המזון ולא לצאת מן המברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. למי נותנים לברך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין נותנים כוס של ברכה אלא לטוב עין, שהוא שונא בצע וגומל חסד בממונו."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לשאול בברכת המזון מפני היראה או מפני הכבוד?",
            "answer": "י\"א שדינה כתפילה שאין שואלים ומשיבים כלל ואין להפסיק לדבר שבקדושה- כה\"ח סקמ\"ה, ואם שח בשוגג אין צריך לחזור לראש הברכה, ואם היה מזיד ספק אם צריך לחזור לראש- נדחי ישראל פ\"א סקמ\"א."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד יש לברך ברכת המזון?",
            "answer": "בישיבה ולא בהסבה או הליכה, כדי שיהיה באימה, וכתב הרמ\"א דגם המסובים ישבו באימה ולא בקלות ראש כיון שיוצאים בברכתו ובדיעבד אם לא עשה כן, אפילו ברך מהלך יצא, וכתב האר\"י דירא שמים יהא נזהר בשעת בהמ\"ז להתעטף במלבוש עליון וגם להניח כובע בראשו, כדי לשיהא מורא שמים עליו ויעורר הכוונה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד יש לברך ברכת מעין שלש?",
            "answer": "צריך לאומרה מיושב לרמב\"ם, על כל פנים בחמשת מיני דגן כדאיתא בסימן קע\"ח ס\"ד."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היה מהלך בדרך ואוכל כיצד יברך ברכת המזון?",
            "answer": "אינו צריך לישב ולברך, לפי שאין דעתו מיושבת עליו, דיקשה בעיניו איחור דרכו ולא יוכל לכוון יפה, וכתב בח\"א דדוקא שאכילתו הייתה בהליכה, אבל אם אכל בישיבה צריך לברך מיושב."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לברך כשהוא עוסק במלאכתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לברך כל הברכות כשעסוק במלאכתו, דנראה כמברך בדרך עראי ומקרה, ואפילו תשמיש קל אסור לעשות, וכן לא יעיין בדברי תורה כשהוא מברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה דין הפועלים בברכת המזון?",
            "answer": "האידנא לעולם מברכים כל הארבע ברכות, שאין דרך בני אדם עכשיו להקפיד בכך."
          }
        ]
      },
      "קפד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שאכל סעודתו במקום אחד ויצא ממקומו ולא ברך?",
            "answer": "אם היה במזיד יחזור למקומו ויברך, ואם ברך במקום שנזכר יצא ולדעת הרמב\"ם, לדעת הרא\"ש שסובר שאף בשוגג צריך לחזור למקומו, במזיד לא יצא, ולעניין הלכה הסכימו האחרונים דאפילו הזיד בהליכה ובברכה אין צריך לחזור ולברך, ואם לא ברך עדיין אפילו היה שוגג יחזור למקומו ויברך, אא\"כ הוא שעת הדחק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה נחשב כמקומו?",
            "answer": "כל ארבע אמות ממקום אכילתו חשוב מקום אחד, ויכול להעתיק ממקומו ע\"י מניעה קטנה. ומפנה לפינה אפילו הבית גדול ואפילו אינו רואה מקומו הראשון מותר לברך, ולכתחילה צריך לברך במקומו קודם שיעקור ממקומו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מאיזה מרחק עליו לחזור למקומו?",
            "answer": "אפילו הלך יותר מארבע מילין צריך לחזור, אא\"כ יתעכל האכל שבמעיו עד שיחזור ויפסיד ברכתו, יברך שם."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה התקנה למי שעקר במזיד ממקומו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיאכל מעט פת במקום השני ויברך שם, ואין צריך לברך ברכת המוציא, וזהו לדעת הרא\"ש, ולדעת הרמב\"ם דבעי ברכה ראשונה קודם שיאכל שנית וברכת המזון על מה שאכל יכול לברך שם בלא שאכל- ערוה\"ש. והוא שלא יהיה רעב מאכילה ראשונה, דאם הוא רעב לא מהני מה שאוכל עתה, דכבר הפסיד ברכת המזון של אכילה ראשונה ועתה הוא חיוב חדש וצריך לברך אף המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אכל במקום השני מיני מזונות האם מהני?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג דדוקא אם אכל פת מהני האי תקנה, אבל פרפרת וכיסנין לא מהני, אפילו אכל כזית."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם שבעת המינים צריכים ברכה במקומם?",
            "answer": "י\"א דשבעת המינים צריכים ברכה במקומם, וי\"א דדוקא חמשת מיני דגן, והעיקר כדעה זו, ואם יצא ממקומו דינו כסעיפים א' וב'."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל ואינו יודע אם ברך ברכת המזון?",
            "answer": "צריך לברך מספק מפני שהיא ברכה מן התורה. ואפילו ברכה רביעית שהיא מדרבנן כדי שלא יבואו לזלזל בה, ודוקא כששבע, דאם לא שבע לרב הפוסקים הוא מדרבנן, וספק דרבנן לקולא, וראוי לכל ירא שמים אם הוא מסופק אם ברך או לא, אפילו לא אכל אלא כזית, שיטול ידיו ויברך המוציא ויאכל כזית ויברך ברכת המזון."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עד אימתי יכול לברך?",
            "answer": "עד שיתעכל המזון במעיו, ושעורו כל זמן שאינו רעב מחמת אותה אכילה, ואם אינו יודע לשער, שיעורו עד כדי הילוך ד' מילין והוא ע\"ב דקות, ועד שיעור זה ודאי לא נתעכל, ואם אכל מעט ואינו יודע לשער ואפילו הוא בתוך שיעור ד' מילין טוב שיאכל כזית פת ואח\"כ יברך ברכת המזון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. התחיל להיות רעב מה יעשה?",
            "answer": "הפסיד ברכה אחרונה, ואם רוצה להמשיך לאכול למג\"א צריך לברך המוציא אפילו לא הסיח דעתו עדין, והרבה אחרונים חולקים עליו וסוברים שלא הפסיד ברכה ראשונה כל שלא הסיח דעתו בינתיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. סעודות גדולות שיושבין כמה שעות ויש שיעור עיכול מאכילת פת שאכלו בתחילה?",
            "answer": "אע\"פ כן יוכלו לברך לבסוף ברכת המזון, כיון שבתוך משך הזמן הזה אוכלים פרפראות וכיסנין ושותין, הכל סעודה אחת היא, וכלא נתעכל הראשון דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האוכל פרות או שותה יין עד מתי יכול לברך?",
            "answer": "אם אינו תאב לשום פירות או יין סימן שלא נתעכל עדיין במעיו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו שעור האכילה שמברכים עליה ברכת המזון?",
            "answer": "מדאורייתא בעינן שיעור שביעה, ומדרבנן מברכים על כזית, וברכה ראשונה מברך על כל שהוא דאסור להנות מהעוה\"ז בלא ברכה."
          }
        ]
      },
      "קפה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך לברך ברכת המזון בלשון הקודש?",
            "answer": "אפשר לברך בכל לשון, ודוקא שמבין אותה לשון, וכתב הב\"ח דמצוה מן המובחר לברך בלשון הקודש. וכתב בספר החינוך- כל הזהיר בברכת המזון מזונותיו מצויים לו כל ימיו בכבוד, והמדקדק יזהר לברך מתוך הספר ולא בעל פה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך להשמיע לאזניו מה שמוציא מפיו?",
            "answer": "לכתחילה צריך להשמיע ואם לא השמיע יצא, ובלבד שיוציא בשפתיו, אבל אם הרהר בלבו לא יצא, ואם מחמת חולי או אונס אחר ברך ברכת המזון בהרהור בלבו יקבל שכר עבור זה אך לא יצא, ואם נסתלק האונס בתוך שיעור עיכול- יברך."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך לברך בקול רם?",
            "answer": "אם מוציא את האחרים צריך לברך בקול רם, ויש שכתבו דטוב לעולם לברך בקול רם, כי הקול מעורר הכוונה, ובפרט אם הוא שבת או יו\"ט או ר\"ח לא ישכח להזכיר מעין המאורע."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שיעור מהו שיברך ברכת המזון?",
            "answer": "אפילו נשתכר כל כך שאינו יכול לדבר כראוי, יכול לברך ברכת המזון, ולכתחילה יברך קדם שיגיע לכך. וגם אם היה שיעור לגמרי שאינו יכול לדבר לפני מלך מסקי האחרונים דיברך."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בירך והיתה צואה כנגדו?",
            "answer": "בתפילה קיימילן לעיל סימן ע\"ו במי שהתפלל ומצא צואה כנגדו או בצדו תוך ד' אמותיו במקום שהיה ראוי להסתפק, ופשע ולא בדק, שצריך לחזור ולהתפלל, וכן הדין לענין ק\"ש, ובברכת המזון נסתפקו בתוס' והרא\"ש אמרינן הכי, ולדינא מסקי האחרונים דצריך לחזור ולברך אם הוא עדיין בשיעור עיכול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם גם משום מי רגליים חוזר ומברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשום מי רגליים פשיטא שאינו חוזר ומברך, דכנגד מי רגליים הוא רק אסור דרבנן, ועל ספקן לא גזרו, ודוקא שברך ומצא אח\"כ המי רגליים, אבל אם היה נודע לו מתחילה שיש כאן מי רגליים ועבר על זה וברך נגדם דינו כצואה ויחזור ויברך."
          }
        ]
      },
      "קפו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם נשים מוציאות האנשים בברכת המזון?",
            "answer": "נשים ספק אם חייבות בברכת המזון מן התורה לכן אינן מוציאות את האנשים, אא\"כ חיובם רק מדרבנן כגון שאכלו רק כזית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אשה שנסתפקה אם ברכה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת שער אפרים דחייבת לברך וכן הסכים בח\"א, וברע\"א כתב שאינה צריכה לברך וכן מצדד בפמ\"ג, והסומך על דעת שער אפרים אין למחות בידו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. על איזה שיעור חייב הקטן לברך?",
            "answer": "אפילו על כזית יש מצות חינוך מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם קטן מוציא אביו בברכת המזון?",
            "answer": "אם אביו אכל פחות מכדי שביעה הקטן מוציאו דחייב ממצוות חינוך בברכת המזון ומיירי שאביו אינו יודע לברך, ואם הקטן לא אכל כדי שביעה אינו מוציא לאביו דאצלו הוי תרי דרבנן ואביו חד דרבנן, ויש חולקים דמוציא, באר היטב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם הקטן מוציא את אמו בברכת המזון?",
            "answer": "כיון שאמו היא ספק תורה, ואם אכלה כדי שביעה אין הקטן יכול להוציאה."
          }
        ]
      },
      "קפז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לומר קדם ברכת המזון ברוך משביע לרעבים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לומר והמוסיף גורע, דאין להוסיף על מטבע שטבעו חכמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קטן פחות מגיל ח' כיצד יש לחנכו בברכות?",
            "answer": "כתב בשעה\"צ סק\"ז דצריך לחנכם מעט מעט בכל ברכה וברכה ובפרט בג' הראשונות שהן מן התורה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך להזכיר בברכת הארץ נוסח ברית תורה?",
            "answer": "נחלקו בזה הרא\"ש והרמב\"ם, וכתב הרמ\"א דדעת הרא\"ש עיקר ולכן די במה שאומר על בריתך שחתמת בבשרנו ועל תורתך שלמדתנו, ואין צריך לומר שהנחלת לאבותינו ארץ חמדה טובה ורחבה ברית תורה."
          },
          {
            "hint": "אוח@ קפז,ב",
            "question": "סעיף ג'",
            "answer": "1. לא הזכיר בברכת הארץ ברית ותורה?"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם נשים אומרות ברית ותורה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא יאמרו ברית ותורה דלא שייכות בזה, מכל מקום בימינו נהגו הנשים לומר גם כן והכוונה על ברית הזכרים ולימוד הזכרים, ועוד שאף הנשים צריכות ללמוד המצוות שלהם, כדאיתא בסימן מ\"ז סי\"ד דמברכות ברכת התורה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לא הזכיר בבונה ירושלים מלכות בית דוד?",
            "answer": "מחזירין אותו מפני שע\"י דוד נתקדשה ירושלים, וגם שאין נחמה גמורה אלא בחזרת מלכות בית דוד למקומה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לא הזכיר על הניסים בפורים וחנוכה?",
            "answer": "אין מחזירין אותו, מכל מקום יוכל לאומרו בתוך שאר 'הרחמן', ויאמר הרחמן הוא יעשה לנו נסים כמו שעשה בימים ההם , והכי נהוג- הרמ\"א."
          }
        ]
      },
      "קפח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך לענות אמן אחר ברכת עצמו בבונה ירושלים?",
            "answer": "מפני שהיא סיום הברכות דאורייתא, דהטוב ומטיב היא מדרבנן, ואמן זה יאמרנו בלחש, וכתב המ\"ב שהיום המנהג לענות בקול רם, ובלבד שימתין קצת אחר סיום הברכה, שלא יהא משמע שהיא חלק מן הברכה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האומר בברכה שלישית מלכותך ומלכות בית דוד משיחך?",
            "answer": "אין להזכיר שום מלכות אחרת מלבד מלכות בית דוד, ואפילו לא מלכות שמים שאין להשוות מלכותא דארעא למלכותא דשמיא."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד היא פתיחת הברכה השלישית וחתימתה?",
            "answer": "רחם ה' אלוקינו, וחותם בונה ירושלים, ואין לשנות הנוסח בין שבת לחול, והרמ\"א כתב די\"א דיסיים בונה ברחמיו ירושלים, וכן נוהגין, ואינו מעכב."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע קבעו להזכיר יעלה ויבוא ורצה בברכת ירושלים?",
            "answer": "כיון שהם בקשות רחמים, קבעום בבונה ירושלים שאף היא בקשת רחמים, ולא בברכת הארץ שהיא הודאה ואם הזכירם בברכת הארץ לא יצא, וצריך לחזור ולהזכיר בבונה ירושלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. רצה ויעלה ויבוא איזה קדם?",
            "answer": "תדיר ושאינו תדיר, תדיר קדם, לכן יש להקדים רצה ליעלה ויבוא ובדיעבד אם החליף יצא."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. טעה ולא הזכיר של שבת קדם שהתחיל הטוב והמטיב?",
            "answer": "אומר ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם שנתן שבתות למנוחה לעמו ישראל באהבה לאות ולברית ברוך אתה ה' מקדש השבת, ואם אינו יודע נוסח זה חוזר לראש, ובספק תלינן בודאי שלא הזכיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. טעה ולא הזכיר של יו\"ט כנ\"ל?",
            "answer": "אומר ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם אשר נתן ימים טובים לישראל לששון ולשמחה את יום חג פלוני הזה, ברוך אתה ה' מקדש ישראל והזמנים, ואם חל יו\"ט בשבת אומר שנתן שבתות למנוחה לעמו ישראל באהבה לאות ולברית וימים טובים לששון ושמחה את יום חג פלוני הזה, ברוך אתה ה' מקדש השבת וישראל והזמנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. טעה ולא הזכיר של שבת או יו\"ט והתחיל בטוב ומטיב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לחזור לראש ברכת המזון, דכיון שסיים סדר ברכות דאורייתא והסיח דעתו מהם, ופתח בהטוב והמטיב, דמי לעקירת רגליים בתפילת שמונה עשרה, ואם טעה בברכה רביעית כגון שלא אמר שם ומלכות אע\"פ שגמר אותה חוזר לראש הברכה, שהיא ברכה בפני עצמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נזכר אחר שאמר ברוך אתה בבונה ירושלים?",
            "answer": "פשוט דחוזר לרצה או יעלה ויבוא, ואם אמר ברוך אתה ה', מהנכון שיסיים למדני חקיך כדי שלא יהא שם שמים לבטלה, והוי כאילו לא סיים הברכה וחוזר לרצה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. טעה ולא הזכיר יעלה ויבוא בין ביום בין בלילה בר\"ח?",
            "answer": "אומר ברוך שנתן ראשי חדשים לעמו ישראל לזכרון בשם ומלכות, ואינו חותם בה, והוא שנזכר קדם שהתחיל הטוב והמטיב, ואם נזכר לאחר שהתחיל הטוב והמטיב אינו חוזר מפני שאינו חייב לאכול דווקא פת כדי שיתחייב לברך ברכת המזון ולכן לא הוי לעכובא, דדוקא בשבת ויו\"ט שמחויב לאכול דוקא פת, ואם כן חיוב ברכת המזון קבוע בימים אלה, לכן תקנו רבנן לעכובא גם כן להזכיר מעין המאורע, וכמו בתפילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. טעה ולא הזכיר יעלה ויבוא בחוה\"מ?",
            "answer": "דינו כראש חודש, והרמ\"א כתב דאפשר דיש לאמרו בתוך שאר \"הרחמן\" כדלעיל סימן קפ\"ז גבי 'על הניסים', ואולי יש לחלק ואין לאמרו לבטלה דיש בו אזכרת שמות וכן נוהגין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חל ר\"ח בשבת והזכיר של שבת ושכח של ר\"ח ולא נזכר עד שהתחיל הטוב והמטיב?",
            "answer": "אינו חוזר כמו בכל ר\"ח ששכח, דחיובא דפת הוא משום השבת ולא משום ר\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. טעה ולא הזכיר של שבת אבל אמר יעלה ויבוא?",
            "answer": "אם התחיל הטוב והמטיב חוזר לראש ברכת המזון, ואומר שוב יעלה ויבוא, דברכת המזון הראשון נתבטל לגמרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. טעה ולא הזכיר לא שבת ולא ר\"ח?",
            "answer": "אם עדיין לא התחיל הטוב והמטיב, כולל ר\"ח עם שבת ואומר \"שנתן שבתות למנוחה וראשי חודשים לזכרון\"."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכח של שבת בסעודה שלישית?",
            "answer": "דינה כר\"ח שאינו חוזר אם התחיל הטוב והמטיב, לפי שיש אומרים שסעודה שלישית אינה צריכה פת ואף שאין דבריהם עיקר כדאיתא בסימן רצ\"א ס\"ה מכל מקום יש לחוש לדבריהם שלא להיכנס לספק ברכה לבטלה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלשה שאכלו כאחד בשבת או יו\"ט ושכחו להזכיר מעין המאורע וצריכים לחזור לראש האם בעו זימון?",
            "answer": "ידי זימון יצאו, ויברך כל אחד לעצמו."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היה אוכל ויצאה השבת?",
            "answer": "מזכיר של שבת בברכת המזון, דאזלינן בתר התחלת הסעודה, ואם התפלל מעריב קדם ברכת המזון, שוב אינו מזכיר של שבת בברכת המזון, דמחזי כסתרי אהדדי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חל ר\"ח או יו\"ט במוצאי שבת ונמשכה הסעודה לאחר צאת השבת?",
            "answer": "אם גמר סעודתו ביום, אף שמברך בלילה מזכיר של שבת בלבד, ואם נמשכה סעודת הפת עד הלילה, ויש עליו חיוב גם להזכיר של ר\"ח או יו\"ט ושניהם אי אפשר להזכיר דהוי תרתי דסתרי ומוטב שיזכיר של ר\"ח או יו\"ט דיש בזה חיוב לכו\"ע, וי\"א דיזכיר של שניהם ולא קפדינן במה שנראה דסתרי אהדדי, דנתחייב ברצה ומשעה שהתחיל הסעודה ביום, ובלילה נתוסף עליו חיוב לזכור מעין המאורע כיון שאכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חל במוצאי שבת חנוכה או פורים?",
            "answer": "אפילו גמר סעודתו בלילה אינו מזכיר של חנוכה או פורים רק של שבת לבד, כיון שהזכרת המאורע בחנוכה ופורים אינו אלא רשות ומיירי שאכל מבעוד יום בלבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היה אוכל בר\"ח ופורים ובחנוכה ונתאחר ויצאו הכוכבים?",
            "answer": "אזלינן בתר התחלת הסעודה וצריך להזכיר מעין המאורע והוא שלא התפלל ערבית קדם לכן, ובבאר היטב הביא דעות שבחנוכה לא יזכיר."
          }
        ]
      },
      "קפט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע נתקנה הברכה הרביעית?",
            "answer": "על הרוגי ביתר שנתנו לקבורה, ואמרו הטוב שלא הסריחו, והמטיב שנתנו לקבורה, וקבעוה לברכת המזון מפני שכולה הודאה ושבח על הטוב שהטיב עמנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע פותחת בברוך הרי סמוכה לחברתה?",
            "answer": "כיון שסיימו ברכות שהם מן התורה וזו היא מדרבנן, לא מקרי סמוכה לחברתה ולהכי פותחת בברוך, ואומרים בה שלוש מלכויות, שלש הטבות ושלש תגמולות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כיצד אומר ברכה זו בבית האבל?",
            "answer": "ללא שלש הטבות וללא שלש תגמולות."
          }
        ]
      },
      "קצ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המברך ברכת המזון על הכוס האם צריך לברך?",
            "answer": "לאחר שסיים ברכת המזון יברך על הכוס בורא פרי הגפן, אפילו ברך על היין שבתוך הסעודה. דהוי כסילוק והסח הדעת וכסעודה אחרת, ויטעם מן הכוס ואח\"כ יטעמו האחרים, ויברך ברכה אחת מעין שלש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. טעה וברך ברך ברכה אחרונה על היין ששתה ורוצה לשתות עוד?",
            "answer": "כתב המג\"א דאין צריך לברך בתחילה כיון שהיה דעתו לשתות עוד, וכן דעת הגר\"ז והח\"א, וברעק\"א כתב דדוקא כשטעה בדין שחשב שצריך לברך ברכה אחרונה אע\"פ שרצונו לשתות עוד, אבל בשכח שצריך לשתות עוד וברך ברכה אחרונה, צריך לברך שוב על מה שישתה אח\"כ, ולמעשה צ\"ע- ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. רצה לשתות עוד יין ושהה ולא שתה מיד?",
            "answer": "לדעת המג\"א כל שלא שתה מיד, צריך לברך ברכה אחרונה, ושוב יברך ברכה ראשונה כשישתה, ודעת אבן העזר דכל שלא סלק דעתו מהשתיה לא נתבטלה ברכה ראשונה אפילו שהה כל היום, והרבה אחרונים הסכימו עמו, וכתב הביה\"ל דיש בעיה מצד אחר דמפסיד ברכה אחרונה באופן ששתה כשיעור ומה שיברך לבסוף לא מהני למה שנתעכל בינתיים, ולכן יברך ברכה אחרונה, ושוב יצטרך לברך ברכה ראשונה כשישתה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו שיעור שתיית יין להתחייב בברכה אחרונה?",
            "answer": "יש ספק אם בכזית או ברביעית וה\"ה בשאר משקים, כזית הוא חצי ביצה ורביעית הוא ביצה וחצי, לכן ייזהר בשתיות רשות לשתות או פחות מכזית או רביעית כדי להסתלק מן הספק, והכא בברכת המזון על הכוס דצריך לשתות כמלא לוגמיו שהוא רב רביעית, הלכך ישתה רביעית שלם ויברך ברכה אחרונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יכול לברך ברכה אחרונה על שתייה של כמלוא לוגמיו?",
            "answer": "לדעת הט\"ז מברך, וכל האחרונים דחו דבריו והעלו דכל שלא שתה רביעית שלם בין ביין בין בשאר משקים אין רשאי לברך ברכה אחרונה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המברך אינו רוצה לטעום מן היין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיטעום אחד מן המסובים כשעור, והוא שהמברך כיון להוציאו והוא כיון לצאת ושמע ברכתו, וברעק\"א כתב שהטועם בברכת המזון יברך על הכוס ולא המברך דדלמא ברכת המזון אינה טעונה כוס ולא הוי ברכת המצוות, ובביה\"ל כתב דלכו\"ע יש מצוה מן המובחר לברך על הכוס והוי בכלל ברכת המצוות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם שתיית שניים מצטרפת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שתיית שניים מצטרפת, ובעינן שיטעם בעצמו או אחד מהמסובים שיעור הנאה שתתיישב דעתו עליו, והיינו כמלא לוגמיו, ובסימן רע\"א סי\"ד הביא השו\"ע י\"א דמהני שתיית שניים וכתב במ\"ב שם דבדיעבד הסכימו האחרונים דשתיית כל המסובין מצטרפת בלא שהו כדי אכילת פרס, ולכתחילה לכו\"ע צריך שיטעום המקדש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה הענין שיטעמו כלם מן היין?",
            "answer": "כתה השו\"ע דמצוה מן המובחר שיטעמו כלם מן היין טעמא בעלמא וכתב המג\"א בסימן רע\"א דמי שיש לו מעט יין, מוטב שיטעם אחד כשיעור והמסובין לא יטעמו כלל כדי שיישאר הנותר לקידוש למחר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בסעודה גדולה שאין יודעים עד היכן יגיע כוס המברך?",
            "answer": "צריך כל אחד מהמסופקים לברך בורא פרי הגפן, וכתב המג\"א דאם המברך נתכוון להוציא את כלם והם נתכונו לצאת בברכתו אם יגיע הכוס אליהם יוצאים בזה, ויזהרו שלא ישיחו בינתיים עד שיטעמו מן הכוס, כדי שלא יהיה הפסק בין הברכה לטעימה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו לעשות מלאכה בשעה שמברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן קצ\"א ס\"ג דאסור לעשות מלאכה בשעה שהוא מברך, מפני שנראה כמברך בדרך עראי ומקרה, ואפילו תשמיש קל אסור לעשות, וכתב הט\"ז שאפילו לעיין בדברי תורה אסור בשעה שמברך, וה\"ה כשעוסק בתפילה או באיזה ברכה אחרת, שלא יהיו המצוות בעינינו כמקרה והזדמנות בעלמא, ובדיעבד אם בירך כשהיה עסוק, יצא."
          }
        ]
      },
      "קצב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי הם החייבים בזימון?",
            "answer": "שלשה שאכלו כאחת חייבים בזימון, שאומר אחד מהם \"נברך שאכלנו משלו\" והם עונים ואומרים \"ברוך שאכלנו משלו ובטובו חיינו\" והוא חוזר ואומר \"ברוך שאכלנו משלו ובטובו חיינו, ולרמ\"א מברך גם ברכת הזן שעד שם הוא ברכת הזימון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם העונים צריכים לענות אמן אחר המזמן? והאם הזימון דאורייתא?",
            "answer": "כתב המ\"ב דיש דעות בזה באחרונים, והמנהג שלא לענות אמן, וכתב בשעה\"צ סימן קצ\"ז סקט\"ז דברכת הזימון לרוב הפוסקים הוא מדרבנן ולדעת החזו\"א סימן ל\"א ס\"א זימון דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה הטעם לומר רבותי נברך או הב לן ונברך?",
            "answer": "כתוב בזוהר דכל מילי דקדושה בעי הזמנה בפה עובר לעשייתו כדי להמשיך הקדושה, ולכן אומר המזמן רבותי נברך והעונים אומרים \"יהי שם ה' מברך מעתה ועד עולם\"."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כיצד מזמן בעשרה?",
            "answer": "המזמן אומר \"נברך לאלוקינו וכו'\" והם עונים \"ברוך אלוקינו וכו' בין עשרה ובין עשרה רבוא כך מברכים."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. טעה המזמן ולא אמר אלוקינו?",
            "answer": "אם המסובים ענו בשם, יכול אף המזמן לומר \"ברוך אלוקינו שאכלנו משלו ובטובו חיינו, ואם גם המסובים לא הזכירו \"אלוקינו\" אינם יכולים לחזור עוד, ובדיעבד יצאו בזימון בלא הזכרת השם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה יכול המזמן לחזור ולתקן את טעותו?",
            "answer": "אם עדיין לא ענו לו, יחזור ויזמן בשם, דכיון שלא ענו לו לא נתקיים מצות זימון, והוי לכתחילה."
          }
        ]
      },
      "קצג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שניים שאכלו מהו שהאחד יפטור את חבירו בברכת המזון?",
            "answer": "אע\"פ שברכת המוציא פוטר אחד את חבירו לכתחילה, בברכת המזון מצוה לחלק שיברך כל אחד לעצמו, וטעם החילוק דברכת המזון דאורייתא החמירו בה, וי\"א אפילו אכל כזית מצוה לחלק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שלשה שאכלו כאחת?",
            "answer": "אינם רשאים לחלק דכבר נתחייבו בזימון משאכלו ביחד, וחובת הזימון היא דוקא כשאכלו פת, אבל בפרות אין זימון לפרות, ויש מחמירין בשבעת המינים להצריך זימון, לכן כתב הב\"ח דטוב שלא יקבעו שלושה לאכול יחד משבעת המינים, ובברכי יוסף כתב דמנהג פשוט לקבוע לאכול יחד משבעת המינים ופת הבאה בכיסנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נשים ועמי ארצות שאינם מבינים לשון הקדש מהו להוציאם בברכה?",
            "answer": "כתב המ\"ב שהמנהג שהנשים יוצאות ידי חובתן בשומען מן המברך, אע\"פ שאינן מבינות כלל, ואפילו בקידוש שהוא דאורייתא לכו\"ע לנשים, אפילו הכי יוצאות בשמיעה, וכן עמי הארץ אע\"פ שאינם מבינים, מכל מקום טוב יותר שיאמרו אחרי המברך והמקדש מילה במילה בלחש אם אפשר להם, דבזה יצאו לכל הפוסקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חמשה שאכלו כאחד מהו לחלק?",
            "answer": "אסור להם לחלק שכבר נתחייבו בזימון, וששה נחלקים כיון שישאר זימון לכל חבורה, עד שעשרה, ואז אין נחלקים עד שיהיו עשרים, כיון שנתחייבו בזמון בהזכרת השם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שנים שאכלו כאחד מהו לחזר אחר שלישי כדי שיזמנו?",
            "answer": "מצוה לחזר אחר השלישי אם הוא עמהם בביתם, ולתת לו דבר מה לאכול כדי שיצטרף עמהם, ועיין קצ\"ז ס\"ג דבעי שיאכל פת לכתחילה, ופשוט שאחד אין צריך לחזור אחר שנים, ואם הם שבעה מצוה לחזור אחר שלושה שיברכו בשם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. באיזה מקרה רשאים הרבים המסובים לחלק לקבוצות של שלשה שלשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם המסובים רבים ואינם יכולים לשמוע ברכת הזמון מפי המזמן, ואינם יכולים להתחלק לקבוצות של עשרה דיקפיד עליהם בעל הבית שמזמנין לעצמם, יכולים לחלק לקבוצות של שלשה שלשה ולברך בנחת כדי שלא ישמע בעל הבית, וה\"ה אם צריכים ללכת לדבר מצוה ואין להם שהות להמתין, שתתבטל המצוה, רשאין לחלק לחבורות של שלשה שלשה ואם לא ישארו עשרה מבלעדיהם יש מחמירים שימתינו אא\"כ הוא מצוה דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. במסיבה גדולה למי יתנו לזמן?",
            "answer": "למי שקולו חזק כדי שישמעו אותו כל המסובין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי נקבעת הקביעות לזימון?",
            "answer": "שנים שאכלו ביחד ואח\"כ הצטרף אליהם שלישי, ואוכלים על שולחן אחד או מפה אחת, אפילו כל אחד אוכל מככרו, אם סיימו לאכול ביחד חל עליהם חובת זימון, וכן אם התחילו שלשה ביחד חל עליהם חובת זמון, אבל אם בא אחד אחר שהשניים התחילו לאכול, ולא גמרו סעודתם יחד, אותם שנים יכולים לברך בפני עצמן ואינם צריכים להמתין לאחרון, דעל כל פנים התחלה או גמר בעינן ביחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כל מקום שרשאים לחלק מדוע עדיף להצטרף ולזמן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דברב עם הדרת מלך, והמג\"א הקשה כיון שאין אחד רשאי להוציא את חבירו בברכת המזון דאכלו בלא קבע ממילא גם אינם מצטרפים לזימון, ובפמ\"ג נשאר בצ\"ע ובעשרה שיש שם הזכרת השם אפשר דאסור לכו\"ע לזמן באין חיבין."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לזמן בבית של גויים?",
            "answer": "כתב המ\"ב דהמנהג שמזמנים ודלא כרמ\"א, ובהרחמן אומרים הרחמן הוא ישלח לנו ברכה מרובה בהליכתנו ובישיבתנו עד עולם, ויתכוונו בהרחמן הוא יברך את בעל הבית הזה דקאי על בעל הסעודה, וטוב שלא יקבעו שלשה יחד, ושמעינן דברכת האורח נתקנה באופן שהמזמן מברך את כל ברכת המזון, והיחיד לא היה אומרה בברכת המזון משום דלא היה דרכם לברך אלא לצאת בברכת המזמן, והאידנא כתב בערוה\"ש סימן ר\"א ס\"ג נהגו כלם לברך בעצמם- וממילא כל אחד ואחד צריך לברך ברכת האורח, ואם אוכל במסעדת גויים ישנה ויכוון כנ\"ל."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלשה שישבו לאכול כאחת וברכו המוציא, ואחד מהם רוצה לגמור סעודה קדם לאחרים?",
            "answer": "כיון שחיוב זמון חל עליו בתחילת הסעודה אינו רשאי לחלק."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלשה שבאו משלש חבורות שזמנו עליהם האם יכולים לזמן?",
            "answer": "כגון שהפסיקו כל אחד לשנים עד שאמרו \"הזן\", שוב אינם יכולים לזמן אפילו אכלו אח\"כ יחד וגמרו סעודתן, דכבר פרח הזימון מהם, ואם יהיו עמהם שניים שלא זימנו מעולם ויאכלו עמהם שפיר יכולים לזמן דלא גרע מאכל עלה ושל ירק- שעה\"צ סק\"י בסימן ר'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. במקרה הנ\"ל ולא זמנו עליהם במקומם?",
            "answer": "חייבים לזמן ואינם רשאים לחלק כיון שנועדו עתה יחדיו, ואע\"ג דמבואר לקמיה בס\"ו דאסור להיפרד מחבורה של שלשה וחייב לחזור כדי לא להפסידן הזימון, הכא מיירי שנתפרדה החבורה הראשונה, אי נמי במקום אונס או הפסד ממון מותר לגמור סעודתו קדם שגמרו השניים ולברך בפני עצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. קימ\"לן בסימן קפ\"ד דברכת המזון צריך לברך דוקא במקום שאכל, אם כן שיחזרו כל אחד למקומו?",
            "answer": "יש מתרצים דהכא דעקרו בשוגג ממקומם ובזה לא מטריחנן לחזור למקומם לדעת הרמב\"ם וכן נקטינן בשעת הדחק, והכא אם יחזור ויברך ביחידי וכשעת הדחק דמי."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלש חבורות של ארבעה בכל אחת ופרש אחד מכל חבורה וזמנו בלעדיהן?",
            "answer": "אם לא אכלו אח\"כ יחד פרח זמון מהם, כיון שחבריהם זמנו, ואם אכלו אח\"כ יחד חייבים לזמן, וכתב ברעק\"א דאם נתחברו קדם שזמנו האחרים שנשארו בביתם ולא פרח זמון מהם ויכולים לזמן, דדוקא כשזמנו הנשארים בבית קדם שנתחברו אמרינן דפרח זמון מינייהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו שיפרוש אחד מכל חבורה כדי לזמן ביחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשפיר דמי, ומיירי שאכלו כלם בבית אחד, דאי לאו הכי הלא צריך לברך ברכת המזון במקומו, ומיירי שנתחברו קדם שהנשארים בבית זמנו, וכדברי רעק\"א דלעיל, מדלא התנה הרמ\"א שיזמנו קדם שיזמנו הנשארים בבית."
          }
        ]
      },
      "קצד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלשה שאכלו כאחד ושכחו לזמן וברך כל אחד לעצמו ברכת המזון?",
            "answer": "בטל זימון מהם, ואין יכולים לזמן למפרע, אבל אם רק אחד שכח יכולים השניים לזמן עם השלישי, אע\"פ שכבר ברך, ויוצאים השניים חובת זמון ולו אין תקנה, שאין זמון למפרע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם אחד יכול לזמן פעמיים עם שתי חבורות?",
            "answer": "כל שיצא חובת זמון שוב אינו יכול לזמן, וכגון שהצטרף לחבורה של שלשה, והשניים שאכלו עמו יכולים לצרף אחד מן השוק להצטרף עליהם דזמון שלהם לא פרח בשביל האחד שזמן, ולא דמי לס\"ו בסימן קצ\"ג דשאני התם דרוב החבורה זמנה, ופרח זמון מן האחרון שלא זמן, והכא לא פרח הזמון של השניים בשביל האחד שזמן."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך שכלם ישבו בשעה שמזמנים?",
            "answer": "אם מזמנים בשלשה אפילו אחד מהם עומד שפיר דמי, אבל בזמון בעשרה כיון שמזכירים את השם בעינן שכלם ישבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שלשה שאכלו ויצא אחד לשוק האם מצטרף לזמון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמצטרף כשעונה עמהם אע\"פ שאינו בא ויושב עמהם אלא עומד נגד הפתח סמוך להם, ואם אינו עונה עמהם אינו מצטרף, ובעשרה אין מצטרפים עד שיבוא וישב עמהם."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלשה שאכלו כאחד וכל אחד יודע רק ברכה אחת מברכת המזון?",
            "answer": "חייבים בזמון וכל אחד יברך הברכה שיודע, אע\"פ שאין בהם מי שיודע ברכה רביעית. ואין מעכב, דהטוב ומטיב לאו דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם הברכות מעכבות זו את זו בברכת המזון?",
            "answer": "מי שאכל ויודע לברך רק ברכה אחת י\"א דלא יברך, וי\"א דיברך מה שיודע, ואם אכל כדי שביעה יש לו לברך מה שיודע- מ\"ב."
          }
        ]
      },
      "קצה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי חבורות שאוכלות בבית אחד או בשתי בתים מתי מצטרפות לזמון?",
            "answer": "אם מקצתן רואים אלו את אלו יכולים להצטרף אע\"פ שאכלו בשולחנות נפרדים, ואם לאו אינם מצטרפות אא\"כ יש שמש אחד לשתיהם אפילו שאינו אוכל הרי הוא מצרפן אפילו אינם רואים אלו את אלו ואפילו בשני בתים, וכתב השו\"ע דמצטרפין דוקא כשנכנסו על דעת להצטרף יחד, והמ\"ב הביא דמצטרפין בבית אחד אם רואים אלו את אלו או אינם רואים ושמש שמצרפין אפילו שלא נכנסו על דעת זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה אין מצטרפות אפילו רואים אלו את אלו?",
            "answer": "אם יש שביל יחיד המפסיק ביניהם, ואפשר דוקא שהוא קבוע גם בימות הגשמים, וכ\"ש אם רה\"ר מפסקת."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכלו מקצתם בבית ומקצתם מחוץ לבית?",
            "answer": "אם המברך יושב על מפתן הבית הוא מצרפן, דהוא רואה אלו ואלו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עד היכן צריכים לשמוע את הזמון?",
            "answer": "בסימן ר' ס\"ב מבואר דשיטת השו\"ע דברכת הזמון הוא \"נברך\" ו\"ברוך שאכלנו\" ודעת הרמ\"א דהוא עד גמר ברכת הזן, ויברך בקול רם שיענו אחר ברכתו אמן, וכתב הרמ\"א דשאר ברכת המזון יברך כל אחד לעצמו ויתחילו מברכת הזן אע\"פ אמרו בלחש עם המזמן, ואם ירצו שהמזמן יוציא את כלם, צריכים שישמעו כל ברכת המזון ויכוונו לצאת ,או שיאמרו עמו בלחש."
          }
        ]
      },
      "קצו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל דבר האסור מדרבנן?",
            "answer": "אין מזמנין עליו, ואין עונין אמן על ברכתו לא בתחילה ולא בסוף דהוי מנאץ השם בברכתו, וגם אם אכל בשוגג ונזכר אחר אכילתו, אין מזמנין עליו דאכילת איסור לא חשיבא קביעות, אבל יוכל לברך ברכה אחרונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גנב חטים וטחנן ואפאן?",
            "answer": "י\"א דאע\"פ שקנאן בשנוי והרי הם שלו אלא שחייב לשלם עבורם, מכל מקום אסור לברך על זה וי\"א דיכול לברך, וכתב המג\"א דלענין ברכת המזון דאורייתא אם אכל כדי שביעה יש להחמיר ולברך."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל דבר אסור במקום סכנה?",
            "answer": "מברכים עליו, ואפילו אכל איסור דאורייתא במקום סכנה, כגון מפני חולי, דהיתרא קאכיל ומצוה קעביד להציל את עצמו, ואם אנסוהו לאכול אינו מברך כדלקמן סימן ר\"ד ס\"ח."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שלשה שאכלו כאחד ואחד מהם כהן האוכל חלות?",
            "answer": "אע\"פ שאין הישראל יכול לאכול עם הכהן מצטרפין לזמון, כיון שהכהן יכול לאכול עם הישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שלשה המודרים הנאה זה מזה?",
            "answer": "אינם מצטרפים לזמון דזה אינו יכול לאכול מזה, וכתב הרמ\"א דוקא כשכל אחד אכל מככרו, אבל אם אוכלים מככר בעה\"ב מצטרפים, דהרי אוכלים מככר אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אחד אוכל גבינה ושנים אוכלים בשר?",
            "answer": "מצטרפין לזמון, שהרי האוכל גבינה יכול לאכול מלחמם אע\"פ שמלוכלך בבשר, ובלבד שיקנח פיו וידיחנו, והמנהג שהאוכל גבינה הוא המזמן דהוא גורם להזמון, ואם אוכל גבינה קשה אינו מצטרף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מזמנים על מי שאכל פחות מכזית?",
            "answer": "אין מזמנים על מי שאכל פחות מכזית."
          }
        ]
      },
      "קצז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שנים שאכלו כאחד וגמרו לאכול ובא שלישי?",
            "answer": "אם עדיין יכולים לאכול דברים של קינוח סעודה כגון פירות וגוזלות וכהאי גוונא ואפילו מעט מהם, מצטרף עמהם דחשבינן כאילו לא גמרו סעודתן עדיין, והוא שאוכל בשולחן שאצלם כדי לקבוע אתם, והזמון חובה עליהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אמרו הב לן ונברך ובא השלישי?",
            "answer": "אינו מצטרף עמהם דכיון שהסיחו דעתן מן הסעודה אסור להם לאכול שוב כמבואר לעיל סימן קע\"ט ס\"א בדעה ראשונה, ונטילת מים אחרונים כתב הרמ\"א כהב לן ונברך דמי."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תשעה שאכלו דגן ואחד אכל ירק?",
            "answer": "מצטרפים לזמן בהזכרת השם, דיכול לענות ברוך שאכלנו משלו, ובעינן שיאכל כזית ירק דאין שם אכילה פחות מכזית, וכן משום שאין חיוב ברכה אחרונה על פחות מכזית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ששה אכלו דגן וארבעה אכלו ירק?",
            "answer": "אינם מצטרפים, ורק שבעה שאכלו דגן ושלשה אכלו ירק מצטרפים, דבעינן רוב שיהא ניכר."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המצטרף לזמון האם יוצא בברכת המזון של אלו?",
            "answer": "צריך לברך ברכה אחרונה על מה שאכל לאחר ששמע את ברכת המזון, ואינו נפטר בברכת המזון דקיימל\"ן בסימן ר\"ח סי\"ז דאין ברכת המזון פוטרת מעין שלש ולא ברכת בורא נפשות רבות, אך אם אכל תמרים או שתה יין בודאי פוטרת בדיעבד, וה\"ה בדיסא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המצטרף לשלושה האם סגי בכזית ירק?",
            "answer": "אינו מצטרף לזמון בשלושה עד שיאכל כזית פת, שיהא מחויב בברכת המזון, ומאי שנא מתשעה דמהני התם יש חיוב זמון גם בלעדיו ע\"י אלו שאכלו, ולא בעינן שיצטרף רק לענין הזכרת השם אבל הכא אין זמון מבלעדיו ולכן חייב לאכול פת, וי\"א דסגי במזונות, וי\"א דמהני בירק כמו בצרוף לעשרה, והשו\"ע הכריע דלכתחילה צריך לזרזו שיאכל פת, ואם אינו רוצה לא יתנו לו כלל, ואם ארע בדיעבד שנתנו לו איזה דבר שאינו פת צריך לחוש לשאר הדעות ויזמנו עמו אע\"פ שאינו רוצה פת."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חלק אכלו כדי שביעה וחלק אכלו רק כזית מי יזמן?",
            "answer": "לכתחילה יכול לזמן אף מי שלא אכל כי אם כזית אם מברך כל אחד לעצמו, אמנם לענין שאחד יברך את כל ברכת המזון ויוציא את כולם, מצוה שיברך זה שאכל כדי שביעה, כדי שיוציא את אלו שאכלו כדי שביעה, ואם רק זה שאכל כזית יודע לברך והשאר אינם יודעים, יברך זה ויוציא אף את אלה שאכלו כדי שביעה, דמן התורה יכול להוציא את חבירו בברכת המזון אע\"פ שלא אכל כלל מדין ערבות, אלא שחכמים הצריכו שיאכל כזית תחילה מפני שאומר ש'אכלנו' והרי זה שקר אם לא אכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שהיה שבע ואכל אכילה גסה מהו שיוציא אחרים?",
            "answer": "אם נהנה גרונו מאותה אכילה מברך לפניו ואחריו ומוציא אחרים, ואם נפשו קצה עליו ואינו נהנה גרונו לא יברך לא לפניה ולא לאחריה לפי שלא חשובה אכילה כלל לכל מצות שבתורה כדאיתא בסימן תע\"ו, וסימן תרי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מקצתן אכלו לשובע ולא שתו ומקצתן לא אכלו לשובע ושתו מי יברך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א שאם אכל ולא שתה והוא תאב לשתות דאין חייב מן התורה בברכת המזון אא\"כ גם שתה, ואם אינו תאב לשתות לכו\"ע הוי ברכת המזון דאורייתא גם בלא ששתה, וכתב המ\"ב דזו דעת יחידאה, ולכן יברך מי שאכל לשובע ולא שתה ואפילו הוא תאב לשתות, ולא יברך זה שאכל שלא לשובע אע\"פ ששתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. תשעה שאכלו ובקשו מאחד שיצטרף אליהם לזמן בסעודת שבע ברכות ונתנו לו לאכול גלידה?",
            "answer": "בעינן שיאכל כזית שמברכים עליו ברכה אחרונה, ובגלידה דהוי מזון נוזלי קרוש נחלקו הפוסקים בזמננו אם דינו כמאכל מאחר ונקרש, או דינו כמשקה כיון שהיה נוזל בתחילה ואין אוכלים אותו בלעיסה, והנפקא מינא לגבי ברכה אחרונה אם דינו כמאכל הרי כל שאוכל ממנו כזית תוך ארבע דקות מברך אחריו, אך אם דינו כמשקה, אינו מברך אחריו, כיון שאי אפשר לאכלו תוך כדי זמן של שתיית רביעית, ונראה שלמעשה אין לברך אחריו מספק שמא דינו כמשקה, אם לא שתה ממנו רביעית תוך כדי זמן שתיית רביעית. ולכן האוכל רק גלידה אינו מצטרף לזימון."
          }
        ]
      },
      "קצט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם השמש מצטרף לזימון?",
            "answer": "אף שלא קבע עצמו בשולחן אחד עמהם, ואוכל מעומד והולך ובא באמצע אכילתו, אם אכל כזית מצטרף לזמון, כיון שדרך אכילתו בכך וזו היא קביעותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מזמנין על כותי?",
            "answer": "בזה\"ז הרי כותי הוא כעכו\"ם ואין מזמנין עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עם הארץ מהו לזמן עליו?",
            "answer": "בזה\"ז מזמנין אף על עם הארץ גמור שאין בו מקרא ומשנה, שאם היו פורשים מהם, היו גם הם פורשים מן הצבור לגמרי, ואפילו אינו קורא ק\"ש שחרית וערבית י\"א שמזמנין עליו וי\"א שלא, וכל שכן מי שהוא רשע ועושה עברות בפרהסיא דאין מזמנין עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. גר שמל ולא טבל מהו לזמן עליו?",
            "answer": "אין מזמנין עליו כל זמן שלא טבל בפני בית דין של שלשה כדאיתא ביו\"ד סימן רס\"ח ס\"א, וגר גמור מזמנין עליו, ויכול לברך ולומר שהנחלת לאבותינו לפי שאברהם נקרא אב המון גויים, ולאברהם נתנה הארץ."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שמתו מונח לפניו מהו לזמן עליו?",
            "answer": "אונן אין מזמנין עליו בחול כיון שהוא פטור מכל המצוות."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נשים עבדים וקטנים מהו לזמן עליהם?",
            "answer": "אינם בני חיובא בזמון ולכן אין מצטרפים לשניים שאכלו, ואפילו אשה עם בעלה ובניה לא מצטרפת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו שנשים ועבדים יזמנו לעצמם?",
            "answer": "הרשות בידם לזמן לעצמם, נשים לחוד, ועבדים לחוד, וקטנים לאו בני מצווה נינהו שיזמנו לעצמן, ובלבד שלא יזמנו בהזכרת השם, דבעינן עשרה זכרים ככל דבר שבקדושה, שיהיו בני חורין."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי נשים חייבות בזמון?",
            "answer": "אם אוכלות עם אנשים ויש זמון מלבדן, חייבות להצטרף לזמון."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אנדרוגינוס וטומטום מהם בזמון?",
            "answer": "אנדרוגינוס מזמן למינו בלבד, וטומטום אינו מזמן כלל, ויכולים להצטרף לזמן עם אנשים כשיש שלושה אנשים בלעדיהן כמו נשים."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה גיל קטן מצטרף לזמון?",
            "answer": "כתב השו\"ע מגיל תשע או עשר וי\"א מגיל שש ומעלה אם הוא חריף ויודע למי מברכים, בין לשלשה ובין לעשרה, ובסעיף ו' מיירי בקטנים ביותר שאינם יודעים למי מברכים, ודעת הרמ\"א דאין מצרפין קטן כלל עד שיגיע לגיל בר מצוה דאז מחזקינן לה כגדול שהביא שתי שערות, וכן נוהגים ואין לשנות, ולכו\"ע אין הקטן יכול לזמן ולהוציא אחרים בברכת המזון עד שיגיע לי\"ג שנים ויום אחד וידוע שהביא שתי שערות דבדאורייתא לא סומכים על החזקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חרש ושוטה לענין זמון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם מכוונים ומבינים מצטרפים לזמון, אע\"פ שאין החרש שומע הברכה, ומיירי בחרש המדבר ובשוטה שאינו גמור, שהעם מחזיקים אותו לשוטה שאינו חכם כל כך כשאר אינשי."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שנידוהו על עברה?",
            "answer": "אין מזמנין עליו, שזהו לשון נידוי שמרחיקים ומבדילים אותו מאגודתם."
          }
        ]
      },
      "ר": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי האחד מפסיק על כרחו לשניים?",
            "answer": "שלשה שאכלו כאחד שהתחילו לאכול יחד, אחד מפסיק על כרחו לשנים שהם רבים כנגדו ועונה עמהם ברכת הזמון, ואפילו לא רצה להפסיק מזמנים עליו בין עונה ובין שאינו עונה כל שהוא עומד שם ויכול לענות, ורק הם יוצאים חובת זמון והוא אינו יוצא אא\"כ ענה עמהם, ואם אינו עומד עמהם ויצא לחוץ אינו מצטרף כדלעיל קצ\"ד ס\"ב אם אינו עונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. זימן האחד על השנים על כרחם?",
            "answer": "אם לא רצו להפסיק וזימן על כרחם לא עשה כלום, אלא צריך להמתין שיגמרו לאכול ואז יזמנו, וכתב השו\"ע דאינו רשאי לברך בפני עצמו, והב\"ח חולק והמג\"א פסק כמותו, ובשעת הדחק כגון, הפסד ממון יכול לסמוך על זה, ואם סיימו לאכול אין להם רשות לעכב השלישי הרוצה לזמן."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עד היכן צריך להפסיק בברכת הזמון?",
            "answer": "לדעת השו\"ע צריך להפסיק עד 'ברוך שאכלנו משלו' וחוזר וגומר סעודתו והרמ\"א מצריך להפסיק עד גמר ברכת 'הזן את הכל' וכן נוהגין ומה שנוהגים הרבה אנשים שאחר שענו ברוך שאכלנו משלו ובטובו חיינו, וכל אחד ואחד מברך בפני עצמו ואינם שומעים את המזמן שלו כדין הם עושים דהם חייבים לשמוע למזמן ולומר עמו מלה במלה בלחש עד חתימת הזן וטוב יותר שכלם ישתקו וישמעו היטב את המזמן, דקשה לברך יחד עמו ולשמוע אותו ואח\"כ יברכו בעצמם כל ברכת המזון- מ\"ב סימן קפ\"ג סקכ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי ששמע זמון ורוצה להמשיך לאכול ולמעשה לא אכל מהיכן יברך ברכת המזון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמתחיל מתחילת ברכת הזן כיון שהיה בדעתו לאכול עוד מסתמא לא כיון בברכת הזן בזמון לצאת ידי חובה מפי המזמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אחד שהפסיק לזמון לשנים מהו שיפסיק לשנים אחרים?",
            "answer": "יכול להפסיק גם לשניים אחרים, וכן בפעם שלישית ויותר, אבל אם היו חמשה בחבורה אחת והפסיק אחד לשנים שוב אינו יכול לזמן עם שנים הנשארים דפרח זמון מנייהו דאפילו אכלו אח\"כ יחד דחמשה אינם רשאים לחלק, אבל אם היו שבעה או שמונה והפסיק לשניים מהם, יכול להפסיק עוד הפעם לשאר דהם נשארים בחיובם, ולא שייך בזה פרח זמון מנייהו, דרשאים לחלק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בזמון בעשרה כמה מהם צריכים להפסיק כדי להשלים? ועד היכן מפסיקים?",
            "answer": "כשם שאחד מפסיק לשנים, ה\"ה שלשה או ארבעה צריכים להפסיק מסעודתם להשלים לעשרה ולברך בשם, ובזה אין צריכים להפסיק רק עד \"ברוך אלוקינו שאכלנו משלו\" ויכולים אח\"כ לזמן או להצטרף שוב לזמון אם אכלו אח\"כ ביחד דלא שייך בזה לומר פרח זמון מנייהו, כי לא נצטרפו מעיקרא רק להזכרת השם, וכן יכולים להצטרף אח\"כ לששה שאכלו אצלם לזמן בשם דלא שייך לומר פרח זימון דאמירת אלוקינו, דאכל בי-עשרה שכינתא שריא."
          }
        ]
      },
      "רא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. את מי יש לכבד בזימון ובברכת המזון?",
            "answer": "הגדול בחכמה הוא המזמן, ומיירי שכל אחד אכל משלו, ואם אכלו משל בעל הבית רשאי בעל הבית ליתן לזמן לאורח או לבני ביתו ולמי שירצה ויכול לזמן בעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אם הגדול בחכמה מוציא שיעול?",
            "answer": "כתב המ\"ב דיזמן אחר כי אין זה נכון שיפסיק הרבה פעמים וישתעל והאחרים ימתינו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהי ברכת בעל הבית? ומי מברך אותה?",
            "answer": "יהי רצון שלא יבוש ולא יכלם בעל הבית הזה לא בעולם הזה ולא בעולם הבא, ויצליח בכל נכסיו ויהיו נכסיו מוצלחים וקרובים לעיר ולא ישלוט שטן במעשה ידיו, ואל יזדקק לפניו שום דבר חטא והרהור עון מעתה ועד עולם ומדינא דגמרא המזמן מברך ברכה זו וזוהי ברכת האורח וכדאיתא ברמ\"א סימן קצ\"ג ס\"ג וכתב בערוה\"ש סימן ר\"א ס\"ג דפשוט דעכשיו שכל אחד מברך ברכת המזון, מחוייב כל אורח לברך ברכה זו אף שלא כיבדו בעל הבית בברכת הזימון, וכ\"כ בשעה\"צ סקי\"ד."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך להקדים כהן לישראל בסעודה?",
            "answer": "חכם ישראל קודם לכהן עם הארץ, דמעלת התורה גדולה ממעלת הכהונה והני מילי כשמקדימו מפני משפט הכהונה, אבל רשאי ליתן לו רשות לברך, ואם הכהן ת\"ח מצוה להקדימו שנאמר וקדשתו לפתוח ראשון בקריאת התורה ולברך ראשון בסעודה בברכת המוציא ובברכת המזון, וכן להוציא בקידוש, וטוב להקדים הלוי לישראל אם הם שוים בחכמה, בהמוציא ובברכת המזון ונתינת צדקה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שנותנים לו לברך ואינו מברך?",
            "answer": "מקצר ימיו, כיון שאינו מברך לבעל הבית שהוא מזרע אברהם שנאמר בו \"ואברכה מברכיך\" מכלל הן אתה שומע לאו, ונמצא שגורם קללה לעצמו, ודוקא כשמברכין על הכוס דאז יש חיוב על האורח לברך לבעה\"ב, ובלא כוס אין נכון לאדם לדחות מצוה הבאה לידו אע\"פ שאין כאן קללה, שכל אורח מברך ברכת בעה\"ב, כתב בשעה\"צ סקי\"ד דאינו יודע אם נוהג כלל ענין זה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך לחזר אחר כוס של ברכה?",
            "answer": "אף שהשומע כעונה, והעונה אמן כמוציא ברכה מפיו, מכל מקום ממהרין ליתן שכר תחילה למברך, ולכן צריך לחזר שיהיה הוא המזמן ומוציא אחרים ידי חובתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך כל אחד מבני הבית לברך ברכת הרחמן? והאם גם את היהי רצון?",
            "answer": "נראה שגם הילדים שמגיל שש ומעלה צריכים לברך לבעה\"ב שהרי זן אותם מדין צדקה, ויברכו את שתי הברכות היהי רצון וכן האורחים."
          }
        ]
      },
      "רב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע לא מברכים על פרות האילן בורא פרי האדמה הרי גידולם מן הארץ?",
            "answer": "לא רצו לפוטרם בברכת הארץ כשאר פרות האדמה, מתוך שהם חשובים ביותר, קבעו להם ברכה מיוחדת להזכיר שבחו של מקום שברא פרות חשובין כאלה, ויברך בורא פרי העץ, ואפילו הם משבעת המינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פרי שראוי לחוש שהתליע?",
            "answer": "כתב בספר חסידים דלא יברך עליו עד שיפתח הפרי ויראה אם הוא ראוי לאכילה, וכתב בשל\"ה דדוקא באגוזים, משא\"כ בשאר פרות שאף אם התליע בתוכו לא יברך לבטלה בשביל קליפתו החיצונה, ע\"כ טוב לברך כשהוא שלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הרוצה לקלוף הפרי ולאוכלו?",
            "answer": "קודם יקלוף ואח\"כ יברך שלא יהא הפסקה בין ברכה לאכילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע אין לברך על משקה או מאכל שהוא חם או קר ביותר?",
            "answer": "דיש לחוש להפסק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. ברך על מאכל ולאחר שאכל מעט נמאס בעיניו?",
            "answer": "יש לו לאכול קצת שלא תהיה ברכה לבטלה, ואם נמאס ונפשו קצה באכילתו אין לו לאכול, שהאוכל דברים שנפשו קצה בהם עובר על בל תשקצו כמבואר ביו\"ד סימן קי\"ו, ובט\"ז שם משמע דהוא איסור דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מדוע קבעו ליין ברכה בפני עצמה?",
            "answer": "מפני שהוא סועד הלב ומשמחו מברך עליו בורא פרי הגפן, בין חי ובין מבושל ובין קונדיטון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. יין שערבב עם דבש ופלפלין מתי איבד ברכתו?",
            "answer": "אפילו נתן שליש דבש ושליש פלפלין ואף יותר מזה, כל זמן שהיין מושבח על ידם וטעמו כבראשונה הרי הוא עיקר ומברכין עליו, אבל אם איבד היין טעמו ע\"י התערובת אין מקדשין עליו ואין מברכין אליו בורא פרי הגפן- שעה\"צ סק\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נתערב יין בשכר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן בתר רובא, אם הרב יין מברך בו פה\"ג, ואם הרב שכר מברך שהכל, כדין עיקר וטפל, ומי שהוא הרוב הוא העיקר, והוא שלא נתבטל טעם היין ע\"י התערובת ולא דמי להא דקיימלן לקמן בסימן ר\"ד ס\"ה ברמ\"א דדי שיש ביין מעט יותר מאחד בששה נגד המים, דהתם מזיגת יין הוא במים, ועל כן לא שייך לומר דיתבטל היין נגד המים שנמזגו בם, דנעשה הכל כמין אחד, מה שאין כן בשכר דאין דרך למזוג בם, וכשני מינים בעלמא דמי, דכל מין שהוא הרב הוא העיקר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על הבוסר?",
            "answer": "אם לא הגיע לכפול הלבן מברך עליו בורא פרי האדמה, ואם ברך בורא פרי העץ יצא בדיעבד, ומשהגיע לפול הלבן מברך עליו בורא פרי העץ, ומתוך שלא נודע לנו שעור פול הלבן לעולם מברך עליו בורא פרי האדמה עד שיהיה גדל ביותר ואם החרצנים נראים מבחוץ מברך בורא פרי העץ לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע יזהר שלא יאכל מן הבוסר שיעור שחייב בברכה אחרונה?",
            "answer": "דיש ספק מה יברך \"בורא נפשות\" או \"ברכה מעין שלוש\"."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה הדין בשאר האילנות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשיוציאו פרי מברכין עליו בורא פרי העץ, ובלבד שלא היה מר או חמוץ ביותר עד שאינו ראוי לאכילה, אפילו ע\"י הדחק, דאז אין מברכין לעיו כלל, ויש חולקים דכל שנאכל ע\"י הדחק מברך שהכל אא\"כ מתקן ע\"י האור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. במה חולק הגר\"א על פסק השו\"ע?",
            "answer": "הגר\"א טוען שהסמנים שהביא השו\"ע לא נזכרו בש\"ס לענין ברכות אלא לענין אסור קציצת אילנות בשביעית. אבל לענין ברכה בעינן שיגיעו לעונת המעשרות וקדם לכן לא חשוב פרי הראוי לאכילה וכן דעת הפנים מאירות, ולדבריהם בענבים לא סגי בבוסר כפול הלבן ובעינן שיראו החרצנים מתוכן, והזיתים מישביאו שליש, ובחרובין משיראו נקודות שחורות, וכל מין ומין כשעורו המיוחד לזה, כמבואר ברמב\"ם פ\"ב מהלכות מעשר, וקדם שהגיעו לשעור זה מברך בורא פרי האדמה, והנוהג כדעת השו\"ע יש לו על מי לסמוך ובתפוחים גם הגר\"א מודה לשו\"ע דשעורו לעונת המעשרות הוא אפילו כשהם קטנים משנעשו עגולים כמבואר ברמב\"ם שם."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על גרעיני הפירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם היו מתוקים מברך עליהם בורא פרי העץ, והיינו שהחך נהנה במקצת, והטעם שהם נמי חלק מן הפרי, והרבה אחרונים חולקים על זה וסוברים דאינו מברך אלא בורא פרי האדמה, וכן הסכמת הגר\"א, ואם ברך בורא פרי העץ יצא בדיעבד, ואם אוכל הגרעין אחר שאכל הפרי לכו\"ע נפטר בברכת הפרי דהגרעין טפל לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גרעינים המרים שאינם ראויים לאכילה אפילו ע\"י הדחק?",
            "answer": "אין מברכים עליהם כלל, ואם מתקן ע\"י האור מברך עליהם 'שהכל',דלא מקרי פרי כלל."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השותה שמן זית מאי מברך?",
            "answer": "אינו מברך כלל משום דאזוקי מזיק לה, ואינו נהנה ממנו כלל, ואם אכלו עם פת דאז אינו מזיק ליה, ואדרבה נהנה ממנו, מ\"מ אינו מברך עליו דהפת עיקר, ומברך על העיקר ופוטר את הטפל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. החושש בגרונו ושותה שמן עם פת מה מברך?",
            "answer": "השמן עיקר והפת טפל דאין אוכלו אלא כדי שלא יזיקנו השמן לבדו, ויש חולקים וסוברים דהפת עיקר אף במקרה זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המערב השמן עם שאר משקה לרפואה?",
            "answer": "אם שותהו לריכוך וריפוי הגרון מברך עליו בורא פרי העץ, דהשמן עיקר, ואפילו היה המשקה מרובה על השמן, כיון דעיקר כונתו על השמן הוי עיקר גם לענין ברכה והמשקה נטפל לו, ועיין סימן ר\"ח ס\"ט שאלה 4 לענין ברכה אחרונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. השותה שמן זית המעורב במשקה שלא לרפואה אלא למאכל?",
            "answer": "מברך שהכל, וכתב הט\"ז דמיירי שהמשקה הם הרב לגבי השמן, ולכן השמן נטפל, והמג\"א כתב דאפילו המשקה מועיל והשמן מרובה, גם כן המשקה עיקר כל שאינו לרפואה אלא לאכילה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שקדים המרים מה מברכים עליהם?",
            "answer": "בקטנותם שנאכלים עם קליפתם הירוקה שאינה מרה מברך בורא פרי העץ, דזהו גמר פירא שלהם, ובגודלם אין מברך עליהם כלל דאזוקי מזקי, ואם מתקן ע\"י האור, מברך בורא פרי העץ, וה\"ה שאר מיני פירות שהם חמוצים או מרים ואינם ראויים לאכילה ומתקן ע\"י האור מברך בורא פרי העץ."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על הצלף?",
            "answer": "על העלים והתמרים והקפריסין מברך בורא פרי האדמה, ועל האביונות שהם עיקר הפרי מברך בורא פרי העץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קליפת התפוז שטיגנה בדבש?",
            "answer": "נחלקו האחרונים אם לברך עליה שהכל, או בורא פרי העץ, או בורא פרי האדמה, על כן יש לברך שהכל ובדיעבד אם ברך פרי העץ או פרי האדמה יצא."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תמרים שהוציא גרעיניהם ומעכן בידו?",
            "answer": "מברך עליהם בורא פרי העץ, שממשן קיים, וה\"ה תפו\"א שמעכן מברך עליהם בורא פרי האדמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ריבת פרות מה מברך עליה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א דמברך עליה בורא פרי העץ, וי\"א לברך עליה שהכל, כיון שע\"י הבישול אבדה צורת הפרי ולא ניכר כלל מה הוא, לכן יברך לכתחילה שהכל, ולענין ברכה אחרונה אין עצה אם אכל ריבת פירות משבעת המינים וצריך לברך מעין שלש, דברכת בורא נפשות אינה פוטרת מעין שלוש ולא מעין שלוש פוטרת ברכת בורא נפשות כדאיתא בסימן ר\"ח סי\"ג על כן אם יוכל לאכול מאכל שברכתו בורא נפשות ופרי משבעת המינים ויברך על כל אחד את ברכתו ואם אין לו יברך מעין שלש דדעת הרמ\"א דהעיקר שברכתו בורא פרי העץ לדינא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חצילים מרוסקים מהי ברכתם?",
            "answer": "כתב המ\"ב אם רב דרך אכילת אותן פירות הוא ע\"י ריסוק אף לכתחילה מברך ברכתו הראויה בין לענין פרי העץ ובין לענין פרי האדמה לכן יברך בורא פרי האדמה על החציל הקלוי והמרוסק כי זוהי דרך אכילתו, אבל על פירה תפו\"א מרוסק יברך שהכל, ובמעוך בורא פרי האדמה כדלעיל, וכן על גרבר ורסק תפוחים יברך שהכל, אבל על בננה מעוכה בורא פרי האדמה."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. דבש הזב מתמרים?",
            "answer": "ברכתו שהכל, וה\"ה היוצא ע\"י כתישה וסחיטה, וכן שאר המשקים הנסחטים מכל מיני פירות חוץ מזיתים וענבים מברך עליהם שהכל, דזעה בעלמא הוא דאין נקרא משקה אלא היוצא מן הזיתים והענבים בלבד."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נובלות שהן תמרים שאין מתבשלים על האילן?",
            "answer": "אם בשלם במחצלאות או בעפר חם מברך עליהם ברכת שהכל, ותמרים שהרוח מפילתן מן האילן פרי מעליא נינהו ומברך עליהם בורא פרי העץ, ואם נפלו קדם שנתבשלו לכתחילה יברך שהכל ובדיעבד אם ברך בורא פרי העץ יצא."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על המים שהפירות בושלו בהם?",
            "answer": "דעה ראשונה כתב השו\"ע דאע\"פ שנכנס טעם הפירות במים, מברך עליהם שהכל, דלא הוי אלא זעה בעלמא, והרא\"ש כתב דאם נכנס טעם הפירות במים מברך עליהם בורא פרי העץ, דיותר נכנס טעם הפרי במים ע\"י בישול מאלו סחט הפרי עצמו כשהוא חי, ודוקא ששותהו לשובע, אבל אם שותהו כמשקה מברך שהכל- מ\"ב סקל\"ד, ונקטינן להלכה לכתחילה יברך שהכל ובדיעבד אם ברך בורא פרי העץ יצא, ועיין סימן ר\"ה ס\"ב לענין מים שבושלו בהם ירקות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פרות שרוב אכילתן ע\"י בישול?",
            "answer": "מי בישולן כמותן ומברך עליהם בורא פרי העץ לכו\"ע, וכגון קומפוט חבושים, דאדעתא דהכי נטעי להו, ופירות שדרכן לאכלן חיים, ומיבשין אותן ואח\"כ מבשלין אותן, אין מברכים על רוטבן רק שהכל אע\"ג דדרך כלם לבשלן כשהן יבשים מכל מקום תחילת נטיעתם לא נטעי להו אדעתא ליבשן, אלא לאכלן חיים, ואם נטעו על דעת ליבשן כתב הח\"א דמברך על רוטבן בורא פרי העץ."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השותה רוטב של פירות שבעת המינים שבושלו?",
            "answer": "בברכה ראשונה נקטינן דיברך לכתחילה שהכל אמנם בברכה אחרונה יש להסתפק אם מברך בורא נפשות או ברכה אחת מעין שלש כהרא\"ש, דאם יש לרוטב דין פרי יש לברך מעין שלש לבסוף, ואם אין להם דין פרי מברך \"בורא נפשות רבות\" ובאלו אין האחת פוטרת את חברתה, לכן ירא שמים לא ישתה אלא בתוך הסעודה או יאכל פרי משבעת המינים וגם ישתה מים כדי שיצטרך לברך ברכה אחת מעין שלש וגם ברכת בורא נפשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה מברך על מי שריית צימוקים?",
            "answer": "כשמערבבים הצימוקים עם הרוטב, מברך על הרוטב שהכל ויוצא לכו\"ע, אבל אם משך המים מן הצימוקים הוי ליה המים יים גמור ומברך פרי הגפן, ודעת המג\"א דאפילו כשמעורבים, כל ששראן אדעתא לשתות המים, אפילו שתה מן הכלי כשמעורבים ביחד דין יין יש לו, והמגן גבורים סובר דדוקא במשך וכן דעת הלבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה התנאי שהמים היוצאים מהצימוקים ששראן במים יהיה להם דין יין?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאם ידרוך הצימוקים בלא שריה יצא מהן לחלוחית, אז אם שראן הוי ליה יין גמור, אבל לא יוצא מהם שום לחלוחית אין מברכים על המים רק שהכל, דהוי זעה בעלמא, וכשיוצא לחלוחית בדריכתן אז אפילו לא רמיא ג' ואתא ד' הוי יין גמור דכיון שהצימוקים יפים כח הפרי העומד בתוכן נותן טעם חזק."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פרות הנאכלים בין חיים ובין מבושלים?",
            "answer": "כגון תפוחים ואגסים מברך עליהם בורא פרי העץ בין חיים ובין מבושלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פירות שהדרך לאוכלם רק מבושלים?",
            "answer": "אם אכלם חיים מברך עליהם שהכל, כגון חבושים, ואם אי אפשר לאכלם חיים אפילו ע\"י הדחק אין מברך עליהם כלל, כגון האוכל תפוחי אדמה חיים, ולאחר בישלום מברך את ברכתם דלא מקרי עקר הפרי אלא לאחר בישול, ולכן יברך בורא פרי העץ על החבושים המבושלים, ובורא פרי האדמה על התפו\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. פירות שהדרך לאכלם רק חיים?",
            "answer": "כגון אגוזים מברך עליהם בורא פרי העץ כשאוכלם חיים, וברכת שהכל אם בשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בישל רמונים מה מברך תחילה וסוף?",
            "answer": "דרך הרמונים לאכלם חיים, לכן מברך שהכל אם בשלם, וברכה אחרונה בורא נפשות אע\"ג דהוי משבעת המינים."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אגוז המטוגן בדבש?",
            "answer": "מברך עליו בורא פרי העץ, דהאגוז עיקר והדבש טפל, אע\"ג דאגוזים דרכם לאכלם חיים, ועם היה מבשלם במים היו משתנים לגריעותא, הכא ע\"י הדבש משתנה למעליותה, והוי ליה כדבר שטובים חיים ומבושלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אגוזים שחוקים שטיגנם בדבש?",
            "answer": "כיון שאין ניכרת צורתם לגמרי מברך שהכל, ואם הוא רק שבור וכתות עדיין ניכרת צורתו מברך בורא פרי העץ."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שקדים רכים ומרים בקליפתם הירוקה וטיגנם בדבש?",
            "answer": "מברך עליו שהכל, אע\"ג דמתקן ע\"י הדבש וטוב לאכלו דלא נגמר גדולו ולא נטעי אינשי אדעתא דהכי אלא לאכול הפרי עצמו כשיתבשלו, וכן אגוזים רכים שאינם ראויים לאכילה דמרים הם וטיגנם בדבש ברכתם שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פרי גמור שאינו ראוי לאכילה חי וטיגנו בדבש?",
            "answer": "מברך עליו ברכתו הראויה לו."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המוצץ קנה סוכר?",
            "answer": "מברך עליו שהכל דהקנה בעצמו עץ בעלמא ואי אפשר לאכלו אלא שיש בו מתיקות ולא עדיף המוצץ מאילו סחט הזעה ושתאה, ובדיעבד אם ברך בורא פרי העץ על קנה סוכר או פרי האדמה על סלק סוכר יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה מברכים על הסוכר?",
            "answer": "לא עדיפי מדבש תמרים דחשבינן ליה כזעה בעלמא וברכתו שהכל."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכל פלפל וזנגביל וצפורן יבשים?",
            "answer": "אין מברך עליהם כלל, דדרכם לאכלם בתערובת, ואין הנאה באכילתם לבד ואם אכלם עם סוכר מברך בורא פרי האדמה."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הנותן אגוז לתוך שכר כדי לעצור השלשול?",
            "answer": "מברך בורא פרי העץ, כיון ששותה לרפואה ולא מחמת צמאון האגוז עיקר והשכר טפל לו, כמו גבי שמן לעיל בס\"ד, ואם הוא גם תאב לשתות מברך שהכל אע\"פ שנותן לתוכו האגוז לרפואה, ובלבד שהמשקה יהיה רוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האוכל מקלות קנמון?",
            "answer": "מברך בורא פרי האדמה, דרגילים לאכלו גם ביובש."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכל פלפל וזנגביל רטובים?",
            "answer": "מברך בורא פרי האדמה אע\"פ שרק מיעוט נאכלים ברטיבותן אדעתא דהכי נטעי קצת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המסופק אם הוא עקר הפרי או לא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיברך בורא פרי האדמה דאף אם הוא פרי העץ יצא בדיעבד והיינו לאחר שלמד ואינו יכול לברר, אבל מי שלא למד לא יאכל עד שילך אצל חכם ללמדו ברכות, ואם אינו יודע מה הוא- מברך שהכל."
          }
        ]
      },
      "רג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על פטל ותות סנה ובננות?",
            "answer": "יש פטל ותות הגדלים על האילן ומברכים עליהם בורא פרי העץ, ועל הגדלים בסנה מברך בורא פרי האדמה, וכן על הבננות מברך בורא פרי האדמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה החילוק בין צמח שמברכים על פריו פרי העץ לבין צמח שמברכים על פריו פרי האדמה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא מקרי עץ אלא שמוציא עליו מעצו, ואז יש על פריו שם פרי העץ, אף אם העץ הוא גבעול דק, אבל מה שמוציא עליו משרשיו לא מקרי עץ, ומברכים עליו בורא פרי האדמה, דכלה עציו לגמרי בחורף והדר פרח משרשיו, כמו הבננות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה מברכים על אוכמניות?",
            "answer": "לדעת המג\"א מברכים בורא פרי העץ אע\"ג שגדלים על אילנות קטנים שגובהן פחות משלשה טפחים, והעולם נוהגים לברך בורא פרי האדמה, דלא חשיבי כל כך פרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פירות שמוצצים המשקה וזורקים הקליפה?",
            "answer": "יש דעות באחרונים אי מברכים בורא פרי האדמה או שהכל, ואם אין הקליפה והגרעין ראויים לאכילה בודאי יש לברך שהכל, אפילו שבולע עם הקליפה והגרעין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. פרות שמוציאים אילני סרק?",
            "answer": "מברך עליהם שהכל, דלא חשיבי לברך עליהם בורא פרי העץ, דכמו עץ בעלמא נינהו, ולא דמי לתותים הגדלים בסנה דחשובים פרי, דהם טובים לאכילה חיים, והכא מדובר בפרות גרועים שאינם ראויים לאכילה כשהם חיים, ולכן אינם חשובים פרי אפילו בישלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אילנות סרק הגדלים ע\"י נטיעה?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דמברכים על פרותיהם בורא פרי העץ על של עץ או האדמה על של אדמה לאחר בישולן ולא דמי לאילנות סרק הגדלים מאליהם בלא נטיעה וזריעה דברכתם שהכל, ועל פרי הסברס מברכים בורא פרי העץ אע\"פ שגדל מעצמו - שבט הלוי ח\"ד סימן כ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. ענבי ההדס מה מברכים עליהם?",
            "answer": "אפילו בישלם ברכתם שהכל, דלא חשיבי ולא נטעי אדעתא דהכי והוי כאילן סרק."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. זנגביל שמרקחים אותו כדבש?",
            "answer": "בין רטוב ובין יבש מברך בורא פרי האדמה וכן כשצולין אותו לרפואה, ודוקא כשמרקחים חתיכות ממנו אבל אם הוא מעוך וכתות עד שאינו ניכר מה הוא, אף שיודע שהוא זנגביל מברך שהכל, כיון שאין דרך לכותשו כל כך, ובשמים שהדרך לכותשם לגמרי ולרקחם בדבש מברך הברכה הראויה לו - תרומת הדשן סימן כ\"ט."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בשמים שחוקים המעורבים בסוכר?",
            "answer": "אפילו הסוכר רוב, ואין ניכר תואר הבשמים, הוו בשמים עיקר כיון דזהו דרך אכילתם, ומברך ברכת הבשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נוכרי שעשה מרקחת דבש עם הבשמים?",
            "answer": "כל שראוי לאוכלו חי אין בו משום בישולי נכרי, ואם אין ראוי לאכלו חי יש בו משום בישולי נוכרי."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה הרבותא דמברכים בורא פרי האדמה על צנון?",
            "answer": "אע\"ג שסופו להקשות כעץ אם אין תולשו בעתו, אפילו הכי לא איבד ברכתו דנטעו אינשי אדעתא לאכלו כך."
          }
        ]
      },
      "רד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על דבר שאין גידולו מן הארץ?",
            "answer": "מברך שהכל, וכגון בשר, דגים, חלב, גבינה, פת שעיפשה וחזי לאכילה, מלח, פטריות, שכר תמרים, שכר שעורים, שקדים מתוקים ירוקים ורכים הנאכלים בקליפתם, וההנאה היא מקליפתם הירוקה כשהם רכים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שרביטים של קטניות?",
            "answer": "יש דעות מה יברך עליהם, ועל כן טוב לכתחילה ליזהר לאכלן עם הקטניות ויברך על הקטניות יפטור הטפל, ועם ארע שאוכל השרביטין לבד יברך שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חומץ יין שערבו במים עד שראוי לשתיה?",
            "answer": "מברך שהכל, אף שתחילתו היה יין, כיון שנשתנה ונעשה חומץ איבד מעלתו, והשותה חומץ לבדו אין מברך כלום מפני שהוא מזיקו, ואם אינו חזק כל כך ויש לו הנאה צריך לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע אין מברכים בורא מיני מזונות על מי שעורים מבושלים?",
            "answer": "היות והוא צלול ועומד לשתיה אינו נחשב תבשיל של חמשת מיני דגן, ואין מברכים בורא מיני מזונות אלא על מאכל ולא על הנעשה לשתיה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ריחו חומץ וטעמו יין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך עליו בורא פרי הגפן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. התחיל גם טעמו להחמיץ?",
            "answer": "אפילו שרק קצת בני אדם נמנעים מלשתות מפני זה ברכתו שהכל, וכתב המג\"א שאין אנו בקיאים בשיעור זה היטב, לכן מספק ישתה יין ויפטרנו בברכה ראשונה ואחרונה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השותה שמרי יין עצמם בלא מים?",
            "answer": "מברך עליהם בורא פרי הגפן מפני שיש בהם לחלוחית יין, ואע\"ג דשמרים אזוקי מזיק, אפשר למיירי שמוצץ רק הלחלוחית מהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נתן מים בשמרי היין?",
            "answer": "אם נתן ג' מידות מים ומצא ד' הוה לה כיין מזוג ומברך בורא פרי הגפן, ואם מצא פחות אע\"פ שיש בו טעם יין, קיוהא בעלמא הוא ומברך שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. יין ששפך עליו מים?",
            "answer": "אפילו אם שפך עליהם מים יותר משלשה חלקים עד קרוב לששה ויש רק יותר משבע עשרה אחוז יין, גם כן יין גמור הוא אם דרך בני האדם לשתותו מזוג ויש בו טעם יין ומברך עליו בורא פרי הגפן ואם היין אחד מששה במים או פחות כתב הרמ\"א דבטל אפילו יש טעם יין דכקיוהא בעלמא דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה החילוק בין יין שלנו ליין שבזמן חז\"ל כשנותן מים בשמרים?",
            "answer": "כתב השו\"ע שהיינות בזמן חז\"ל היו חזקים, אבל היינות שלנו שאינם חזקים כל כך, אפילו רמיא תלתא ואתא ארבעה אינו מברך עליו בורא פרי הגפן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה דין היין לדעת השו\"ע? ויינות שבזמננו?",
            "answer": "בעינן רוב יין 51% וטעם יין דהיינות שלנו חלשים מהיינות שבזמן חז\"ל כמו שכתב השו\"ע, ולכן הרבה פוסקים סוברים ששיעור המזיגה בזמננו השתנה וצריך שהיחס יהיה אחד לאחד למים, ואם יש במזיגה רוב מים ברכתו שהכל - פמ\"ג א\"א ט\"ז, כה\"ח סקל\"ב, אור לציון פ\"כ אות י\"ח. חזון עובדיה ח\"א סימן ו' ס\"ב. והיינות הנמכרים בשוק כבר מהולים במים, ואין להוסיף להם מים כלל, והמכין יין ביתי ייתן פחות מג' חלקים מים כנגד היין בתסיסה השניה כשמפריד הענבים מן היין לדעת מרן, ולדעת הרמ\"א עד ששה חלקים מים, ובתסיסה שלישית יש מקום להקל דכתב המג\"א תס\"ב סק\"ד שהתסיסה הופכת את המים ליין והמשכנות יעקב מחמיר שלא למזוג תסיסה שלישית - זאת הברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מיץ ענבים שוה דינו למזיגת יין?",
            "answer": "כתב המנחת שלמה סימן ד', שדין מזיגה נאמר רק ביין, ובמיץ ענבים אין דין מזיגה, לכן אין להוסיף מים למיץ ענבים, דאם יוסיף ברכתו תהיה שהכל, אמנם במנחת יצחק ח\"ח י\"ד, ובאור לציון פ\"כ י\"ח כתבו דיש דין מזיגה גם במיץ ענבים, ואם מהל כדרך שבני אדם עושים מברך בורא פרי הגפן, והכל תלוי בטעם, דכל שטעמו פג מברך שהכל, וצריך לדעת שמיץ ענבים טבעי הנמכר בשוק פעמים שהוא מהול במים, וצריך לוודא שכתוב עליו 100% מיץ ענבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה דין מיץ ענבים משוחזר?",
            "answer": "דהיינו מיץ ענבים הנעשה לתמצית ע\"י אידוי ואח\"כ מוסיפים לו מים, לדעת הרבה פוסקים מברכים עליו שהכל, ויש מורים לברך עליו בורא פרי הגפן - מנחת יצחק ח\"ח י\"ד."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו תמד ומה דינו?",
            "answer": "לאחר שנסחט היין מן הענבים נותנים מים על החרצנים לקלוט טעם היין שנשאר בהם וזהו תמד, דינו כשמרים, שאם נתן שלשה מדות מים ומצא ארבעה הוה לה כיין מזוג ומברך בורא פרי הגפן, וכתב השו\"ע דדוקא שנעצרו בקורה וע\"י זה יצא מהענבים כמעט כל הלחלוחית שבהם, אבל אם נדרכו ברגל, אפילו נתן שלשה מדות מים ולא נמצא אלא שלשה או פחות מברכים עליו בורא פרי הגפן שיין הוא ודוקא שיש בו טעם של יין וריח יין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם חרצנים של צמוקים דינם כחרצנים של ענבים?",
            "answer": "כתב בביה\"ל בשם התשב\"ץ דליתא להאי דינא בחרצנים של צמוקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. זגים שנתנו עליהם תאנים או שאר פרות לחזק כח היין הנשאר בהם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אע\"פ שהזגים הם רב, מכל מקום כח התאנים במשקה ואין לברך בורא פרי הגפן, אלא שהכל, דהוי כשכר תאנים, ולענין ברכה אחרונה יראה לשתות רביעית יין גמור, ויברך על הגפן לפטור גם משקה זה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השותה מים שלא לרוות צמאונו?",
            "answer": "אינו טעון ברכה לא לפניו ולא לאחריו, ואם שותה לשרות האכילה שבמעיו מקרי לצמאו וצריך לברך שהכל ואחריו בורא נפשות רבות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השותה מים או שאר משקים להעביר האומצא שעמדה בגרונו?",
            "answer": "על המים אינו מברך שאין החך נהנה מהם אלא כששותה לצמאו, אבל שאר משקים חיב לברך עליהם אע\"פ ששותה כדי להעביר האומצא, מפני שהחך נהנה מהם."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכלים ומשקים שאדם אוכל ושותה לרפואה?",
            "answer": "אם טעמם טוב והחך נהנה מהם מברך עליהם תחילה וסוף, אע\"פ שאינו תאב לאכול ולשתות כלל ואינו לוקחם אלא מחמת אונס חוליו, ואם שותה מים לרפואה לא מברך עליהם אא\"כ גם צמא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אנסוהו לשתות או לאכול?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אע\"ג דהחך נהנה ממנו אינו מברך עליו, הואיל ונאנס על כך, ויש חולקים ובח\"א הכריע דאם אכל כדי שביעה בפת, דברכת המזון שלו מן התורה - יברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אכל איסור מפני הסכנה מדוע מברך הרי הוי אנוס?",
            "answer": "כתב במ\"ב דהכא אין האונס על האכילה גופא ולכן מברך תחילה וסוף, מה שאין כן התם שהאכילה גופא היא ע\"י אונס, שאונסים אותו לאכול, לא שייך לחייבו לברך על הנאתו כיון שהוא בעל כרחו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אכל מפני הסכנה דבר שנפשו קצה בזה?",
            "answer": "כיון שאין החך נהנה ממנו אין צריך לברך על זה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. דבש דבורים מה מברכים עליו?",
            "answer": "אע\"ג שהדבורים מכניסים מי פרות לתוך גופן ומוצצים מהם וע\"י זה נעשה דבש, מכל מקום אין טעם הפרות נרגש כלל בדבש, ולכן מברך שהכל."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ורדים ומיני פרות שמרקחים בדבש?",
            "answer": "אפילו הם כתושים ביותר כל זמן שניכר מהותו ותארו מברך על מיני הפרות בורא פרי העץ, ועל הורדים בורא פרי האדמה, דהדבש אינו אלא הכשר לדבר המרוקח, שמכשירו ומתקנו לאכילה, וכן שקדים המחופים בסוכר, אפילו מחופים לגמרי מברך בורא פרי העץ, דהפרי עיקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מרקחת שהיא לרפואה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמברכים עליה שהכל, כיון שאין הבריאים רגילים בה, וכתב בבדק הבית שרוב הפוסקים חולקים על זה, וכן הסכימו האחרונים דצריך לברך הברכה הראויה כל שהחך נהנה."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו הכלל בעיקר וטפל ומה נחשב לעיקר ומה לטפל?",
            "answer": "כל שהוא עיקר ועמו טפלה, מברך על העיקר ופוטר את הטפלה, דבר שמערבים אותו לדבק או כדי ליתן ריח או כדי לצבוע התבשיל הרי זו טפלה, אבל אם ערב כדי ליתן טעם בתערובת הרי הוא עיקר והסכימו האחרונים דדוקא בחמשת מיני דגן אמרינן דהיכא דבא ליתן טעם אף שהוא מיעוט הוא העיקר, אבל בשאר מינים אזלינן בתר רובא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מיני מתיקה שנותנים בהם קמח כדי לדבק?",
            "answer": "כגון מיני דבש שמבשלים אותם ונותנים בהם חלב חיטה כדי לדבק, מברך שהכל שהדבש שהוא העיקר."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כל דבר שהוא מסופק בברכתו?",
            "answer": "ריב השו\"ע דיברך שהכל, דבדיעבד יוצא בברכת שהכל על כל דבר, ואם יכול לפוטרו בתוך הסעודה עדיף טפי."
          }
        ]
      },
      "רה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ירקות הנאכלים בין חיים ובין מבושלים?",
            "answer": "מברך עליהם בורא פרי האדמה וכן פירות וקטניות לחים שטובים חיים ומבושלים, מברך עליהם לאחר בישולם כברכתם הראויה, אבל קטניות יבשים אין דרך בני אדם לאכלם חיים אלא מבושלים, לפיכך האוכלן חיים מברך שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. סלקא וקרא וכרוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכיון שהם טובים מבושלים יותר מחיים, מברך שהכל אם אכלם חיים, ולאחר בישולם בורא פרי האדמה, ואם דרך רב בני אדם לאכלם גם כן כשהם חיים כמו בכרוב, מברך בורא פרי האדמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האוכל חסה עם בשר?",
            "answer": "נעשית החסה טפלה לבשר, וכן האוכל מלפפון חמוץ עם קוגל, נעשה המלפפון טפל לקוגל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שומים ובצלים?",
            "answer": "כתב השו\"ע כשאכלם חיים מברך בורא פרי האדמה, ולאחר שבשלם שהכל, ומיירי בשומים ובצלים רכים דאז דרך בני אדם לאוכלם חיים, אבל אם הזקינו ואכלו חי מברך שהכל, ואם אין דרך בני אדם לאכלם חיים בלא פת אז מברך עליהם שהכל אם אכלם חיים בלא פת, ואף ברכים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. טיגן בצלים בשמן או חמאה?",
            "answer": "כיון דמשתבחים מברך עליהם בורא פרי האדמה, דהם העיקר אצלו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברכים על המים שבשלו בהם הירקות?",
            "answer": "על המרק של הירקות מברך בורא פרי האדמה כמו על הירקות עצמן, אם שותהו בפני עצמו אע\"פ שאין בהם אלא טעם הירק בלבד, ודוקא שבישל הירקות במים אבל אם בישלם בחומץ מברך על המרק שהכל, ואם בשלם לצורך מימיהם לבד לשתותן, מברך שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לביבות שבשלן במים ורוצה לשתות רק המים?",
            "answer": "ספק אם יברך בורא מיני מזונות או שהכל, ועל כן יקח מעט מהלביבות ויברך בורא מיני מזונות וגם יברך על דבר שברכתו שהכל, ויאכל משני המינים כשיעור שיוכל לברך ברכה אחרונה על שניהם, ואם אוכל הלביבות ושותה הרוטב, העיקר הם הלביבות ופוטר את הרוטב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שרה ירקות במים?",
            "answer": "כתב בב\"י דדינו כמבושל, ובמלפפון כבוש שהכבישה היא רק בשביל המלפפונים שיחמיצו, ואין כונתו בשביל המים, מברך על הרוטב שהכל, ובמקום שהמנהג לטבול במי המלפפונים הכבושים, צריך לברך פרי האדמה כששותה את מי המלפפונים לבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בישל ירקות עם בשר?",
            "answer": "מברך שהכל, דהבשר הוא העיקר, ואפילו שותה המרק לבד מברך שהכל, ואם אוכל הירקות עם המרק, מברך בורא פרי האדמה על הירקות ופוטר את המרק הטפל לו, דהירק נעשה טפל לבשר דבא למזון ושובע."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ירקות שסחט את מימיהם?",
            "answer": "מברך עליהם שהכל, ואפילו הדרך לסוחטן דיותר יוצא טעם המרק ע\"י בישול מאשר על ידי סחיטה, ולכן אפילו בפרות שדרכו לסוחטן גם כן ברכתם שהכל, וחזינן דהשו\"ע סתם הכא כדעת הרא\"ש - שעה\"צ סקכ\"א."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שומשומין שטחנן?",
            "answer": "נשתנית ברכתן מפרי האדמה לשהכל, מפני שאין צורתן עליהן כלל, ודעת אבן העוזר דמברך פרי האדמה דזהו דרך הנאתן אא\"כ עשה מהם משקים דאז ברכתן שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הלפת והגזר?",
            "answer": "כשהוא חי מברך עליו שהכל, ואם בשלו או כבשו בחומץ מברך בורא פרי האדמה, והמג\"א מפקפק בדין זה של השו\"ע, והטור מביא גאונים שיברך בורא פרי האדמה גם אם אכלו חי, ובח\"א כתב דתלוי אם דרך בני אדם באותו מקום לאכלן חיים."
          }
        ]
      },
      "רו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברך על פרות האילן בורא פרי האדמה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיצא היות ועיקר האילן מן הארץ ולא שקר בברכתו ואפילו הזיד בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ברך על פירות הארץ בורא פרי העץ?",
            "answer": "לא יצא שאין שם עץ כלל על פרות האדמה, וכתב במג\"א דפרות האילן שמברכים עליהם בורא פרי האדמה כדלעיל סימן ר\"ב ס\"ב אם ברך בורא פרי העץ יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי שמסופק בפרי אם הוא פרי העץ או פרי האדמה?",
            "answer": "מברך בורא פרי האדמה, ואם ספק לו מפני שלא למד, לא יאכל עד שילמד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ברך שהכל על פת ויין?",
            "answer": "בדיעבד יצא אע\"פ שהם דברים חשובים ולכתחילה צריך לברך על כל דבר את ברכתו המיוחדת. ואם היו לפניו פרי האדמה ופרי העץ וביצה וברך שהכל על הביצה לא פטר בסתם את פרי העץ והאדמה אא\"כ כיון לפוטרם."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היו לפניו פרי האדמה ופרי העץ וברך על פרי האדמה ונתכון לפטור גם את פרי העץ?",
            "answer": "בדיעבד יצא ולכתחילה אין לכון להוציא את פרי העץ דטוב יותר לברך הברכה המיוחדת לו, וטוב להיות נמלך שלא לאכל מיד הפרי העץ אלא לאחר זמן, ויחזור ויברך עליו - מ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ברך על פרי האדמה ונתכוון לפטור פרי העץ שאינו לפניו?",
            "answer": "אם נתכוין בהדיא לפטור מהני אע\"פ שאינו לפניו, ומאי דנקט המחבר דהיו לפניו, כדי לחדש שבסתם לא פטר אא\"כ נתכון אע\"פ שהם לפניו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה קרוי הפסק בין ברכה לאכילה?",
            "answer": "אם הפסיק בשתיקה יותר מכדי דיבור, היינו כדי שאילת תלמיד לרב שהוא \"שלום עליך רבי\" לא צריך לחזור ולברך בדיעבד כל שלא הסיח דעתו בינתיים אפילו שהה הרבה יותר מכדי דבורו, ולכתחילה יזהר שלא ישהה יותר מכדי דיבור, ואם הפסיק בדבור אפילו מילה אחת הוי הפסק כל שהוא שלא לצרך הברכה, וצריך לחזור ולברך, ואסור להפסיק אפילו מפני הכבוד והיראה ואם הפסיק חוזר ומברך, ואפילו לעניית אמן או קדיש וקדושה וברכו לא יפסיק, וה\"ה בברכת המצוות אין להפסיק בין הברכה למצוה, ואם הפסיק באכילה אחרת נראה דצריך לחזור, דלא הסמיך הברכה לאכילה והוי כמו הפסיק בדבור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ברך את הברכה ולא השמיע לאזניו?",
            "answer": "אם הוציא בשפתיו יצא בדיעבד, אבל אם הרהר בלבו את הברכה לא יצא, ולכתחילה צריך להשמיע לאזניו את הברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יכול לברך ערום?",
            "answer": "איש לא יברך ערום עד שיכסה ערותו שהגיד והביצים בולטים ונראה, ולא מהני בלא כיסוי, אבל אשה יושבת יכולה לברך ערומה, כי פניה של מטה טוחות בקרקע, ובזה מתכסה ערותה, וכתב הב\"י דצריך שלא יראו עגבותיה דיש בהם משום ערוה, ובמג\"א כתב דאין בזה משום ערוה, וכן נוטה דעת הגר\"א, והא\"ר ומכן גבורים מצדדים לדינא כדעת הב\"י, ולכן יש להחמיר לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ערום הלבוש בטליתו מהו שיברך?",
            "answer": "כיון שלבו רואה את הערוה לא יברך, ומצינו לשון ראיה בלב כדכתיב \"ולבי ראה הרבה חכמה\", וערוה בראיה תלה רחמנא דכתיב \"לא יראה בך ערות דבר\", לפיכך החמירו חכמים בזה, וצריך שידביק הכתונת במקום הלב או למטה ממנו כדי שיהא הפסק בין לבו לערוה, וה\"ה שצריך לכסות ראשו, דאם ראשו מגולה אסור לברך ואם ברך אינו צריך לחזור, וכן אם מדביק זרועותיו על חלוקו על לבו או מתחת לבו שפיר דמי."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך לאחוז בידו הדבר שמברך עליו?",
            "answer": "טעם האחיזה ביד ימינו כדי שיכוון לבו על מה שמברך, והוא רק לכתחילה, ובדיעבד אם ברך עליו כשהיה מונח לפניו יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יכול לתחוב סכין או מזלג בפרי שמברך עליו?",
            "answer": "אפילו יאחז הסכין בימינו אין לתחוב בפרי הסכין או המזלג ודוקא של ברזל דמקצר חיים, אבל של כסף מותר - כה\"ח סקל\"א."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברך על אכל או משקה שלא היו לפניו?",
            "answer": "אם ברך ואח\"כ הביאוהו לפניו צריך לברך שנית אפילו כיון דעתו עליהם בשעת הברכה, דלא היה לברכה על מה לחול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע מהני לברך באמת המים אע\"פ שהמים ששותה לא היו לפניו כשברך?",
            "answer": "כיון שבודאי יבואו המים נגדו, כאילו היו לפניו דמיא, כיון שהוא מוכן לפניו ואינו תלוי בדעת אחרים, מה שאין כן באכל או משקה דתלוי בדעת אחרים, ואם ודאי שיובא לפניו כגון שהוא בחדר סמוך לו, אין צריך לחזור ולברך, ולכתחילה יש להיזהר בזה, דמצוה לאחוז בידו המאכל והמשקה בשעת ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ברך על הפרות שלפניו ואח\"כ הביאו לו עוד?",
            "answer": "בין שהם מאותו מין בין שאינם מאותו המין אך ברכתם שוה, אין צריך לברך שנית, אפילו כבר אכל הראשונים, דדרך האדם להיכנס מאכילה קטנה לגדולה ויש חולקים דדוקא באותו מין ממש פוטר מה שיביאו לו אח\"כ אא\"כ עדיין אוכל מהפרי הראשון, והרמ\"א כתב דטוב לזהר לכתחילה להיות דעתו על כל מה שיביאו לו, דיש פוסקים שסוברים דבסתמא לא מהני בכל גוני אא\"כ היו לפניו בשעת ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ברך שהכל על דגים והביאו לו לשתות קולה?",
            "answer": "כיון שהוא מין אחר לגמרי, אף שברכותיהם שוות, מכל מקום אינם נפטרים בברכתו בסתמא, אא\"כ היה בדעתו בהדיא לפטור הקולה בברכה, או שהיו לפניו על כל פנים על השולחן בשעה שברך."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אחז פרי בימינו וברך עליו ונפל מידו ונמאס?",
            "answer": "לדעת השו\"ע צריך לחזור ולברך עליו, אע\"פ שהיו מונחים לפניו פרות נוספים מאותו המין כשברך על הראשון, ואפילו היה בדעתו בהדיא לאכול כולם, דעקר ברכתו היה על זה שאחז בידו, והשאר נגרר אחר זה ממילא, ודעת הרמ\"א שאם היה בדעתו לאכול מכל הפרות אפילו לא היו לפניו אין צריך לחזור ולברך, ויש פוסקים שסוברים דאפילו בסתמא אין צריך לחזור ולברך כיון שהיו מונחים לפניו על השולחן הוי כדעתו בהדיא על הכל, וספק ברכות להקל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אם אמר כשנפל הפרי ברוך אתה ה' ולא אמר אלוקינו?",
            "answer": "יסיים ויאמר למדנו חוקיך, שיהא נראה כקורא פסוק, ואין כאן מוציא שם שמים לבטלה, ואם אמר גם אלוקינו צריך לומר \"ברוך שם כבוד מלכותו לעולם ועד\" על שם שהוציא שם שמים לבטלה."
          }
        ]
      },
      "רז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברך על תפוחים ברכה אחרונה על העץ ועל פרי העץ?",
            "answer": "יצא. ולכתחילה יברך ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם בורא נפשות רבות וחסרונם על כל מה שבראת וי\"א שבראת להחיות בהם נפש כל חי, ברוך חי העולמים. וכן על כל פרות האילן חוץ מחמשת המינים, וכן כל פרות האדמה וירקות, וכל דבר שאין גדולו מן הארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה פרוש ברכת בורא נפשות רבות וחסרונן?",
            "answer": "כתב בטור דנותן שבח לו יתברך על שברא דברים הכרחיים כגון לחם, ודברים מועילים אף שאינם ההכרח כגון פרות, על ההכרחיים אומר \"וחסרונם\" ועל כל השאר יאמר \"על כל מה שברא להחיות\"."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אכל מכמה מינים כגון פרות ודגים ומשקה?",
            "answer": "מברך ברכה אחרונה אחת על כלם, ואם מסתפק אם אכל כזית בכדי אכילת פרס אין צריך לברך, דספק ברכות להקל."
          }
        ]
      },
      "רח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איזה ברכה אחרונה מברך על חמשת המינים?",
            "answer": "על גפן, תאנה, רימון, זית ותמר מברך לאחריהם ברכה אחת מעין שלש, שמתוך חשיבותם שנשתבחה ארץ ישראל קבעו להם ברכה חשובה בפני עצמה לאחריה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חמשת מיני דגן ששלקן או בישלן?",
            "answer": "חטה, שעורה, כוסמין, שבולת שועל ושיפון שחילקן לשניים או יותר כמו קווקער ובשלם מברך עליהם בורא מיני מזונות, אבל אם בישלם שלמים מברך עליהם בורא פרי אדמה כמבואר בס\"ד, ואם הסיר רק הקליפה ע\"י כתישה ובישלם אז אם נדבקים ע\"י הבישול מברך בורא מיני מזונות, ואם לא נדבקים הוו כשלמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נתן קמח הרבה לתוך התבשיל כדי לדבקו ולהקפותו?",
            "answer": "בטל בתבשיל אפילו נתן קמח הרבה אם הקמח הוא הרוב יש מחלוקת אם בטל בתבשיל, אבל אם נתן להטעימו ולהכשיר את התבשיל כיון שהוא מחמשת מיני דגן דחשיבי, הוא העיקר ומברך בורא מיני מזונות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן קמח לתוך שקדים שעושים לחולה?",
            "answer": "אם נתן כדי לסעוד את הלב השקדים בטלי לגבייהו ומברך בורא מיני מזונות, אפילו הם המועט, ואם נתן לדבק בעלמא מברך על הפרי דהוא העקר, וטוב להחמיר לגומעו בתוך הסעודה דקשה לשער אם היה כונתו רק לדבק או גם לסעוד הלב, ואז אפילו נאמר שהוא פרי שצריך לברך עליו באמצע הסעודה שאני הכא דקבע סעודתו עליו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל דגן חי עשוי קליות?",
            "answer": "מברך בורא פרי האדמה ואחריו בורא נפשות, והרמ\"א חולק בשעורים דמברך עליהם שהכל, ועל שלוה ופריכיות חטה מברך בורא פרי האדמה דלא נתבשלו אלא נתפחו ע\"י חום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גריסי פנינה שבשלם?",
            "answer": "כיון שהוסר קליפתן וגם מקצת מגופן ע\"י טחינת הריחיים ונתקטנו, המברך עליהם בורא מיני מזונות אע\"פ שלא נתמעכו ע\"י הבישול אין למחות בו. ועל קוואקר שהוא פתיתי שבולת שועל אם בישלם דנדבקים מברך במ\"מ ולבסוף על המחיה, ואם משהה אותם במשקה קר והפתיתים שלמים מברך בורא פרי האדמה ולאחריו בורא נפשות ואם נדבקים יברך במ\"מ."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכל קמח מה יברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך עליו שהכל ולאחריו בורא נפשות רבות, ואפילו נטחן טחינה גסה, ואפילו קמח קליות."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קמח שבישלו במים או שאר משקין?",
            "answer": "אם היה עבה שראוי לאכילה ע\"י לעיסה מברך עליו בורא מיני מזונות ואחריו על המחיה, ואם היה רך וראוי רק לשתיה מברך עליו שהכל, ואחריו בורא נפשות רבות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. דיסת סולת רכה מה מברך עליה?",
            "answer": "כתב המ\"ב כיון שאינו רך כל כך שיהא ראוי רק לשתיה, מברך עליו בורא מיני מזונות, ונראה דה\"ה גלידה, וגיל, ושאר מעדני חלב לא חשיב כמשקה, ודלא כדעת החולקים בפוסקי זמננו דכל שאינו נלעס הוי כמשקה, ואין מברכים עליו ברכה אחרונה אלא אם כן נאכל בזמן של שתיית משקה, ועיין לעיל קצ\"ז ס\"ד תשובה 5."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. העושה דיסה מגריסים כתושים?",
            "answer": "דוקא כשאין ממשו של הקמח בעין ומתבטל בריבוי המים מברך שהכל כברכת המים, אבל אם הגריסים בעין אפילו שהם כתושים אינו מתבטל בריבוי המים וצריך לברך בורא מיני מזונות על הגריסים, ומכל מקום אפשר דגם המים לא בטלים לגבייהו כיון שעקרן נעשה לשתיה ולא לאכילה, וצריך לברך על המים שהכל, ועל כן יברך תחילה על המים ואח\"כ על הגריסים וטוב יותר שיברך שהכל על דבר אחר ויפטור המים, ובשאר מינים שנעשים בריבוי מים מברך רק שהכל על הכל."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברך על האורז?",
            "answer": "אם אכלו שלם בקליפתו מברך עליו בורא פרי האדמה, ואם נתמעך ע\"י הבישול מברך בורא מיני מזונות, ואם הוסרה קליפתו והוא שלם אפשר דמברך בורא מיני מזונות, ואם ברך בורא פרי האדמה יצא, וברכה אחרונה מברך בורא נפשות רבות, דלא תיקנו מעין שלש רק על חמשת המינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה מברכים על פצפוצי אורז ופריכיות אורז?",
            "answer": "על פצפוצי אורז שעובר תהליך בישול מברך בורא מיני מזונות וכן על אטריות אורז ודייסת אורז, אבל על פריכיות אורז מברך בורא פרי האדמה דאינו עובר תהליך בישול, רק תפיחה בחום כמו שלוה ופריכיות חיטה, והאוכל אורז חי מברך שהכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתן אורז בתוך תבשיל להטעימו ולשבחו?",
            "answer": "אף שבחמשת מיני דגן קיימא לן לעיל בס\"ב דאם ערבן בשאר מינים להטעים אפילו הם המעוט אזלינן בתרייהו, אורז אינו חשוב כל כך, ועל כן אם עשה תבשיל או פת ושאר המינים הם הרוב, מברך כברכת שאר מינים, כיון שהם רוב הם העיקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שאכל גם מיני מזונות וגם אורז מה יברך לבסוף?",
            "answer": "כתב בשע\"ת דבדיעבד אם ברך מעין שלוש על המחיה דפטר גם האורז ולכתחילה צריך לברך על כל מין בפני עצמו ובברכה ראשונה מיני מזונות חשוב מאורז ויברך עליו ויפטור אותו בסתם, אבל אם מברך על האורז תחילה צריך להתכוון לפטור מיני מזונות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מי שברך על אורז וכיוון לפטור גם קרקר, וברך על המחיה על הקרקר ורוצה להמשיך לאכול אורז?",
            "answer": "נראה שלא הוי סילוק מברכה ראשונה, ויכול להמשיך לאכול אורז בלי לברך שנית."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. על פת דוחן מה יברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך שהכל דיצא מתורת פרי, ולאחריו בורא נפשות רבות, ואע\"פ דנשתנה למעליותא אין מברך המוציא דנתקן רק על חמשת מיני דגן, ועוד טעם כתב במ\"ב שאין דרך אכילתו בכך, שאין דרך לעשות פת מזה, ולפי טעם זה במדינות שדרכם לעשות לחם מקמח תירס יברך בורא פרי האדמה דדרכן בכך, ובחת\"ס ס\"נ השיג על זה דלא נטעי אדעתא דהכי, אלא לפטום עופות ואווזים ועל דרך הדוחק עושים מזה פת, ומסתפק דאולי הוי בכלל אורז דמברכים עליו בורא מיני מזונות, על כן לא יאכלו ממנו אלא בתוך הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. העושה תבשיל מקטניות?",
            "answer": "כל שממשן קים מברך בורא פרי האדמה, ואם טחנן ובישלן ואין ממשן ניכן מברך שהכל."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ערב קמח קטניות עם קמח של חמשת מיני דגן ובשלו בקדרה?",
            "answer": "מברך בורא מיני מזונות ולאחריו על המחיה אפילו קמח הקטניות הרבה יותר דמיני דגן חשיבי ולא בטלי בתערובתן בשום גוני כיון שנרגש תערובתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כנ\"ל ועשה ממנו פת?",
            "answer": "מברך המוציא ולאחריו ברכת המזון אם יש בקמח של חמשת המינים כדי ישאכל ממנו כזית בכדי אכילת פרס ונקטינן שהוא 4 דקות לדעת רבים מלבד ביוה\"כ שהוא 9 דקות. ופרס הוא חצי ככר של ערוב, י\"א ג' ביצים וי\"א ד' ביצים, וכזית הוא חצי ביצה, ומשערינן בו כל האיסורים, שאם אכל כזית איסור ושהא באכילתו יותר משיעור אכילת פרס אינו מצטרף למלקות ולחיוב חטאת, והכי נמי לענין ברכת המזון דבעינן שיאכל דוקא כזית דגן, אין מצטרף השיעור שלו אלא בכדי שיוכל לאכלו בתוך שיעור אכילת פרס, ואם כן אינו מברך ברכת המזון אא\"כ היה מעורב בו קמח דגן אחד משמינית על כל פנים דאז אם יאכל מן הפת ארבעה ביצים יהיה מזה כזית דגן ויתחייב בברכת המזון, ואם אין בו כשעור זה כתב השו\"ע דמברך לפניו המוציא ולאחריו על המחיה, וי\"א בורא נפשות, והנוהג כדעת השו\"ע אין מוחים בידו, וראוי לירא שמים שיאכל פת זה בתוך הסעודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ערב חמשת מיני דגן עם דבש ותבלין או שאר מינים מה מברך לאחריו?",
            "answer": "בעינן שיהא מן הדגן כזית בכדי אכילת פרס, ואז יברך לאחריו על המחיה, ואי לאו הכי אינו מברך ברכה אחרונה אלא בורא נפשות רבות בשביל יתר המינים המעורבים בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פת הבאה בכיסנין המעורבת בהרבה תבלין מה מברך לבסוף?",
            "answer": "כתב המ\"ב דנוהגים העולם לברך לבסוף על המחיה כשיש בו כזית, אף שבמין דגן לבדו שנמצא בו אין שיעור כזית, ואולי טעמם מפני שהתבלין בא להכשיר האכל, מצטרף עם האכל גופא לשיעור - ולכתחילה טוב לזהר לשער שיהיה בהקמח דגן שיעור כזית, ולכן טוב להגיש קוגל אטריות בקידוש שעושים בשבתות, כדי לצאת מן הספק."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו נוסח ברכת מעין שלוש?",
            "answer": "ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם על המחיה ועל הכלכלה ועל תנובת השדה ועל ארץ חמדה טובה ורחבה שרצית והנחלת לאבותינו לאכל מפריה ולשבוע מטובה, רחם ה' אלוקינו על ישראל עמך ועל ירושלים עירך ועל ציון משכן כבודך ועל מזבחך ועל היכלך, ובנה ירושלים עיר הקדש במהרה בימינו והעלינו לתוכה ושמחנו בבנינה ונאכל מפריה ונשבע מטובה, ונברכך עליה בקדושה ובטהרה, כי אתה ה' טוב ומטיב לכל ונודה לך על הארץ ועל המחיה, ברוך אתה ה' על הארץ ועל המחיה, ונקראת ברכה זו מעין שלש לפי שיש בה מעין שלש ברכות שבברכת המזון, דהיינו נגד ברכת הזן, אומרים כאן על המחיה או על הגפן או על העץ, נגד ברכה שניה שעל הארץ ועל המזון אומרים כאן ועל ארץ חמדה טובה וכו', ונגד ברכה שלישית שהיא בונה ירושלים, אומרים כאן ובנה ירושלים, ונגד הטוב ומטיב שהיא ברכה רביעית בברכת המזון, אומרים גם כן כי אתה ה' טוב ומטיב, ואע\"פ שיש בברכה זו מעין ארבע, נקראת מעין שלש, לפי שעקר ברכת המזון מן התורה הם רק שלש ברכות, והטוב והמטיב הוא מדרבנן, ועל פרות אומר על העץ ועל פרי העץ ועל תנובת השדה ועל ארץ וכו', ועל יין אומר על הגפן ועל פרי הגפן ועל תנובת השדה ועל ארץ וכו'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד חותם על פירות הארץ?",
            "answer": "על פרות חו\"ל חותם על הארץ ועל הפרות, ועל פרות א\"י חותם על הארץ ועל פרותיה, ובחו\"ל אם אכל מפרות א\"י חותם על הארץ ועל פרותיה, ובספק מברך על הארץ ועל הפרות."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד חותם על היין?",
            "answer": "אינו חותם על הגפן ועל פרי הגפן, אלא על הארץ ועל פרי הגפן או על הארץ ועל הפרות, והמנהג לחתום על הארץ ועל פרי הגפן, ובדיעבד אם סיים על הארץ ועל הפרות בודאי יצא."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד מזכיר מעין המאורע בברכת מעין שלש בשבת יו\"ט ור\"ח?",
            "answer": "קדם שיאמר כי אתה ה' טוב ומטיב יאמר בשבת ורצה והחליצנו ביום השבת הזה, וביום טוב יאמר וזכרנו לטובה ביום חג פלוני זה, ובר\"ח יאמר וזכרנו לטובה ביום ראש חודש הזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מזכיר מעין המאורע בחנוכה ובפורים?",
            "answer": "אין מזכיר מעין המאורע בחנוכה ובפורים, דאין מנהג כלל על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אכל מפרות שבעת המינים ואכל מיני מזונות ושתה יין?",
            "answer": "יכלול הכל בברכה אחת, ויקדים המחיה ואחר כך הגפן ואחר כך העץ, ויאמר על המחיה ועל הכלכלה ועל הגפן ועל פרי הגפן ועל העץ ועל פרי העץ, וחותם על הארץ ועל המחיה ועל פרי הגפן ועל הפרות."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל מפרות שבעת המינים ואכל תפוחים?",
            "answer": "אין צריך לברך על התפוחים בורא נפשות רבות, שגם הם בכלל ברכת על העץ, שגם הם פרי העץ, הא לאו הכי אין ברכה מעין שלוש פוטרת בורא נפשות רבות, ולא ברכת בורא נפשות רבות פוטרת ברכת מעין שלש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אכל תפוחים ושתה יין?",
            "answer": "צריך לברך בורא נפשות על התפוחים, ואח\"כ מעין שלש על היין, וה\"ה אם אכל בשר ודגים ואכל מחמשת המינים, אין ברכת על המחיה פוטרת את הבשר ואת הדגים, וצריך לברך על כל אחת ואחת."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברך בורא פרי הגפן על היין ורוצה לאכול גם ענבים?",
            "answer": "צריך לברך בורא פרי העץ על הענבים דלא נפטרו בברכת היין, דלא נתכוון לפטור וכן בברכה אחרונה צריך להזכיר על העץ ועל פרי העץ, ויכלול עם ברכת הגפן בברכה אחת."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתה יין ונתכון לפטור את הענבים?",
            "answer": "יצא כדלעיל סימן ר\"ו ס\"ב, וכן אם בירך על הענבים בורא פרי הגפן יצא בדיעבד, וכן בברכה אחרונה אם אמר על הגפן יצא, ואם ברך על היין בורא פרי העץ י\"א דלא יצא, וספק ברכות להקל."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתה יין ומים או שאר משקים, מה יברך לבסוף?",
            "answer": "אין לו לברך בורא נפשות רבות על המים ושאר המשקים, שברכת היין פוטרתן, כשם שבברכה ראשונה יין פוטר כל מיני משקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה אין היין פוטר שאר משקים בברכתו?",
            "answer": "אם קבע על היין אז פוטר שאר המשקים אפילו לא היו לפניו בשעת ברכה, ואם לא קבע על היין והיו שאר המשקים לפניו בשעה שברך על היין פוטר אותם, אבל אם לא קבע וגם לא היו לפניו שאר המשקים בשעה שברך על היין ולא היתה דעתו עליהם, אז צריך לברך על המשקים לפניהם ולאחריהם, ועיין לעיל סימן קע\"ד ס\"ב עוד פרטים בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. קבע על היין ונמלך מלשתות יין והביאו לפניו שאר המשקים?",
            "answer": "צריך לברך ברכה ראשונה על שאר המשקים, דלא עדיף מיין גופא שאם ירצה שוב לשתות בעי ברכה, אבל ברכת בורא נפשות אין צריך לברך כיון שקבע מתחילה על היין, נטפל הכל ליין ונפטר בברכתו."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל דיסא וברך עליה ברכת המזון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין ברכת המזון פוטרתו, ולדינא חלקו האחרונים על השו\"ע וסוברים שברכת המזון פוטרת בדיעבד כל מיני דגן כיון דהוא זיין לא גריע מתמרים וכ\"ש בפת הבאה בכיסנין דודאי דברכת המזון פוטרתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שתה יין שלא בסעודה וברך עליו ברכת המזון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפוטרתו, והטעם משום דיין זיין וסועד הלב כמו לחם, ואם שתה יין בתוך הסעודה נפטר בברכה אחרונה ע\"י ברכת המזון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אכל תמרים וברך עליהם ברכת המזון?",
            "answer": "כיון דתמרים זיין כעין מיני דגן ברכת המזון פוטרתו, וכתב השו\"ע דאפילו לא אמר רק ברכת הזן יצא, אע\"פ שאין בו מעין שלש, מכל מקום הברכות הנותרות לא נתקנו על היין ועל התמרים, ואם עדיין לא חתם ברכת הזן, יתחיל ועל שהנחלת לאבותינו ארץ חמדה טובה ורחבה, ויסיים ברכה דמעין שלוש."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתה משקה שספק אם ברכתו על הגפן או בורא נפשות רבות?",
            "answer": "מיירי שאין לו יין ומין אחר שיברך עליו בורא נפשות רבות דיוצא ממה נפשך, אלא דרוצה ליקח דבר שברכתו גם כן מעין שלש, ויכלול באמצע הברכה מספק על הגפן, וכתב השו\"ע דאסור דשמא ברכתו בורא נפשות רבות, ומוטב שלא יזכיר כלל, והט\"ז והסכימו עמו כמה אחרונים לדינא דרק לכתחילה לא ישתה משקה מסופק, אך בדיעבד אם שתה מוטב שיכלול באמצע הברכה מאשר שישאר בלא ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אכל פרי העץ ואינו יודע אם הוא משבעת המינים?",
            "answer": "ומיירי שאין לו פרי אחר משבעת המינים, יכול לברך על יין, או אחד מחמשת מיני דגן, ויוסיף ויכלול בברכת מעין שלש על העץ ועל פרי העץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המקפיא יין או מיץ ענבים ועשה ממנו קרטיב?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג בפתיחה להלכות ברכות סקי\"א דיש ספק מה יברך בורא פרי העץ או בורא פרי הגפן. ובבן איש חי מטות ס\"י כתב דברכתו שהכל."
          }
        ]
      },
      "רט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לקח כוס מים על דעת לברך שהכל וטעה ואמר בורא פרי הגפן?",
            "answer": "פסק השו\"ע כרמב\"ם דאין מחזירין אותו מפני שבשעה שהזכיר שם ומלכות שהם עקר הברכה נתכון לברכה הראויה, וכתב במ\"ב דרב הפוסקים חולקים על דעת הרמב\"ם, וכיון שהוציא בפיו ברכה שאינה ראויה לאותו המין מחזירים אותו, וכן יש להורות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לקח כוס מים וסבר שהוא יין, ופתח לברך בורא פרי הגפן ונזכר בחתימה שהוא מים ואמר שהכל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיצא, אע\"ג דבשעה שהזכיר שם ומלכות שהוא עיקר הברכה, היה דעתו על ברכת הגפן שאינה ראויה למים כלל, אפילו הכי כיון שחתם כהוגן יצא בדיעבד."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לקח כוס של מים וברך עליו בורא פרי הגפן ותוך כדי דיבור תיקן את עצמו והוסיף שהכל נהיה בדברו?",
            "answer": "כיון שסיים תוך כדי דיבור כהוגן יצא, אבל לאחר כדי דיבור לא מהני עקירתו, וחוזר ומברך, ודוקא בברכות דרבנן מקילין בתוך כדי דיבור, אבל בברכת המזון שהוא דאורייתא, וטעה שסבר שאכל פירות, וטעה והתחיל לברך על העץ ועל פרי העץ בברכת הזן ונזכר וסיים כהוגן הזן את העולם וכו' צריך לחזור ולברך, אבל אם טעה וברך על המחיה וסיים כהוגן אין מחזירים אותו דמחיה נמי מזון הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שמוציא בברכתו אחרים ויין לפניהם וברך בורא פרי הגפן ונמצא בכוסו מים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיצא בברכה כיון שדעתו לשתות יין חל הברכה על היין שלפני האחרים, ואפילו התחיל לשתות מן המים לא הוי הפסק, כיון שלא הפסיק בדבור. ולדעת הרמ\"א בעינן נמי שהיה בדעתו לשתות עוד יין מלבד כוסו ובסתמא צריך לחזור ולברך, ולדעת הפוסקים בסימן ר\"ו ס\"ו שחולקים בזה על הרמ\"א אפילו בסתם כל שהיה מונח לפניו בשעת ברכה אין צריך לחזור ולברך."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כל הברכות שנסתפק אם ברך או לא?",
            "answer": "אינו מברך לא בתחילה ולא בסוף משום שהם מדברי סופרים, וספקא דרבנן לקולא, חוץ מברכת המזון שהיא מדאורייתא, והוא שאכל כדי שביעה דאז הוא מחויב מן התורה, וי\"א דברכת מעין שלש היא מן התורה ומי שאכל כדי שביעה משבעת המינים ונסתפק בברכה, יאכל עוד מאותו מין שיעור כזית ויברך אחריו ויוציא ע\"י זה גם הספק שלו."
          }
        ]
      },
      "רי": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האוכל פחות מכזית והשותה פחות מרביעית?",
            "answer": "מברך ברכה ראשונה הראויה לאותו דבר, ולאחריו אינו מברך כלל, דאין אכילה בכל התורה פחותה מכזית ובשתיה רביעית וי\"א כזית. אבל ברכה ראשונה מברך דאסור להנות מן העוה\"ז בלא ברכה, ואם שתה כזית אינו מברך - גר\"ז סב\"ה פ\"ח א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אכל חצי זית משבעת המינים וחצי זית אחר?",
            "answer": "מברך עליהם בורא נפשות רבות, דספק שמא קיימלן כר\"י דאפילו בפחות מכזית משבעת המינים לבד מברך בורא נפשות רבות, ואפילו לחולקים הכא שאכל כזית בין הכל שפיר מברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אכל חצי זית פת וחצי זית מדבר אחר שמברכים עליו בורא נפשות רבות?",
            "answer": "מברך בורא נפשות רבות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה הכלל בצרוף אוכלים ומשקים לשיעור?",
            "answer": "כל האוכלים מצטרפים לכזית, וכל המשקים מצטרפים לרביעית חוץ מיין דיש ספק שמא יש לברך על כזית ברכתו הראויה, אבל האוכל והשותה אינם מצטרפים דהיינו כשאכל פחות מכזית ושתה פחות מרביעית, וכל אכשורי אוכלא היינו משקה הבא למתק אכל, אוכלא הוא, וה\"ה פת השרוי במשקה או ברוטב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אכל כזית מעט מעט ונשתהה הרבה באכילתו?",
            "answer": "אם יש מתחילת אכילתו עד סוף אכילו יותר מכדי אכילת פרס אינו מצטרף, ועיין לעיל סימן ר\"ח ס\"ט תשובה 2, וכתב הפמ\"ג דלענין שביעה דחיובו מן התורה חייב אפילו אכל מעט מעט, דעל כל פנים ושבעת קרינן בה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. סופגניה שתפחה עד שאין מרגישים האוירים שבו?",
            "answer": "אפילו אכל כזית ממנה אינו מברך, דלפי האמת לא אכל כזית, וכן כזית שנצטמק ונתמעט משיעור אין מברכים אחריו, אא\"כ חזר ונתפח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. השותה מעט מעט עד שהשלים לרביעית?",
            "answer": "י\"א דאינו מצטרף וי\"א דמצטרף, אם לא ששהה מתחילת השתיה עד סוף השתיה יותר מכדי אכילת פרס כמו באכילה, ובסימן תרי\"ב ס\"י סתם השו\"ע דמצטרף בשיעור זמן של שתיית רביעית ודעה שניה כדי אכילת פרס, והגר\"א והפר\"ח פסקו כדעה זו וכתב המ\"ב דמנהג העולם שאין מברכים ברכה אחרונה על משקה אא\"כ שתה בשעור של שתיית רביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. השותה תה וקפה חם?",
            "answer": "יש מחלוקת אם צריך לברך ברכה אחרונה לדעה הראשונה דלעיל, ובח\"א מצדד שלא לברך וכן הוא מנהג העולם, ואנשי מעשה נוהגין שבסוף שתייתם מניחים כדי שיעור רביעית שיצטנן מעט כדי שיוכל לשתות רביעית בלא הפסק ולברך ברכה אחרונה, ובזה יוצא אליבא דכו\"ע, ונכון לעשות כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. אכל פחות מכשיעור והלך לחוץ וחזר מיד?",
            "answer": "צריך לברך שנית ברכה ראשונה ואפילו בפת, והמג\"א מצדד דאם אכל לאחר שחזר פחות מכשיעור דמצטרף לאכילה הקודמת אם זה בכדי אכילת פרס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו שיעור רביעית וכזית וכביצה ושאר שיעורים?",
            "answer": "כל השיעורים שנקבעו הם שיעורים בנפח ולא במשקל - מ\"ב סימן תנ\"ו סק\"ג, ויש מפוסקי ספרד הסוברים שיש לשער במשקל - זאת הברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האוכל גרגר ענב או גרגר רימון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש מסתפקים לומר שעל דבר שהוא כברייתו, שמברכים לאחריו אע\"פ שאין בו כזית מפני חשיבותו, ולכן נכון להיזהר שלא לאכול בריה פחות מכזית, ולא מקרי בריה אלא אם אכלו כמות שהיא עם הגרעין ואפילו אין הגרעין ראוי לאכילה אלא שבלעו, אבל אם לקח הגרעין ממנו לא מקרי בריה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. השותה יין ושאר משקים בשיעור כזית שהוא שליש רביעית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש מסתפקים בברכה אחרונה אם שתה כזית, לכן טוב לזהר לשתות פחות מכזית או רביעית שלא להיכנס לספק ברכות, ובדיעבד אם שתה כזית ואין לו רביעית, יזהר שלא ישתה רב רביעית וכ\"ש כביצה שהוא שני חלקי רביעית די\"א שעל שיעור זה יש לברך ברכה אחרונה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הטועם את התבשיל האם צריך לברך?",
            "answer": "אינו צריך לברך עד רביעית אפילו אם בולעו, אע\"ג דאסור להנות מהעוה\"ז בלא ברכה אפילו כלשהו, בין באכילה ובין בשתיה, דוקא כשמכון לאכול ולשתות, אבל הכא כשאין כונתו אלא לטעום לידע אם צריך מלח או תבלין, אין צריך ברכה לא לפניה ולא לאחריה, ואפילו אוכל קצת מן המאכל אחרי הבישול רק לידע אם הוא טוב. ואם טועם יותר מרביעית צריך לברך דהוא הנאה יתרה וחשיב כאילו מתכון לאכילה, ולענין טעימת אכל לידע אם הוא טוב, שיעורו עד כזית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה טעם החולקים שמצריכים לברך עם בולעו?",
            "answer": "כיון שיש לו הנאת מעיו צריך לברך. ורק אם פולט מודים דלא בעי ברכה, וכן הלועס לתינוק מודים דאין צריך לברך. וכתב הרמ\"א דהעיקר כסברא ראשונה דאפילו בולע אין צריך לברך. דספק ברכות להקל. והמג\"א פליג על השו\"ע והרמ\"א. ומצריך לברך עם בולע, וכמה אחרונים הסכימו עם הרמ\"א, לכן טוב לזהר לכתחילה שיתכון להנות ממנו בתורת אכילה ויברך עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המעשן סגריה האם צריך לברך?",
            "answer": "נסתפק המג\"א אי הוי כטועם ופולט, והאחרונים החליטו בפשיטות שאין לברך."
          }
        ]
      },
      "ריא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היו לפניו מיני פרות הרבה מהו סדר הקדימה?",
            "answer": "אם ברכותיהם שוות כגון ענבים ותפוחים - יקדים ממין שבעה, ואפילו הוא חצי פרי והשאר שלמים, ואפילו שהמין האחד חביב עליו יותר ממין שבעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היו שניהם ממין שבעה או שניהם שלא ממין שבעה?",
            "answer": "מקדים השלם ויכון לפטור החביב אפילו אם החצי חביב יותר, שלם עדיף, ולרמב\"ם בס\"ב החביב קודם תמיד. וכתב במ\"ב והעיקר כדעה ראשונה שהיא דעת רב הפוסקים, דלא כהט\"ז דכתב דאיך שיעשה שפיר עביד, ואם כלם שלמים יקדים החביב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. היו לפניו צנון וזית שאין ברכותיהם שוות?",
            "answer": "כתב השו\"ע איזה מהם שירצה יקדים ואפילו אינו חביב, וי\"א שגם בזה צריך להקדים החביב, ואם חביבים בשוה יקדים ממין שבעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה נקרא חביב?",
            "answer": "י\"א דהמין שרגיל להיות חביב עליו תמיד וי\"א המין שחביב עליו עכשיו נקרא חביב, אפילו שעתה חפץ במין השני נקרא חביב, ויתנהג כך: יברך על המין שרגיל להיות תמיד חביב עליו ויטעום ממנו קצת, ואח\"כ יאכל המין שחפץ עכשיו לאכלו, ואחר גמר אכילתו יחזור לאכול המין הראשון."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הביאו לפניו דבר שברכתו בורא פרי העץ ודבר שברכתו שהכל?",
            "answer": "בורא פרי העץ קודם שהיא חשובה, שאינה פוטרת אלא דבר אחד והיא מבוררת יותר וחשובה מברכת שהכל שאינה רק ברכה כוללת לכל המינים, וכן בורא פרי האדמה קודמת לשהכל, ואפילו שהמין השני חביב עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פרי העץ ופרי האדמה?",
            "answer": "איזה מהם שירצה יקדים, וי\"א שפרי העץ קדם והסכימו האחרונים לנהוג כדעתם, אם שניהם חביבים עליו בשוה, אכן אם פרי האדמה חביב עליו יותר יברך על החביב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. יין שרף ומיני מרקחת מפרות?",
            "answer": "יקדים בורא פרי העץ על מרקחת הפרות אף שהיין שרף חביב עליו יותר, ומה שההמונים מברכים על היין שרף תחילה לא יפה הם עושים, וכתב הא\"ר להצדיק מנהגם דטעמם משום שאינם מתאוים לאכול המרקחת, ורק אחר שתיית היין שרף חפצים לאכול המרקחת."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו סדר הקדימה בשבעת המינים?",
            "answer": "כל המוקדם בפסוק הוא יותר חשוב מן המאוחר, לפיכך קדם לברכה, חטה ושעורה קודמין לשאר המינים, ודוקא שעשה מהם תבשיל להרבה פוסקים כדלקמה ס\"ה, תמרים קודמים לענבים שזה שני לארץ בתרא, וזה שלישי לארץ קמא, לפיכך הסדר הוא כזה: חטה, שעורה, זית, תמרים, ענבים, תאנה ורמון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו התנאי לקדימה בשבעת המינים?",
            "answer": "דוקא כשנגמר הפרי מקדים ראשון לשני, אבל אם לא נגמר הפרי כגון זית קודם שגדל הנץ, המאוחר שנגמר חשוב ממנו, דמה שנשתבחה א\"י הוא רק בגמר הפרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. יין וחמשה מיני דגן?",
            "answer": "בורא פרי הגפן קודמת לכל שבעת המינים כשאוכלם כמו שהם, ומעשה קדרה או מאפה של חמשת מיני דגן חשובה יותר מן היין שהיא קודמת ליין בקרא."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הכוסס חטה ואוכל תאנים איזה יקדים?",
            "answer": "מברך בורא פרי העץ על התאנים תחלה, ובורא פרי האדמה על החטה המוקדמת בפסוק, דרק אם עשה תבשיל או מאפה מן החטה היא קודמת למאוחרים לה, וכתב המג\"א דדוקא שהתאנה חביבה יותר היא קודמת לחטה, אבל אם שניהם חביבים בשוה חטה קודמת, ובבאור הגר\"א משמע דכיון שאין ברכותיהן שוות לא אזלינן בתר מן שבעה, ה\"ה הכא לא אזלינן בתר המוקדם, ועל איזה שירצה יברך תחלה, ואם החטה חביבה יותר יברך עליה תחלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המוציא ובורא מיני מזונות?",
            "answer": "המוציא קדם לברכת בורא מיני מזונות ולשאר הברכות, אפילו שהמזונות חשובים וחביבים יותר, כגון שהלחם משעורים והמזונות מחטים, יקדים המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש דין קדימה כשמונחים לפניו ואינו רוצה לאכול משניהם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם אינו רוצה לאכול משניהם אין שייך בזה דין קדימה, ואינו מברך רק על זה שרוצה לאכול אע\"פ שגם השני מונח לפניו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היו לפניו תמרים וענבים וברך על הענבים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אע\"ג דלכתחילה היה צריך להקדים התמרים, כיון שהברכות שוות אין צריך לחזור ולברך על התמרים שהיה לו להקדים, ובלבד שיהא דעתו גם כן עליו בברכתו, דאינו בדין שיפטור מי שאינו חשוב את החשוב דרך גררא אלא בכוונה, אבל אם ברך על החשוב פוטר את שאינו חשוב אפילו לא נתכון בפרוש לפוטרו כיון שהיה מונח לפניו בשעת ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אם יש מחלוקת בפוסקים על איזה יברך תחילה?",
            "answer": "כתב המ\"ב דיהיה זהיר בשעת ברכה לכון לפטור שניהם, דבלאו הכי יש חשש דאוכל המין השני בלא ברכה. ולכן אם יש לפניו ארבס שהם שלמים וחתיכות אבטיח שהם החביב עליו, יברך על הארבס השלם ויכון לפטור את האבטיח החביב כדי לצאת את דעת הרמב\"ם, כי בסתם לא פוטר אפילו מונח לפניו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו סדר המעלות בקצרה?",
            "answer": "כתב במ\"ב: כל המאוחר מחברו הוא גרוע מחברו ולכן:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בורא העץ ובורא פרי האדמה?",
            "answer": "אזלינן בתר החביב אפילו השני ממין שבעה, היו שניהם חביבים אזלינן בתר מין שבעה, ואם אחד מוקדם בפסוק כגון שכוסס קליות חטה שברכתו בורא פרי האדמה ואוכל זית, יקדים חטה דהוא קדם בקרא כן כתב המג\"א, והגר\"א פליג על זה ויברך על החביב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שניהם אינם ממין שבעה?",
            "answer": "אם שוים בחביבות יקדים בורא פרי העץ, הוא לאו הכי חביב קודם, וכן שניהם פרי האדמה או שהכל אזלינן בתר חביב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כיצד נקטינן לענין חביב?",
            "answer": "אנו נמשכין אחר הרא\"ש וסיעתו שחביב הוא המין הרגיל להיות חביב אצלו תמיד, ואם שניהם חביבים אצלו אזלינן אחר זה שרוצה עכשיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. ברכת הריח וברכת אכילה ושתיה איזה יקדים?",
            "answer": "ברכת אכילה ושתיה קודמת לברכת הריח, ואפילו ברכת שהכל."
          }
        ]
      },
      "ריב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו כלל העקר בטפל?",
            "answer": "כל שהוא עקר ועמו טפלה היינו דבר בלתי נחשב דבא לתקנו ולהכשיר לעקר, מברך על העקר ופוטר את הטפלה, בין מברכה שלפניה בין מברכה שלאחריה אפילו כל אחד לבדו, ואוכל קדם העקר ואחריו את הטפל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היו שניהם עקרים?",
            "answer": "המרובה מחברו הוא העקר ומברך עליו ופוטר את השני, כדאיתא בסימן ר\"ח ס\"ז, ואפילו אינם מעורבים אלא כל אחד עומד בפני עצמו וניכר, נמי בתר רב אזלינן, על כן בפורים שמרקחים שומשומין בדבש ומערבים בהם פתיתי אגוז, כל שרוב שומשומין, בתר העקר אזלינן ומברך פרי האדמה, ודוקא ששניהם דבר חשוב אבל אם אחד אינו דבר חשוב אף שהוא הרוב בטל הוא לגבי המעוט החשוב דהוא העקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חמשת מיני דגן המעורבים עם שאר מינים?",
            "answer": "קיי\"ל בסימן ר\"ח דאפילו הם המיעוט, כל שניתן בהתבשיל לטעם הם עיקר ומברך בורא מיני מזונות ופוטר את שאר התערובת אע\"פ שהיא הרוב, מפני שמיני דגן נחשבים לעקר תמיד, ודוקא שיש בהם ממשות אבל אם ערב קמח במים עד שהוא ראוי לשתיה, מברך שהכל, והח\"א מצריך שיהיו מעורבים ולכן הרוצה לחוש לדבריו ימעך התערובת ויאכלם יחד, דאם כל מין מובדל וניכר מברך על כל מין ומין לדבריו, ולמעשה נראה דספק ברכות להקל ולא יברך אלא כברכת הרוב - ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האוכל דג מליח ופת עמו?",
            "answer": "מברך על הדג ופוטר את הפת כיון שהוא טפל, וכגון שאכל דבר מתוק קדם לכן, ואכל דג מלוח להפיג המתיקות, וכדי שלא יזיקנו המלוח, אכל פת עמו, והוא אינו תאב לאכול פת כלל, לכן הפת טפל, ואם הוא תאב לאכול גם פת צריך לברך המוציא ולפטור המליח, ולענין נטילת ידיים אם אכל פחות מכזית לא צריך ליטול ובכזית יטול בלא ברכה - סימן קנ\"ח סק\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. לא היה הטפל לפניו בשעה שברך על העקר?",
            "answer": "אם היה דעתו בשעת ברכה לאכול גם הטפל, או שדרכו לאכול הטפל אחריו, פוטר את הטפל, ובעינן שיאכל הטפל באותו מקום דוקא, אבל אם אינו רגיל לאכול הטפל וגם לא היה דעתו בפרוש בשעת ברכה, אז מברך על הטפל, ורק ברכת שהכל, דכיון שהוא טפל מפסיד את ברכתו העקרית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. היה הטפל חביב עליו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיברך עליו, ואח\"כ יברך על העקר, ואחרונים הקשו על הרמ\"א, ומסקי דמברך על העיקר לבד גם בזה, משום דעכשיו אוכלו משום העקר, ולא היה אוכלו לבדו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. באיזה מקרים לא שיך לומר דטפל כלל?",
            "answer": "כשאוכל מחמת עצמותם כדי לסעוד את הלב לא שיך טפל כלל דרוצה לאכול את שניהם, וכגון ששותה יין שרף ואוכל גם כן לֶעקַךְ או מרקחת, אע\"ג דנראה שאחד עקר והשני טפל לזה, כיון שכונתו לאכילת שניהם אם כן אין זה טפל לזה, וצריך לברך תחלה על הלעקאך או המרקחת שהם חשובין, ואח\"כ מברך על היין שרף אפילו חביב עליו, ורק היכא דאוכל את הטפל להפיג המרירות ואינו רעב כלל הוי טפל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע טוב להימנע מלאכול פת למיתוק שתיית היין שרף?",
            "answer": "כתבו האחרונים בשם השל\"ה דטוב להימנע מלאכול פת למיתוק שתייית יין שרף, כי מי יוכל להבחין היטב אם הוא רק להפיג מרירותו או גם לסעוד הלב, דאז צריך לברך המוציא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. השורה אחר גמר אכילתו מעט פת ביין שרף כדי לעכל המאכל?",
            "answer": "מברך על היין שרף בלבד והפת טפל לו, דרק מפני שחזק לו לשתותו שורה בו פת להפיג מרירותו, וי\"א דטוב שישתה מעט יין שרף קדם ששורה בו הפת ויברך עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מתי יברך אף על הטפל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם אכל את הטפל תחלה מברך עליו אך רק ברכת שהכל היות והוא רק טפל, הפסיד את ברכתו, כגון שרוצה לשתות, ורוצה לאכול תחלה כדי שלא ישתה אלבא ריקנא, או שאכל גרגרי גודגניות למתק השתיה, והמג\"א פליג דדוקא כששותה משקה שברכתו שהכל מברך על הטפל את ברכת העקר ופוטר אף הטפל אבל כשרוצה לשתות יין אינו מברך על הטפל שהכל, רק ברכתו הראויה לו והרמ\"א לא חילק בזה ולכן הרוצה לאכול צנון חריף ולהפיג חריפותו ואכל מעט פת, לרמ\"א מברך על הפת שהכל, ולמג\"א מברך המוציא, ולכתחילה טוב להימנע לגמרי מלאכול הטפל קדם לעקר, ואם הטפל חביב עליו מברך עליו ברכתו הראויה לו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מרקחת שמניחים על רקיקים דקים?",
            "answer": "אותם רקיקים הוו טפלים למרקחת, שהדבר ידוע שאין מתכוונים לאכול לחם רק שלא יטנפו הידים בדבש, וצריך לברך רק על המרקחת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גלידה בגביע וגלידת קאסטה?",
            "answer": "בגלידת גביע או קרמבו י\"א דמברך שתי ברכות על שני המינים, ובאג\"מ ח\"ד סימן מ\"ג כתב לחלק בין גביע שיש לו טעם שמברך שתי ברכות, לגביע שאין בו טעם שאינו אוכלו לטעמו שמברך שהכל, והאור לציון פי\"ד סימן כ' כתב דמברך תמיד על גלידה בגביע שהכל וה\"ה בקרמבו דעקר כונתו לגלידה, וטוב להפרידם ולברך על שניהם, ובגלידת קאסטה שהיא בין שני ביסקויטים צריך לברך על כל מין בנפרד, וי\"א דמברך רק בורא מיני מזונות דהגלידה רק מטעימו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. קאבוקים - בוטן אמריקאי?",
            "answer": "כיון דמצופה במעטה של קמח יש לברך בורא מיני מזונות מאחר והציפוי נותן טעם חשוב. הוי כדין תערובת קמח לטעם. וה\"ה בשניצל עם ציפוי עב ובציפוי דק יברך שהכל וכן שניצל סויה - זאת הברכה בשם הגרשז\"א זצ\"ל, ובוטנים המצופים בדבש או מתיקה מברך בורא פרי האדמה, מאחר והציפוי טפל לבוטן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חטיף שוקולד מצופה ובו וופל פריך שאחד ממרכיביו קמח?",
            "answer": "כגון קליק וגליק, אע\"פ שלא נתבשל במים, אלא ע\"י קמח מנופח וקלוי שנעשה ע\"י חום ולחץ, מברך בורא מיני מזונות, ואם הקמח ניתן רק לדבק מברך שהכל כגון נוגט זהב - שם."
          }
        ]
      },
      "ריג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה החילוק בין פת ויין לשאר אכלין ומשקין לענין שהאחד יוציא את חבירו בברכתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבפת ויין אין אחד פוטר את חברו בלא הסבה, כיון דחשיבי היה דרכם לאכול בהסבה על מטות, וזה היה קביעותם והתחברותם יחד, אבל בפרות ושאר אוכלים ומשקים אחד פוטר את חברו אף בלא הסבה, ומיהו ישיבה ומיהו בעי, דקביעות קצת על כל פנים בעי, וכל זה לכתחילה אבל בדיעבד כל שכיון המברך להוציא והשומע לצאת, יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד נקטינן האידנא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלדידן הוי ישיבה כמו הסבה לדידהו, דאין דרכנו בהסבה, ולפי זה אין חילוק בין פת ויין ושאר מאכלים, דבישיבה אפילו בפת ויין אחד מברך לכלם, ושלא בישיבה אף בשאר דברים כל אחד מברך לעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם גם בברכה אחרונה אחד מוציא את כלם בשאר מינים?",
            "answer": "דוקא בברכה ראשונה מצטרפים שע\"י כך כלם מותרים לאכול, אבל בברכה אחרונה שכבר אכלו ודעתם להיפרד אין מצטרפים וכל אחד מברך לעצמו, דאין זמון לפרות, דרק בפת בעי זמון אם אכלו שלשה כאחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהי דעת הרמ\"א בזה?",
            "answer": "דרק בפת ביין מהני הסבה או ישיבה לדידן, מה שאין כן בשאר דברים דלא חשיבי וצריך כל אחד לברך לעצמו, ורק אם באו פרות בתוך הסעודה אחד מברך לכלם, דמגו דמהני הסבה לפת מהני נמי לשאר דברים, ובדיעבד אם אחד הוציא את חברו אף בלא הסבה יצא, והוא שנתכון ונתכונו לזה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המוציא את האחרים האם צריך שיאכל וישתה עמהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמוציא את האחרים רק בתנאי שאוכל ושותה עמהם, דדוקא בברכת המצוות שכל ישראל ערבין זה לזה, וכשחברו אינו יוצא ידי המצוה כאלו הוא לא יצא, יכול לברך אפילו אינו חיב בברכה זו, מה שאין כן בברכת הנהנין שאינו חוב המוטל עליו, דלא לתהני ולא לבריך, ואפילו אינם יודעים לברך אינו יכול להוציאם אם לא נהנה בעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ברך להוציא האחרים ואינו אוכל עמהם?",
            "answer": "אפילו בדיעבד לא מועיל, וברכתו הוי לבטלה כיון שאינו אכל בעצמו, אא\"כ דמה שלא אכל ולא שתה היה בשוגג או באונס כגון שנשפך כוסו אחר הברכה וכיוצ\"ב, דבעת הברכה לא היה לבטלה אז יוצאים האחרים על ידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ברך להוציא אחרים ולא ענו אמן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם כיון להוציאם והם נתכוונו לצאת בברכתו יוצאים בברכתו אפילו לא ענו אמן, דקיימא לן שומע כעונה, והרי הוא כמברך עצמו, ולכתחילה צריך לענות אמן כדי להורות שמסכים לברכת המברך."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שלא שמע את כל הברכה מהמברך האם יצא?",
            "answer": "אין יוצא ידי חובתו בשמיעת הברכה אפילו יענה אמן. אא\"כ ששמעה מתחילתה ועד סופה, ונתכון לצאת בה ידי חובתו, והמברך נתכון גם כן להוציא ידי חובתו, ודוקא שדילג איזה תיבה מעקר הברכה, לאפוקי אם דילג איזה תיבה שאינה מעיקר הברכה דמסתברא דיצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מתי אמרינן דהמשנה ממטבע שטבעו חכמים לא יצא?",
            "answer": "כתב בביה\"ל סימן נ\"ט ס\"ד ד\"ה עם הש\"ץ דדוקא כשמשנה בפתיחתן או בחתימתן אבל שאר הנוסח אינו מעכב, אלא התבות שפרטו חכמים בהם, כגון מה שאמרו ברית ותורה ומלכות בברכת המזון, וכגון הזכרת יציאת מצרים ומלכות וקריעת ים סוף ומכת בכורות באמת ויציב, וכל כיוצ\"ב."
          }
        ]
      },
      "ריד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי שם ומלכות אינו מעכב בברכה ומתי מעכב?",
            "answer": "רק בברכה הסמוכה לחברתה, דנמשכת לברכה הקודמת לה שיש בתחלתה שם ומלכות אינו מעכב, אבל בשאר הברכות בין ברכות הנהנין ובין ברכת המצוות, בין ברכה ארוכה שיש בה פתיחה וחתימה, בין שאין לה אלא פתיחה בלבד, כל שאין הזכרת שם ומלכות אינה ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע בתפילת שמונה עשרה לא תקנו מלכות?",
            "answer": "תרץ הב\"י בשם הרא\"ש, דברכה ראשונה כיון דאית בה האל הגדול, חשוב כמו מלכות, וכלהו בתרה דראשונה גרירא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. דילג שם או מלכות?",
            "answer": "יחזור ויברך, ולענין לא תשא רק בשם בלא מלכות עובר, אבל מלכות בלא שם לא עובר - ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. דילג תיבת העולם לבדו?",
            "answer": "צריך לחזור ולברך, דמלך לבד אינה מלכות, ובאבן העוזר העלה דדבר זה ספק הוא ועל כן מספק לא יחזור ויברך, ואם אמר המלך בה\"א הידיעה אינו חוזר - ביה\"ל."
          }
        ]
      },
      "רטו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. העונה אמן אחר ברכותיו?",
            "answer": "איתא בגמ' ברכות דף מ\"ה דהרי זה מגונה, כל שאין זה סיום הברכות ולא יענה אמן אבל אחר שומר עמו ישראל לעד שהוא סיום ברכות ק\"ש, או אחר בונה ירושלים שהוא סיום שלש ברכות ראשונות מן התורה בברכת המזון יכול לענות אמן, וכתב הרמ\"א דנהגו לומר אמן רק אחר ברכת בונה ירושלים בברכת המזון, מפני שהוא סוף ברכות דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השומע ישראל המברך ושמע רק סוף הברכה?",
            "answer": "אם שמע שמזכיר השם וסוף הברכה, חייב לענות אמן אחריו, וי\"א דאפילו לא שמע רק חתימת הברכה צריך לענות אמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השומע תינוק המברך האם צריך לענות אמן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין עונים אחריו, וכתב בכ\"מ פ\"א דברכות סי\"ג בשם הירושלמי דדוקא בתינוק המתלמד אין עונים אע\"פ ששמע כל הברכה, אבל כאשר מברך לפטור עצמו עונים אחריו, כיון דבני חינוך הם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. השומע ברכה מגוי או מיהודי שהמיר דתו לעבודת גלולים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דעונים אמן אחר ברכת גוי אם שמע כל הברכה מפיו, וכתב במ\"ב דה\"ה ביהודי שהמיר דתו ואינו אדוק בעבודת גלולים, אבל אפיקורס וכותי אין עונים אמן על ברכתם ודעת הט\"ז דהוי רשות לענות לעכו\"ם ולא חיוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. גדול הלומד את הברכות מן הגמ' האם יכול להזכיר השם?",
            "answer": "דוקא כשמלמדים תינוק מותר להזכיר השם, אבל גדול בשעה שלומד הברכות בגמ' אומר בלא הזכרת השם ורק כשלומד הפסוקים הנזכרים בתלמוד רשאי לאמרם כמו שהם כתובים עם הזכרת השם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. תינוק שלא הגיע לחינוך מהו לענות אמן על ברכותיו?",
            "answer": "כתב המ\"ב בשם הסמ\"ג דדוקא בהגיע לחינוך עונים אמן על ברכותיו, אבל קודם שהגיע לחינוך אין לענות אמן על ברכותיו, וראיתי בשם הגרשז\"א זצ\"ל דעניית אמן היא גופא חינוך, ובזה מתורצת הקושיא כיצד עונים אמן אחר יתומים שאומרים קדיש ולא הגיעו לחינוך וכן כתב באבן ישראל ח\"ח סימן י\"ד."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המברך ברכה שלא לצורך כלל?",
            "answer": "כגון שמברך בתוך הסעודה על דברים שנפטרו כבר ע\"י ברכת המוציא, דזו ברכה שלא לצורך כלל, והרי זה נושא שם שמים לשוא והרי הוא כנשבע לשוא ואסור לענות אחריו אמן, וזוהי דעת הרמב\"ם אבל דעת כמה ראשונים דהוא דרבנן כיון דמזכירו בברכה בדרך שבח והודאה - מ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד יתכן לגרום לברכה שאינה צריכה?",
            "answer": "כגון שמפסיק בין ברכה לאכילה, דגורם שתתבטל הברכה הראשונה לגמרי, ועיין לעיל סוף סימן קע\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע אסור להוציא שם שמים לבטלה בלא ברכה?",
            "answer": "הוי איסור לכו\"ע דמכלל היראה שלא להזכיר שמו הגדול כי אם בדרך שבח והודאה מה שמחייב, אבל לא לבטלה - תמורה דף ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. השומע את חברו מזכיר שם השם לקלל את חברו?",
            "answer": "צריך להיכנס לתוך דבריו ולהפסיקו ולהציל אותו שלא יחטא כשיקלל, אבל אם חבירו מזכיר השם לטובה אין להפסיקו בדבור אחר, כדי שלא יוציא שם שמים לבטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. ברך על מוקצה בשוגג ולעסו בפיו האם רשאי לבולעו?",
            "answer": "כתב המ\"ב בסימן תקט\"ו סק\"ה דאסור לבלוע המוקצה כשאר אכילת איסור, אע\"פ שתהיה ברכתו לבטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מי שנתספק אם ברך או לא?",
            "answer": "אם הוא דאורייתא חוזר ומברך, ואם הוא דרבנן אסור לחזור ולברך."
          }
        ]
      },
      "רטז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש חילוק בין בשמים תלושים לבשמים מחוברים?",
            "answer": "אין חילוק ואסור להנות מריח טוב עד שיברך. כמו שאסור להנות מאכילה ושתיה עד שיברך, ואיזהו דבר שהוא הנאת הנשמה בלבד, כדכתיב כל הנשמה תהלל יה, דמשמע שהנשמה תהלל על הנאתה, הוי אומר זה הריח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכח והריח בלא ברכה?",
            "answer": "אם נזכר לאחר שגמר להריח הפסיד את הברכה כמו באכילה לעיל סימן קס\"ז ס\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מברכים ברכה אחרונה על הריח?",
            "answer": "לא תקנו ברכה אחרונה על הריח כמו על שתיה ואכילה, מפני שהנאה מועטת היא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שאינו מריח מהו שיוציא אחר בברכתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן רצ\"ז ס\"ה דמוציא, וכתב במ\"ב שם דכל האחרונים חולקים עליו, וסוברים דדוקא להוציא בני ביתו הקטנים שרי דמוטל עליו לחנכם במצוות, אבל לא להוציא גדול שאינו יודע לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היו לפניו שתי ברכות אחת של טעם ואחרת של ריח?",
            "answer": "כל דבר של אכילה ושתיה קדם לריח, לפי שהם חשובות שנכנסות בגוף, ובקול לא תקנו ברכה מפני שאין בו ממש, וכן ברחיצה שאינה נכנסת לגוף."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ברכת עצי בשמים ועשבי בשמים על מה קאי?",
            "answer": "עצי בשמים מברך על עץ ומין עץ אע\"ג דלאו עצץ גמור הוא. מכל מקום אם מוציא עליו מעצו סגי בזה, ואם הוא עשב מברך עשבי בשמים, ואין ברכתו של זה פוטר ברכתו של זה - מ\"ב סקל\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. דבר שהוא לא מין עץ ולא מין עשב?",
            "answer": "מברך עליו בורא מיני בשמים, כגון המוס\"ק, דבושם זה בא מן החיה, י\"א שבא מזעת החיה וי\"א דבא מדם החיה, ולענין לתתו בקדרה הרבה פוסקים מתירים, דאזלינן בתר השתא, והשתא לאו דם הוא אלא עפרא בעלמא הנותן ריח טוב, והפמ\"ג מצריך שיהא ששים כנגדו בתבשיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. פרי הראוי לאכילה ונותן ריח טוב?",
            "answer": "מברך על ריחו הנותן ריח טוב בפרות ויקדים ברכת הריח דמקרבא הנייתה. ואח\"כ יברך על האכילה, והני מילי כנשטלו להריח בו או לאכלו ולהריח בו אבל אם נטלו לאכלו ולא נתכון להריח בו אע\"פ שמעלה ריח טוב אינו מברך, דהוא לזה כדבר שלא נעשה לריח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. דבר האסור באכילה מהו להריח בו?",
            "answer": "מוכח ממוס\"ק דמותר להריח בדבר האסור באכילה, ולא כל דבר שוה בזה, דרק דבר כמו המוס\"ק שעקרו עומד להריח ולא לאכילה לא חיישינן שע\"י הריח יבוא לאכלו, אבל דבר שעקרו עומד לאכילה בודאי צריך לחשוש לכתחילה ולא להריח בו דלמא יעורר התאוה ויבוא לאכלו - ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. המברך שהכל על הריח?",
            "answer": "י\"א שיצא וי\"א שלא יצא דרק על אכילה ושתיה נתקנה ברכת שהכל, ואם ברך בורא מיני בשמים הוא כמו שהכל, דכוללת הכל בין שהריח בעץ או בעשב או בפרי שמריח, הלכך על כל דבר שהוא מסופק בו מברך בורא מיני בשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. קנמון וצפורן שרוצה להריח בהם מה מברך?",
            "answer": "מברך הנותן ריח טוב בפרות, כיון דעקריהו לאכילה קאי, וי\"א שעל צפורן יברך בורא מיני בשמים, המריח בקפה כתוש והיא חמה ונהנים מאותו ריח, מברך הנותן ריח טוב בפרות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ורד ומי ורד?",
            "answer": "ורד עקרו עומד להריח, ומברך עליו בורא עצי בשמים על הגדלים באילנות והגדלים בקרקע מברך עשבי בשמים, וכן על מי ורד שיצאו ע\"י בישול או סחיטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לבונה ומצטיכי?",
            "answer": "לבונה הוא קטף היוצא משרשי האילן, ומצטיכי הוא מן עיץ שהשרף שלו נותן ריח טוב ומברך עליהם בורא עצי בשמים."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. על מה מברך בורא שמן ערב?",
            "answer": "על שמן אפרסמון, וזהו שרף הנוטף מעצי הקטף, שחותכים העץ ומקלפים אותו ונוטף ממנו שמן, ואם ברך עצי בשמים יצא בדיעבד."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פרות עץ שכתשן וטחנן וריח נודף מהם?",
            "answer": "מברך בורא עצי בשמים, ואם כתש פרות שלא גדלים על העץ מברך על ריחם בורא מיני בשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע על פרי שלם מברך הנותן ריח טוב בפרות ומאי שנא מכתשן?",
            "answer": "הפרי גדל עם הריח לכן מברך הנותן ריח טוב בפרות אבל הפרות שנותנים ריח רק לאחר כתישה וטחינה בידי אדם שייך יותר לברך בורא מיני בשמים, על שהוטבע הריח בפנימיותו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שמן שנתן בו בושם שיריח?",
            "answer": "אם נתן בו עצי בשמים מברך את ברכת עצי בשמים, ואם נתן עשבי בשמים, מברך עשבי בשמים ואם נתן עצי ועשבי מברך בורא מיני בשמים, וה\"ה אם נתן במים ושאר משקין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. סינן את הבשמים מן השמן ושאר המשקים?",
            "answer": "כיון שנשאר רק הריח בהם י\"א שמברך בורא שמן ערב, וי\"א שאין מברך כלל, דהוי ריח שאין לו עקר, וכיון שספק הוא נכון לזהר מלהריח בו, ומי שלא מחמיר בזה מותר שיברך בורא מיני בשמים לכתחילה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קלח רך המוציא ריח מהי ברכתו?",
            "answer": "אם מוציא עלים מעצו כשאר אילנות מברך עצי בשמים כגון רוזמרין ויאסמין, אע\"ג דאינו קשה כשל עץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. דודאים הנזכרים במקרא?",
            "answer": "מברך בורא עשבי בשמים - כגון סיגלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חבצלת הגדלה בגינה?",
            "answer": "מברך בורא עצי בשמים דעצו מתקיים לשנה הבאה, אבל דדברא מתייבש ומברך עליה עשבי בשמים."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היו לפניו עצי עשבי ומיני בשמים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לו פטור עצמו בברכה אחת כוללת, אלא מברך על כל אחד הברכה הראויה לו ויקדים עצי ואח\"כ עשבי ולבסוף מיני בשמים, וכתב הרמ\"א דאם ברך על כלם מיני בשמים וכיוון להוציא השאר - יצא, ואם אחר חביב יותר יקדימו כדלעיל סימן רי\"א לענין פרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אגודה שקשורים בה כמה מיני בשמים?",
            "answer": "כתב בא\"ר דטוב לקטום ממנה כל מין בפני עצמו ולברך עליו ברכה הראויה לו לכתחילה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הביאו לפניו הדס ושמן להריח בהם?",
            "answer": "אם ברכותיהם שוות מברך על ההדס ופוטר את השמן, ומיירי שהשמן מפוטם בעצי בשמים, והטעם דמקדים ההדס דהוה בשמים בעצם וחשיב טפי ואילו השמן אין ריחו עצמי, ואם אין ברכותיהם שוות יברך קדם על ההדס ואח\"כ על השמן מטעם הנ\"ל."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ממתי מברכין על המוגמר?",
            "answer": "משיעלה קיטור עשנו, קדם שיגיע אליו הריח כדי שיהא עובר לעשייתו, ובדיעבד יכול לברך אף לאחר שהגיע הריח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עישן את הבית בריח כדי להעביר הסרחון?",
            "answer": "אין מברך על זה כלל, דבעינן שיגמר כדי להריח, אבל אם עישן להעביר הסרחון, אע\"פ שנהנה מן הריח אין מברכים עליו."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי ברכת המוגמר?",
            "answer": "אם שם על הגחלים בשמים של עץ מברך בורא עצי בשמים, ואם שם עשבי מברך בורא עשבי בשמים, ואם שם של שאר מינים מברך בורא מיני בשמים."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המריח באתרוג של מצוה האם בעי ברכה?",
            "answer": "מיירי שנטלו למצוה ולהריח, ומביא השו\"ע דעה ראשונה שאינו מברך דלאו להריח עבידא כיון שהוא של מצוה, ודוקא בזמן נטילתו למצוה אבל קודם לכן ואח\"כ מברך ויש סוברים שכל ימי החג אין לברך עליו לדעה זו, ודעה שניה מביא השו\"ע שמברך, ויברך שתי ברכות על נטילת לולב ועל הריח, וכתב השו\"ע דנכון שלא להריח בו לצאת מידי ספק ברכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הממשמש באתרוג ונשאר ריח בידו או בבגד?",
            "answer": "אין מברכים על ריח זה לכו\"ע אפילו רוצה להריח בשאר ימות השנה, דריח זה אין לו עקר - ביה\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המריח בפת חמה?",
            "answer": "י\"א דמברך שנתן ריח טוב בפת, וי\"א דאין לברך דאין זה ריח חשוב שיהא ראוי לברך עליו, וכתב הרמ\"א שאין להריח בו."
          }
        ]
      },
      "ריז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הנכנס לחנות של בשמים?",
            "answer": "מברך בורא מיני בשמים אע\"פ שהבשמים בחנות מכונסים לסחורה, אע\"ג דבעינן שיהא נעשה הבשם להריח, צריך לומר דנקרא גם בזה עשוי להריח, דניחא ליה לבשם שיריחו האנשים את ריח הבשם ויבואו לקנות ממנו, ולכן מברך בורא מיני בשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לעיל למדנו דאם היו לפניו עצי ועשבי מברך על כל אחד הברכה הראויה לו ומאי שנא מחנות בשמים?",
            "answer": "התם מיירי שנוטל בידיו כל מין ומין, ולכן מברך על כל אחד בפני עצמו, אבל הכא אינו נוטל שום מין בידו אלא כיון דמריח ריח של כמה בשמים כאחת מברך ברכה אחת כוללת על כולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. היושב בחנות הבשמים כל היום? ואם יוצא ונכנס?",
            "answer": "אינו מברך אלא פעם אחת כיון שהריח עולה לו תדיר כל זמן שהוא יושב בחנות ואפילו הסיח דעתו אינו חוזר ומברך, ואם יצא על דעת לחזור מיד אינו צריך לברך שנית, ואם לא היתה דעתו לחזור, צריך לברך בכל פעם שנכנס, וכ\"ש אם נכנס לחנותו של בשם אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. יצא מחנות הבשמים ודעתו לחזור, וחזר והריח בבשמים אחרים?",
            "answer": "כתב במ\"ב דאין צריך לברך ואם נוטלן בידו כדי להריח בהם אפשר דצריך לברך ואע\"ג דקיימלן בסימן קע\"ח דאם יצא ממקומו באכילת פרות צריך לחזור ולברך שאני הכא דהריח בא מעצמו והתם צריך מחדש לעשות מעשה אכילה ושתיה - שעה\"צ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אגודת בשמים המונחת על השולחן וברך עליה והסיח דעתו?",
            "answer": "כתב המ\"ב דצריך לברך שנית ואינו דומה ליושב בחנות בשמים שאפילו הסיח דעתו אין צריך לברך שנית דשאני התם דהריח עולה תדיר, הוי כלא הסיח דעתו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אין מברכים על בשמים של מתים ובשמים של בית הכסא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין מברכין על הריח אא\"כ נעשה לריח, ואלו נעשו להעביר סרחון המת, וסרחון בית הכסא, ואפילו מתכונים להריח אין מברכים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אדם שמזיע הרבה ונותן בושם להעביר זוהמת הזעה?",
            "answer": "כיון שלא באו אלא לסלק הזוהמא אין מברכים עליהם, ואם מתכון גם להעביר הזוהמא וגם להריח מסתפק בפמ\"ג."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מוגמר שמגמרים בו את הכלים?",
            "answer": "אין מברכים עליו, שלא נעשה להריח אלא ליתן ריח בכלים ובבגדים, ואם מתכון גם לגמור וגם להריח צריך לברך, דהרי עומד לריח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המריח בבגדים המוגמרים?",
            "answer": "אינו מברך לפי שזה ריח בלא עקר, וכתב במ\"ב שבעלי בתים שאין להם בשמים להבדלה במוצ\"ש, ולוקחים המדוכה שדכו בה הבשמים ונקלט בה הריח, ברכתם לבטלה דהוי ריח שאין לו עקר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו להריח בבשמים של אשה שהיא ערוה עליו?",
            "answer": "אין מברכים עליהם, לפי שאסור להריח בהם שמא יביא לידי הרגל קרוב בשר, ואפילו באשתו נדה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו להריח בבשמים של פנויה?",
            "answer": "כתב המ\"א דאפשר דמותר, וכתב במ\"ב שכמה אחרונים מחמירים שלא יבוא לידי הרהור, וכל זה אפילו אינה נדה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בבשמים של ערוה בין אם הם תלויים בצוארה או מונחים על השולחן?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאסור להריח לא רק כשתלויים בצוארה אלא אפילו מונחים כעת על השולחן, דע\"י זה יבוא לידי הרהור אם מכירה ויודעה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו לברך על בשמים של עכו\"ם?",
            "answer": "איתא בירושלמי דמברכים על בשמים של עכו\"ם, ובלבד שיהיה מוכח שלא הוקטרו לעבודה זרה, וכגון סוחרים המעשנים לפני חנויותיהן כדי שיבואו לקנות מהם, אבל אם הוקטרו לעבודה זרה אסור להריח בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עכו\"ם שמסובים לאכול ולשתות מהו להריח ולברך?",
            "answer": "סתם מסיבה שלא עכו\"ם לעבודה זרה היא ואין לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ההולך חוץ לכרך ומריח ריח טוב?",
            "answer": "אזלינן בתר רובא, אם רב אנשי העיר עכו\"ם אינו מברך, ואם רב ישראל מברך, וה\"ה מחצה על מחצה מברך, ובביה\"ל נשאר בצ\"ע דהוי ספק דאורייתא, אם לא שנאמר דכל עיקרו של ריח אינו אלא מדרבנן."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתערב ריח שמברכים עליו בריח שאין מברכים עליו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהולכים אחר הרב, וכתב בביה\"ל בשם שמן רקח דקאי על שמן ובשמים של מתים ושל בית הכסא וכדומה שאינם לריח, אבל ריח של עובדי גלולים לא בטיל ברובא, ומדברי הגר\"א נראה דלא סבירא ליה כן ואינו מחלק בין סעיף ז' לסעיף ח'."
          }
        ]
      },
      "ריח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה מקום שנעשו בו נסים לישראל?",
            "answer": "כגון מקום שעברו ישראל ביבשה בתוך הים, ומקום שעברו ישראל בחרבה בירדן, וחומת יריחו שנבלעה במקומה, מברך שעשה נסים לאבותינו במקום הזה, בהזכרת שם ומלכות, ואין צריך לפרט ולהזכיר מה היה הנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נס שנעשה לקצת ישראל?",
            "answer": "אין מברכים עליו אלא אותם שנעשה להם הנס בעצמם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עבר את מקום הנס ולא ברך?",
            "answer": "כל זמן שרואה את מקום הנס יכול לברך, אבל אם עבר כבר ואינו רואה אותו הפסיד ברכתו, כמו בשמע רעמים לקמן סימן רכ\"ז ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כל כמה זמן יכול לברך על הנס?",
            "answer": "כתב השו\"ע כל שעברו שלשים יום מראיה הראשונה, חובה לברך כשרואהו שוב, וקודם לכן אסור לברך וברכתו לבטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מדוע ברכת הרעמים יכול לברך כמה פעמים באותו יום ומאי שנא מברכת הנס?",
            "answer": "שאני התם דמברך על רעמים חדשים, מה שאין כן הכא שלא נתחדש שום דבר מזמן שברך על כן בעי להמתין שלשים יום כדי שיברך שוב."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה מקום שנעשה נס ליחיד?",
            "answer": "אינו מברך כדלעיל בנעשה נס למקצת ישראל, ורק היחיד עצמו שנעשה לו הנס מברך שעשה לי נס במקום הזה, וכל יוצאי ירכו גם כן מברכים שעשה נס לאבי במקום הזה, וכתב בא\"ר דבנו ונכדו צריכים לברך בין שנולדו קדם הנס ובין שנולדו לאחר הנס, משום כבוד אביהם, ומנכד ואילך אין מברכים אלא אם כן נולדו אבותיהם אחר שקרה הנס לאביהם הראשון, דבזה הם שותפים באותו הנס, ומהנכד והלאה מברכים שעשה נס לאבותי או לאבי אבא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שנעשו לו הרבה נסים?",
            "answer": "כתב השו\"ע בהגיעו אל אחד מכל המקומות שנעשה לו נס צריך להזכיר כל שאר המקומות, ויכלול כלם בברכה אחת, וזה דוקא ביחיד, אבל בנסי רבים שמחויב כל אחד להזכיר ולברך, אין צריך להזכיר כל המקומות שנעשו בהם נסים לישראל, וכן ביחיד כתב המג\"א דדוקא הוא בעצמו אבל בנו אינו מחויב להזכיר כל הנסים שנעשו לאביו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הרואה מקום שנעשה נס לרבו?",
            "answer": "מיירי ברבו מובהק, וצריך לברך שעשה נס לרבי במקום הזה. ורק הוא מחויב אבל בניו אינם מחויבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הרואה את האדם שנעשה לו הנס?",
            "answer": "כגון אביו או רבו כתב הרמ\"א דמברך עליו כמו שמברך על המקום שנעשה בו הנס, ולפי זה כל שלשים שלא ראה לאותו האיש, כשפוגע בו אח\"כ חיב לברך - ברוך שעשה נס לאבי או לרבי."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה גוב האריות של דניאל וכבשן האש של חנניא מישאל ועזריה?",
            "answer": "מברך שעשה נס לצדיקים במקום הזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הרואה נציב המלח של אשת לוט?",
            "answer": "מברך שתים, דיין האמת על אשת לוט ואע\"ג דאינה ישראלית, דמצטערינן על שלא הועיל זכותו של אברהם להצילה שזה מורה על תוקף מידת הדין, וברכה שניה על הצלת לוט ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם זוכר הצדיקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הרואה קברו של לוט?",
            "answer": "כתב המ\"ב דמשמע שעל קברו של לוט אינו מברך כלל, דשם אינו מנכר זכירת הצדיקים, רק כשרואה את אשתו שנעשה לנציב מלח, ושם באותו מקום ובאותה שעה בודאי היה כוח תוקף הדין, ואעפ\"כ זכר השם יתברך את אברהם והציל בעבורו את לוט ושייך לברך על זה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו נס היוצא ממנהגי העולם ומהו נס שהוא מנהג בעולם ותולדתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע די\"א שאינו מברך על נס אלא בנס שהוא יוצא ממנהג העולם, כגון עובדא שנזכר באחד שהלך במדבר והיה בסכנת מיתה מחמת צמא, ואתרחיש ליה ניסא ונפק ליה מעין מים וכיוצ\"ב ונצול, אבל נס שהוא מנהג העולם כגון שבאו גנבים בלילה ובא לידי סכנה וניצול, ע\"י שצעק ובאו אנשים לעזרתו, אין חייב לברך כשיגיע שם בפעם אחר, ומכל מקום בשעת ההצלה צריך לברך ברכת הגומל, דבברכת הגומל לא קפדינן כולי האי שיהא על נס גמור כדלקמן סימן רי\"א בדעה ראשונה, והסכימו על זה הרבה אחרונים, ויש חולקים וחייב לברך אף על הצלה שאינה למעלה מן הטבע, ולהודות ולשבח לבורא על שהכין והזמין לו ההצלה ברגע זה, וכתב השו\"ע דטוב לברך בלא שם ומלכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נתקע לו ברזל סמוך לעינו?",
            "answer": "לדעה ראשונה אינו מברך, ולדעה שניה אפשר דמברך על שלא נתקע הברזל בעינו ממש, ומ\"מ יברך בלא שם ומלכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי שנעשה לו נס מה עליו לעשות?",
            "answer": "כתבו האחרונים דיפריש לצדקה כפי השגת ידו, ויחלק ללומדי תורה. ואומר - הריני נותן זה לצדקה ויהי רצון שיהא נחשב במקום תודה שהייתי חייב בזמן המקדש, וראוי לומר פרשת תודה, וטוב וראוי לו לתקן איזה צרכי רבים בעיר, ובכל שנה ביום הזה יתבודד להודות להשם יתברך ולשמוח ולספר חסדו, ונוהגים לעשות סעודת מצוה לאוהביו ומקורביו ות\"ח ועניים בני טובים ולספר הנס ולהודות לשם - חוות יאיר סימן ע'."
          }
        ]
      },
      "ריט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי הארבעה שצריכים להודות על הצלתם?",
            "answer": "יורדי הים כשעלו ממנה לגמרי ולא סגי בחניית ביניים והאם בים דוקא או ה\"ה נהר שמהלכין בו באניות או דוברות עצים - תליא במנהג ספרד ואשכנז המבואר לקמן בסעיף ז', הולכי מדברות כשיגיעו לישוב ולא סגי בחניית ביניים, ומי שהיה חולה ונתרפא והולך כבר על בוריו, ומי שהיה חבוש בבית האסורים ויצא, לדעת המג\"א מיירי בחבוש על עסקי נפשות דוקא, והרבה אחרונים חולקים עליו, ומי שדנוהו לישב יום או יומים בבית השוטרים לכו\"ע אין מברכין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לא קרה לו שום סכנה בים ובמדבר?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דפשוט לכו\"ע בין בים ובין במדבר דמברכים אפילו לא קרה לו שום סכנה, כגון שעבר בים ולא היה שום רוח סערה, ובמדבר ולא תעה בדרך ולא חסר מים, כיון שעלול לקרות שם מקרים כאלה צריך להודות שניצל מזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי שנתחייב ארבעתן? וקטן?",
            "answer": "אינו מברך כי אם ברכה אחת לכולן - פרי הארץ סימן ז', וקטן פחות מי\"ג שנים אין צריך להודות, דלא שיך לומר לחיבים טובות - דהא לאו בר עונשין הוא, וגם לא מצד חינוך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם הנשים מברכות ברכה זו?",
            "answer": "מנהג העולם שאינן מברכות ברכה זו, מפני שצריך להודות בפני עשרה, ולא הוי דרך ארץ לאשה, דכל כבודה בת מלך פנימה, ויש שכתבו שתברך בפני עשרה, על כל פנים בפני נשים ואיש אחד."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי נוסח ברכת הגומל?",
            "answer": "ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם הגומל חיבים טובות שגמלני כל טוב, וצריך לעמוד בשעת ברכה, והשומעים אומרים מי שגמלך כל טוב הוא יגמלך כל טוב סלה, ואם לא אמרו אינו מעכב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם חייב לברך בזמן קריאת התורה?",
            "answer": "כתב במ\"ב בשם המג\"א דיכול לברך אפילו ביום דליכא ס\"ת, אם מתאחר יותר מג' ימים, כגון דיצא מהסכנה ביום ב' לאחר קריאת התורה יברך בפני עשרה ואל ימתין עד יום ה'. ונהגו לברך בקריאת התורה - שערי אפרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך מנין לברך ברכת הגומל?",
            "answer": "צריך לברך ברכה זו בפני עשרה עם בעל הנס, ושנים מהם רבנן דתנו הלכתא, ואם לא שכיחי רבנן לא מעכב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע נהגו לברך הגומל אחר קריאת התורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע לפי שיש שם עשרה, ואם ברך בפחות מעשרה י\"א שיצא דכל עקר עשרה אינו אלא למצוה, ולפי זה אם יודע שלא יזדמנו לו עשרה, יברך בלא עשרה לכתחילה, וכתב הרא\"ה דימתין עד ל' יום פן יזדמן לו עשרה שיוכל לקיים המצוה כהלכתה ויותר לא ימתין. וי\"א שלא יצא, וטוב לחזור ולברך בפני עשרה בלא הזכרת שם ומלכות, דספק ברכות להקל."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המברך ברכת הגומל על חברו?",
            "answer": "כתב הב\"י דלא כשו\"ע דיש לגעור בו, והא\"ר כתב שזולת בן או תלמיד אין רשאים לברך, וכתב השו\"ע דמברך ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם אשר גמלך כל טוב, וענה אמן יצא, ואם לא ענה אמן לא יצא, ומיירי ששמע הברכה מתחילה ועד סוף וכוון לצאת בה ידי חובת הגומל שנתחייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קיי\"ל דשומע כעונה גם בלי שיענה אמן, ואמאי חייב הכא לענות אמן?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דשאני הכא דהמברך לא נתחייב בברכה זו, אלא שמברך דרך שבח והודאה ותהלה על הצלת חברו, משום הכי כל שלא ענה אמן לא יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו שהאיש יברך הגומל בשביל אשתו היולדת?",
            "answer": "קיי\"ל דאשתו כגופו, וכתב המ\"ב דנוהגים קצת אנשים כשיולדות נשותיהם וחוזרות לבריאותם, עומדים ומברכים ברכת הגומל, וכשהיא תענה אמן על ברכתו יוצאת בזה, ונוסח הברכה - הגומל לחיבים טובות שגמלך כל טוב, ונקטינן או שהיא תברך או שלא תברך כלל - הגר\"צ ובר שליט\"א."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המברך ברכת הגומל לעצמו ונתכון לפטור את חבירו?",
            "answer": "אם שמע חברו וכוון לצאת, יצא אפילו בלא עניית אמן, כיון שהמברך גם כן חיב, יצא האחר בלא עניית אמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עד כמה יכול לאחר ברכת הגומל?",
            "answer": "לכתחילה נכון שלא לאחר שלשה ימים, בעד זמן זה קרוי בא מן הדרך, ואם אחר יש לו תשלומין לברך כל זמן שירצה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ההולך מעיר לעיר האם מברך ברכת הגומל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבאשכנז וצרפת אין מברכין כשהולכים מעיר לעיר, שלא חייבו אלא בהולכי מדברות דשכיחי בה חיות רעות ולסטים. ובספרד נוהגים לברך, מפני שכל הדרכים בחזקת סכנה, וכמו בתפילת הדרך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע בפחות מפרסה אין לברך?",
            "answer": "דבמקום קרוב כזה בודאי לאו בחזקת סכנה הוא אא\"כ הוא מקום מוחזק כסכנה ביותר, אפילו פחות מזה מברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הטסים באוירון?",
            "answer": "מנהג העולם לברך הגומל כשטסים באוירון וחולפים על פני ימים ומדברות, וי\"א דיברך בלא שם ומלכות."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. על איזה חולי צריך לברך ברכת הגומל?",
            "answer": "כתב השו\"ע בכל חולי צריך לברך, אפילו אינו חולי של סכנה, ולא מכה של חלל. כל שעלה למטה וירד דדומה למי שדנים אותו, שאין אנו יודעים איך יצא דינו, כמו כן בחולה שנפל למשכב אין אנו יודעים סופו, שכמה פעמים אע\"פ שתחלתו לא היה סכנה, לבסוף מתגברת המחלה ובא לידי סכנה, אבל אם לא עלה למטה כלל רק שיש לו איזה מחוש בעלמא בראש או בגרונו אינו מברך, ודעת הרמ\"א דאינו מברך רק על חולי שיש בו סכנה, וכן נוהגים, וכתבו האחרונים דקצת נוהגים כסברת השו\"ע אם נפל למשכב לא פחות מג' ימים - ח\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חולי שיש בו חום מתי יברך לרמ\"א?",
            "answer": "כתב בביה\"ל דאשתא צמירתא, שיש לו צמרמורת ע\"י חום וקור יחד מברך, אבל חם חולף אינו מברך, ולדעת הח\"א תלוי במספר הימים ששכב כדלעיל."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חוץ מן הארבעה הנ\"ל מי צריך לברך הגומל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמי שנעשה לו נס, כגון שנפל עליו כותל, או ניצול מדריסת שור ונגיחותיו, או שעמד אריה לטרפו או גנבים באו עליו ונצול מהם, וכל כיוצ\"ב צריך לברך הגומל, וי\"א דאין מברכים הגומל אלא הני ארבעה דוקא. וטוב לברך בלא הזכרת שם ומלכות, והמנהג כסברא ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שנסע בעיר וניצול מתאונת דרכים קטלנית?",
            "answer": "לכו\"ע מברך הגומל - מ\"ב סקל\"א, וכן הניצול מכנופיית פורעים ערבים."
          }
        ]
      },
      "רכ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו הטבת חלום?",
            "answer": "החולם חלום ונפשו עגומה עליו, אפילו אין בו משמעות לרע, ייטיבנו בפני שלושה מאוהביו, ויאמר בפניהם חלמא טבא חזאי, והם אומרים לו טבא הוא וטבא להוי, י\"א ג' פעמים וי\"א ז' פעמים, וטוב שיטיבנו בשחרית דזריזין מקדימים למצוות, ואם אינו מתענה יאמרו לו - לך אכול לחמך בשמחה ושתה בלב טוב, ובזמננו מפורש באגרות החזו\"א ח\"ב קמ\"ט דיש להמעיט בשימת לב אליהם, ודי באמירת רבש\"ע בעת נשיאת כפיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שחלם חלום קשה על חבירו?",
            "answer": "כתב בספר חסידים דיתענה, ואם אינו מתענה טוב שיספר לחבירו שיתענה הוא - כה\"ח סימן רפ\"ז סקמ\"ח, ויספר רק ברמז שלא לסכנו. כל מי שחלם חלום רע יפה התענית לבטלו כאש לנעורת. ודוקא בו ביום ואפילו בשבת, מכל מקום אינו מחויב להתענות רק רשות, ודוקא כשעושה תשובה עם החלום, ועוברות ומיניקות לא יתענו רק יפדו בממון."
          }
        ]
      },
      "רכא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי יש לברך על הגשמים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם היו בצער מחמת עצירת הגשמים וירדו גשמים, מברכים עליהם אע\"פ שלא ירדו עדיין כדי רביעה היינו שירדו כל כך על הארץ שיעלו אבעבועות מן המטר וילכו זה לקראת זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה מברך?",
            "answer": "אם אין לו שדה אומר - מודים אנחנו לך ה' אלוקינו על כל טפה וטפה שהורדת לנו, ואילו פינו מלא שירה כים וכו', עד הן הם יודו ויברכו את שמך מלכנו, וחותם ברוך אתה ה' אל רב ההודאות בריבוי ההודאות, ואם יש לו שדה בשותפות עם אחר, מברך הטוב והמטיב, ואם אין לו שותף, מברך שהחיינו."
          }
        ]
      },
      "רכב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה מברך על שמועות?",
            "answer": "על שמועות טובות מברך שהחיינו כשיש לו שמחה מהשמועה לבדו, ואם הם טובות לו ולאחרים מברך הטוב ומטיב. ובעינן שיהיו שותפים עמו בטובה גופא שמברך, ולא סגי בטובה כללית כגון גשמים שזה טוב לכל העולם. ועל שמועות רעות מברך דיין האמת כשיש לו צער מהשמועה ואם שמע כמה שמועות מברך ברכה אחת על כלן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מכל אדם ששומע השמועה יכול לברך?",
            "answer": "אפשר דבעינן שיהא מוחזק בכשרות, ומיירי שהמשמיע ראה בעצמו, אבל אם לא ראה בעצמו, או שהוא אדם לא נאמן, לא יברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שמע שנתפס הגזלן שגזל ממנו האם מברך?",
            "answer": "לא יברך עד שישיב לו הגזלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שנאלץ לישא עשירה מחמת עניותו?",
            "answer": "מברך הטוב והמטיב, ודיין האמת, וכיום ממעטים בברכות אלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נודע לו שהחמיץ יינו?",
            "answer": "מברך דיין האמת, ופשוט דה\"ה אם נשרפו לו נכסיו או שמתה בהמתו וכל כהאי גונא שדרך האדם להצטער בו, אבל הולידה אשתו נקבה והוא השתוקק לזכר אין מברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מדוע תבע יצחק יסורין?",
            "answer": "כיון שהכיר את גודל מידת הדין שלעתיד, תבע יסורין כדי שינקה מכל וכל ולא יצטרך לפחוד עוד ותהיה לו כפרה על כל העוונות, ונענה לו הקב\"ה ואמר לו ממך אני מתחיל, היינו דכתיב ויהי כי זקן יצחק ותכהינה עיניו מראות, וחיב אדם לברך על הרעה בדעת שלמה ונפש חפצה, כדרך שמברך בשמחה על הטובה, כי הרעה לעובדי השם היא שמחתם וטובתם כיון שמקבלים מאהבה מה שגזר עליהם השם, נמצא שבקבלת רעה זו הוא עובד את השם, שהיא שמחה לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מצא מציאה וירא שמא ישמע למלך ויקח כל אשר לו?",
            "answer": "מברך הטוב והמטיב על ההווה, ואין לנו להסתכל על העתיד, שאפשר שלא יהיה כן, וכן מברך דיין האמת על הרעה כגון ששטף הנהר שדהו אע\"פ שכשיעבור השטף היא טובה לו שהשקה שדהו."
          }
        ]
      },
      "רכג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ילדה אשתו מה מברך?",
            "answer": "אפילו רק שמע שילדה בן מברך הטוב והמטיב, הטוב לו דניחא ליה בזכר וגם טוב לה בבן זכר ואפילו יש להם עוד ילדים, ואם ילדה בת ותאב שיולד לו בת לקיים מצוות פו\"ר, אינו מברך הטוב והמטיב ובפעם הראשונה שרואה אותה מברך שהחיינו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מתה אשתו בלדתה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמברך שהחיינו דליכא טובה לאחריני ומקדים דיין האמת על מיתתה וכן כשמת האב קדם שילדתו, היא מברכת שהחיינו ואמאי לא יברך הטוב ומטיב משום שאר בני ביתו דנהנים ושמחים עמו, אלא צ\"ל דברכה זו נתקנה רק כשיש תועלת והנאה. ולכן אין לברך על נכד או נכדה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם צריך לברך ברכת דיין האמת בשם ומלכות?",
            "answer": "כתב המ\"ב דהעולם נוהגים לברך בלא שם ומלכות, ואינו נכון, ועל כל פנים על תמיד חכם שמת ועל קרוביו שצריך להתאבל עליהם, ודאי יזכיר הברכה בשם ומלכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מת אביו וירשו ממון?",
            "answer": "מברך מתחילה דיין האמת, ואח\"כ שהחיינו על הנכסים שירש אם אין לו אחים, ואם יש לו אחים במקום שהחיינו מברך הטוב והמטיב ואמאי מברך שהחיינו או הטוב והמטיב הרי יש לו צער ואנחה, תירץ הרשב\"א בתשובה סימן רמ\"ה כיון שמגיע תועלת מברך, ונהגו שלא לברך – נימוקי או\"ח."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קהל שבנו בית כנסת?",
            "answer": "יעמוד שליח צבור ויברך בקול רם הטוב והמטיב להוציא את כולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. סתר ביתו ובנאו מחדש?",
            "answer": "יש דעות באחרונים בזה, וספקו להקל ואם הוסיף שורה בגובה לכו\"ע מברך, אבל אם בנה או קנה בית חדש מברך שהחיינו, ואם יש לו אשה ובנים מברך הטוב והמטיב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. קנה ספר חדש?",
            "answer": "י\"א שלא יברך דמצוות לאו להנות נתנו, ובח\"א מצדד דיברך אם היה מהדר אחר ספר ושמח בקניתו,שהרי הברכה נתקנה על השמחה ולא על התשמיש, וכ\"כ במור וקציעה, ע\"כ אין למחות ביד המברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קנה כלים ישנים שלא היה לו מעולם?",
            "answer": "מברך שהחיינו דחדשים הם לו, ויזהר לברך תכף קדם שיתרגל ויסתלק השמחה ממנו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קנה בגד חדש מתי עליו לברך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לברך בשעת הקנין אע\"פ שעדין לו נשתמש בבגד, שאין הברכה אלא על שמחת הלב שהוא שמח בקניתן וכשילבשם יברך מלביש ערומים, ואם ילבש הבגד בשחרית, יכול לצאת בברכת מלביש ערומים שבברכות השחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה אין לברך בשעת הקניה?",
            "answer": "דוקא בגד שראוי ללבשו תכף מברך בשעת הקניה, אבל אם אינו ראוי ללובשו עד שיתנו לאומן לתקנו, לא יברך שהחיינו עד שילבש הבגד או ישתמש בכלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חליפה שקונים לנער בר מצוה מתי יברך שהחיינו?",
            "answer": "לכאורה צריך לברך בשעת הקניה, והעצה לזה שלא להקנות החליפה לנער עד לזמן המתאים כגון כשמניח תפילין מדאורייתא פעם ראשונה ואז יברך שהחיינו על הבגד ויפטור התפילין ואת כל המצוות שיקיים מעתה בפעם הראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כלים שצריכים טבילה ובית חדש מתי יברך?",
            "answer": "נסתפק ברעק\"א שלא יברך על הכלים רק לאחר הטבילה שיהיו ראויים לשימוש, וכן בבית רק לאחר שיקבע מזוזה, והקשה בשעה\"צ מסימן רכ\"ה ס\"ג דהרואה פרי ביד חבירו מברך שהחיינו והרי אינו יכול לאוכלו, ותירץ דשאני התם דעצם הפרי כבר נגמר וראוי להינות ממנו אלא שהוא ביד חבירו אבל הכא אינו יכול להשתמש עדיין."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קנה כלים שמשתמשים בהם הוא ובני ביתו?",
            "answer": "מברך הטוב והמטיב, ואפילו קנה רק לבני ביתו מברך דטוב לו שזכה שבני ביתו יהיו מלובשים בבגדי כבוד, אבל אם קנה בשביל עבדו ושפחתו לא יברך, דהוי כאילו מכר להם בשכרם המגיע להם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המקבל מתנה?",
            "answer": "המקבל מברך הטוב והמטיב שטובה היא לו ולנותן, כגון שהוא עני וטובה היא לנותן שזיכהו השם לעשות צדקה, ואם המקבל עשיר ושמח הנותן שמקבל ממנו, הוי טובה גם לנותן, ודוקא כלים או בגדים אבל לא מעות שע\"י זה מתבייש ולא יוכל לברך על זה, וי\"א דצריך לברך שהחיינו. וכתב במ\"ב דהכי נקטינן ולא יברך הטוב והמטיב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חלוק ומנעלים ואנפילאות?",
            "answer": "אין מברכים עליהם שהחיינו, שאינם כלים חשובים כל כך, וכתב השו\"ע דאם הוא עני ושמח בהם יברך, והרמ\"א כתב דאפילו עני לא יברך, וכן נוהגים - פמ\"ג ודרך החיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הלובש בגד חדש מה נוהגים לומר לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנוהגים לומר לו תבלה ותתחדש, אא\"כ היה עשוי מעור בהמה ואפילו טמאה, דכיון שהיו צריכים להרוג הבהמה שיחדש ממנה בגד או מנעל, וכתיב ורחמיו על כל מעשיו, ואע\"פ שהטעם חלוש מאוד ואינו נראה כתב הרמ\"א מכל מקום רבים מקפידים על זה שלא לאמרו."
          }
        ]
      },
      "רכד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה עבודה זרה מה יברך?",
            "answer": "ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם שנתן ארך אפיים לעוברי רצונו, והאידנא אין מברכים שהרי רואים אותה תמיד, ואפילו הלך לעיר אחרת אינו מברך, כיון שראה מין זה בעירו תוך שלושים יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הרואה מקום שנעקרה ממנו עבודה זרה?",
            "answer": "בא\"י מברך ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם שעקר עבודת כוכבים מארצנו, ובחו\"ל שעקר עבודת כוכבים מהמקום הזה, ואומר בשתיהם כשם שעקרת אותה מהמקום הזה כן תעקור אותה מכל המקומות והשב לב עובדיהם לעבדך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הרואה בבל הרשעה?",
            "answer": "אומר ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם שהחריב בבל הרשעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הרואה ששים רבוא מישראל ביחד?",
            "answer": "אומר ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם חכם הרזים, והטעם שאין דעתם דומה זה לזה ואין פרצופיהם דומים זה לזה, והוא יודע מה בלב כל אלו האוכלוסין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הרואה חכמי ישראל? ומלכי ישראל?",
            "answer": "אומר ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם שחלק מחכמתו ליראיו, שהם חלק ה', ובחכמי אומות העולם אומר שנתן מחכמתו לבשר ודם. ועל מלכי ישראל אומר שחלק מכבודו ליראיו, ועל מלכי הגויים שנתן מכבודו לבשר ודם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הרואה קברי ישראל?",
            "answer": "אומר ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם אשר יצר אתכם בדין וזן אתכם בדין וכלכל אתכם בדין ואסף אתכם בדין ועתיד להקימכם בדין ברוך אתה מחיה המתים, ועל קברי עכו\"ם אומר בושה עמכם מאוד חפרה יולדתכם, הנה אחרית גוים מדבר ציה וערבה - ירמיה נ'."
          }
        ]
      },
      "רכה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה את חבירו לאחר ל' יום? ולאחר י\"ב חודש?",
            "answer": "לאחר ל' יום מברך שהחיינו, ולאחר י\"ב חדש מברך מחיה המתים, והוא שחביב עליו הרבה ושמח בראיתו. וטעם ברכה זו שנצול מדין מיתה בר\"ה ויום הכפורים, ואין אנו נוהגים בברכות אלו משום דגברה החנופה בעולם ולא פלוג בזה - חסד לאלפים סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שלא ראה את חבירו מעולם ושלח לו מכתבים?",
            "answer": "אע\"פ שהוא נהנה בראיתו אינו מברך על ראיתו, כיון שלא נתחבר עמו פנים אל פנים אין האהבה ביניהם מעולה כל כך, ומי שלא ראה את בנו או אחיו או אביו מחמת סכנת חולי או מלחמה נהגו לברך - הליכות שלמה פכ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי שנעשה בנו בר מצוה מה מברך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמברך ברוך שפטרני מענשו של זה, וטוב לברך בלא שם ומלכות, ונהגו לברך ברכה זו בשעה שעולה לתורה בפעם הראשונה משנהיה גדול, היינו י\"ג שנים ויום אחד, שאז נודע לרבים שהוא בר מצוה. ומצוה לעשות סעודה ביום שנעשה בנו בר מצוה, כיון שנעשה איש ישראל שנצטוה במצות התורה, ואם הנער דורש הוי סועדת מצוה אפילו אינו באותו יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה פירוש הברכה שפטרני מענשו של זה?",
            "answer": "עד עכשיו נענש האב כשבנו חטא בשביל שלא חנכו למצוות התורה, ועכשיו שנעשה איש, מחויב הוא להתחזק בעצמו למצוות השם יתברך, ומעכשיו יש על האב מצות הוכחה כשרואה שאינו מתנהג כשורה, וכשאינו מוחה בידו נענש עליו, דלא גרע משאר ישראל."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה פרי חדש המתחדש משנה לשנה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך שהחיינו, אפילו רואהו על האילן או ביד חברו, דעיקרה נתקן על שמחת הלב שמשמח על צמיחת פרי חדש, ונהגו שלא לברך עד שעת אכילה, משום אלו ששמחים רק באכילה ולא בראיה, ולא פלוג בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מתי יברך קדם אכילה או לאחריה?",
            "answer": "לכתחילה נכון לברך שהחיינו קדם ברכת אכילה ואח\"כ יברך ברכה הראויה. ובדיעבד אם ברך שהחיינו אחר הברכה שברך על האכילה קדם שהתחיל לטעום אין זה הפסק, ועדיף שיטעם ואח\"כ יברך שהחיינו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם ברכת שהחיינו על הפרי היא חובה?",
            "answer": "כתב המ\"ב דאינה אלא רשות, דאי לא מברך לא נענש, מכל מקום ראוי ליזהר שלא לבטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מברכים שהחיינו על הבוסר?",
            "answer": "אע\"ג קיימלן לענין ברכה על הפרי בסימן ר\"ה סי' דמברכין על הבוסר בורא פרי העץ כשהגיע לפול הלבן ובשאר האילנות משיוציאו פרי שראוי לאכלו ע\"י הדחק, לענין שהחיינו אין לברך עד שיהיה נגמר הפרי לגמרי, ואם ברך, בדיעבד ניתן לסמוך שלא לחזור ולברך בגמר הפרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מי שלא ברך בשעת אכילה ראשונה?",
            "answer": "שוב לא יברך בשעת אכילה שניה וכ\"ש שלא יברך על אותה אכילה עצמה אף שעדיין לא נתעכל הפרי אבל אם כל זמן שהוא עסוק באכילה יוכל לברך שהחיינו כל זמן שלא שבע כי השמחה עדיין נמשכת - קצוה\"ש סימן ס\"ג סק\"ט."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שני מיני תאנים או תפוחים או אגסים או ענבים?",
            "answer": "אם אינם באים לפניו בבת אחת, צריך לברך על כל אחד ברכת שהחיינו, דכשני מינים הם לענין ברכת הזמן, כי שתי שמחות הן, ובגר\"א מפקפק בזה, וכן בחכם צבי ועוד. ולכן טוב יותר שיקח פרי של מין חדש ויכון להוציא גם את זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ברך שהחיינו על ענבים האם צריך לברך גם על המיץ החדש?",
            "answer": "אפילו שתה לאחר ארבעים יום, ויש לו טעם אחר מן מוהל הענבים, מ\"מ הכל שמחה אחת דידע שהמיץ יצא מהם בשעה שאכל ענבים ואינו חוזר ומברך, ויש מצריכים לברך שהחיינו על תירוש החדש, על כן טוב שיברך שהחיינו על איזה מין חדש או מלבוש כדי לפוטרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מברכים שהחיינו על אתרוג?",
            "answer": "כיון שדר באילן משנה לשנה ואינו משתנה מראיתו, ואין הנאה נרגשת בחדושו לא יברך שהחיינו, וכן בעופות ודגים שנזדמנו לו, אפילו שלא טעם מהם מעולם. לא מברך שהחיינו, דזה המין אינו חדש בעצם ואחרים אכלו ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פרי שמתחדש פעמים בשנה? על ריח?",
            "answer": "כיון שבה מזמן לזמן מברך בכל פעם שהחיינו, ועל ריח יש דעות בזה, ונהגו שלא לברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. על מי מברכים משנה הבריות?",
            "answer": "על הלבקן, ועל הכושי, ועל אדום הרבה, ועל הננס, על הסומא והחיגר מבטן אמו, ורק בפעם הראשונה שרואה השנוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הרואה בריות נאות ואילנות טובות?",
            "answer": "אפילו עובד כוכבים או בהמה אומר שככה לו בעולמו, ונכון שלא לברך בשם ומלכות, ואסור להסתכל הרבה בעכו\"ם וכותי רק ראיה בעלמא."
          }
        ]
      },
      "רכו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרואה לבלוב האילן בפעם הראשונה?",
            "answer": "מברך ברוך אתה ה' אלוקינו מלך העולם, שלא חסר בעולמו כלום וברא בו בריות טובות ואילנות טובים להנות בהם בני אדם, ואינו מברך אלא פעם אחת בכל שנה ושנה, ואם אחר לברך עד שיצאו הפרות לא יברך עוד, ובא\"ר כתב דאם לא ראה מקדם לא איבד הברכה וכן משמע בגר\"א ואם נגמר הפרי שראוי לברך עליו שהחיינו, לכו\"ע אין לברך ברכה זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ראה הלבלוב ולא ברך בראשונה?",
            "answer": "יכול לברך בפעם השניה, ולבלוב הוא הוצאת הפרחים, אבל אין מברכים על הוצאת העלים."
          }
        ]
      },
      "רכז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. על מה מברך שכחו וגבורתו מלא עולם ועל מה מברך עושה מעשה בראשית?",
            "answer": "העולם נוהגים לברך על הרעמים שכוחו וגבורתו מלא עולם, שע\"י הרעם מתגלה גבורתו של הקב\"ה יותר מן הברק ועל הברקים עושה מעשה בראשית, ואם שמע רעם וראה ברק כאחת מברך עושה מעשה בראשית על שניהם, ועל הזיקים שהוא כוכב שביט שיש לו זנב של אור ויורה כחץ בשמים ממקום למקום ועל רעידת האדמה ועל הרוחות שנושבות בזעף, מברך עושה מעשה בראשית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כל כמה זמן יכול לברך על הברקים והרעמים?",
            "answer": "אם נתפזרו העננים והשמים נטהרו וזכו לגמרי בין ברק לברק, ואח\"כ נתקדרו שוב ושמע רעם וראה ברק יכול לברך מחדש ודוקא באותו יום, אבל ביום אחר בכל גוונא צריך לברך מחדש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. היושב בבית הכסא ושמע קול רעם או ראה ברק?",
            "answer": "אם יכול לצאת ולברך תוך כדי דיבור יצא, ואם לאו אל יצא, ומיירי שלא עשה צרכיו ולא נגע במקום הטנופת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. תוך כמה זמן מן הברק או הרעם יכול עדיין לברך?",
            "answer": "דוקא תוך כדי דבור, ואם עבר יותר מכדי דבור מעת שראה הברק או שמע הרעם - לא יברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. עשה צרכיו ונטל ידיו ושמע קול רעם?",
            "answer": "יברך תחילה על הרעם ואח\"כ יברך אשר יצר, דזו עוברת וזו אינה עוברת עד חצי שעה."
          }
        ]
      },
      "רכח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ימים ונהרות הרים וגבעות ומדברות?",
            "answer": "מברך עליהם עושה מעשה בראשית, ועל הים הגדול וי\"א האוקיאנוס מברך ברוך עושה הים הגדול בשם ומלכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. על איזה נהרות מברך?",
            "answer": "אלו הכתובים בתורה כמו חידקל ופרת, ודוקא שראה אותם במקום שלא נשתנה מהלכם ע\"י אדם, וה\"ה לענין ימים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. על איזה הרים וגבעות מברך?",
            "answer": "כאלה הרים וגבעות המשונים שנכרת גבורת הבורא בהם."
          }
        ]
      },
      "רכט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי ברכת הקשת?",
            "answer": "הרואה את הקשת במלואה דספק ברכות להקל ולכן אין לברך על מקצת קשת ,מברך זוכר הברית נאמן בבריתו וקים במאמרו, בשם ומלכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו להסתכל בקשת?",
            "answer": "אין להסתכל בו ביותר, אלא רואהו ומברך, דהמסתכל בו ביותר עיניו כהות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע אין כדאי להגיד לחברו שיש קשת?",
            "answer": "משום דמוציא דיבה, ואם אמר לחבירו אינו חייב ללכת לראותה - מקור חיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי מברכים ברכת החמה?",
            "answer": "כשחוזרת למקום שבה נתלתה בשבעת ימי בראשית, והוא מכ\"ח לכ\"ח שנה, והוא בתחלת ליל רביעי. וכשרואה אותה בבקר מוקדם ביום ד' אומר ברוך עושה מעשה בראשית בשם ומלכות, ובשעת הדחק יכול לברך עד חצות וטוב לברך ברב עם ועם נתכסתה בעבים ואין רואים אותה אין לברך, ואם נראה רשומה מבין העבים - מברך - מ\"ב בשם הח\"ס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהם הזמירות והפסוקים שנוהגים לומר בעת ברכת החמה?",
            "answer": "כתב במ\"ב בשם הח\"ס קודם הברכה אומר מזמור קכ\"ח הללו את ה' מן השמים, ואח\"כ הברכה, פיוט אל אדון כל המעשים, מזמור י\"ט השמים מספרים כבוד אל, עלינו, וקדיש."
          }
        ]
      },
      "רל": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי תפילת שוא?",
            "answer": "הצועק לשעבר הרי זו תפילת שוא, כגון שהיתה אשתו מעוברת אחר ארבעים יום לעבורה, שכבר נצטייר צורת הולד ואמר יהי רצון שתלד אשתי זכר, הרי זו תפילת שוא, אלא יתפלל על העתיד לבוא ויתן הודאה על העבר, כגון הנכנס לכרך אומר יהי רצון מלפניך ה' אלוקינו שתכניסני לכרך הזה לשלום, נכנס בשלום אומר מודה אני לפניך ה' אלוקינו שהכנסתני לכרך זה לשלום, ביקש לצאת אומר יהי רצון מלפניך ה' אלוקינו שתוציאני מכרך זה לשלום, וכשם שהוצאתני לשלום כן תוליכני לשלום עד ברוך אתה ה' שומע תפלה, וזוהי תפלת הדרך כשיוצא מכרך גדול, ולא אומרה תכף ביציאתו מן העיר, ובסימן ק\"י מיירי שיוצא מעיר קטנה שאין שם מורא לצאת מן העיר, וצריך לומר רק משום מורא הדרך ולכן אומרה כשהחזיק בדרך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הנכנס למוד את גרנו?",
            "answer": "אומר יהי רצון מלפניך ה' אלוקי שתשלח ברכה בכרי זה, התחיל למוד אומר ברוך השולח ברכה בכרי זה, מדד ואח\"כ ברך הרי זו תפלת שוא, שאין הברכה מצויה אלא בדבר הסמוי מן העין. וכתב בא\"ר דיאמר בלא הזכרת השם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הנכנס למרחץ וסאונה?",
            "answer": "אומר יהי רצון מלפניך ה' אלוקי שהיא עסק זה לי לרפואה כי רופא אתה, ולאחר שהקיז אומר ברוך רופא חולים, וה\"ה בכל מידי דרפואה יאמר זה, ולא יחשוב שתהיה איזה דבר לו לרפואה אלא ע\"י הבורא יתברך שמו, ולכן ע\"י תפלה זו ישים בטחונו בו ויבקש ממנו שתהיה לו לרפואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. המתעטש וחברו אמר לו לבריאות או אסותא?",
            "answer": "יאמר לו ברוך תהיה,ואח\"כ יאמר לישועתך קויתי ה'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. טוב שירגיל אדם את עצמו לומר?",
            "answer": "כל דעביד רחמנא לטב עביד."
          }
        ]
      },
      "רלא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. למי מותר לישון שנת צהרים?",
            "answer": "אם אי אפשר לו ללמד בלא שנת צהריים, יישן ובלבד שלא יאריך בה וכשנעור משנתו אין צורך לברך אלוקי נשמה, וי\"א שיקרא קדם שיישן ויהי נעם משום סכנת המזיקין, ואין נוהגים כן, ויכון להחזיק גופו לעבודת השם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כמה היא שנת הסוס?",
            "answer": "כתב השו\"ע שתין נשמי, וכ\"כ בסימן ד' סט\"ז דדוד היה נזהר שלא לישון שתין נשמין רצופין, פרוש ששים נשימות כדי שלא יטעום טעם מיתה, וכתב הרמ\"א דמשמע בגמ' פרק הישן דדוקא ביום היה נזהר, והאחרונים השיגו עליו דלא נמצא שם בגמ' רק על האמוראים, אבל דוד עצמו גם בלילה היה נזהר, ובעל נפש יחמיר על עצמו על כל פנים, ואין שבת בכלל זה, ובביה\"ל שם כתב דרבו הדעות בשעור שתין נשמין: י\"א דהוא שלש שעות, וי\"א דהוא יותר מחצי שעה, וי\"א שהוא יותר משלש דקות, על כן בעל נפש יחמיר כפי כחו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה נוהגים אנשי מעשה לומר קדם אכילה?",
            "answer": "הנני רוצה לאכול ולשתות כדי שאהיה בריא וחזק לעבודת השם יתברך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. עשיר גדול שדי לו בממונו לפרנס עצמו ובני ביתו כל ימיו מהו שימשיך בעסקיו?",
            "answer": "יכול להמשיך בעסקיו ולהרבות ממונו לדבר מצוה, כגון שכונתו להרבות בצדקה וגמילות חסדים ע\"י זה, או יקח עסקים תחת רשותו כדי להמציא מלאכה לעניי ישראל שישתכרו להחיות נפשם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה עדיף להרבות בתורה ולהרבות גבולו בתלמידים ולהנות מאחרים או להנות מיגיע כפיו כל השבוע ולעסוק בתורה בשבת?",
            "answer": "כתב בביה\"ל אם אי אפשר לזה האיש להתקים תלמודו בידו לזכות בו את הרבים כי אם בספוק צרכיו ע\"י אחרים הרי הוא ככל המון הדיינים והחכמים שהיו מקבלים שכר מתרומת הלשכה, להם ונשיהם ובניהם ובני ביתם, ואפילו הרמב\"ם יסכים לזה, דאין דנים אפשר מאי אפשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. סופר וסוחר בתפילין ומזוזות ונזדמנה לו עסקה והגיע שעת ק\"ש ותפלה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בסימן ל\"ז ס\"ח דפטור מק\"ש ותפלה ותפילין, דהעוסק במצוה פטור ממצוה אחרת אם צריך לטרוח אחר האחרת, וכתב במ\"ב ואפילו אם ע\"י זה לא יתבטל המצוה הראשונה, ואפילו אם מצוה השניה גדולה יותר, כיון שהתחיל לעסוק בראשונה קודם שתגיע השניה, אבל משהגיע זמן ק\"ש ותפילה אסור להתחיל לכתוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם כל סופר וסוחר תפילין מקרי עוסק במצוה?",
            "answer": "כתב במ\"ב שם סקכ\"ד דדוקא אם עקר כונתם להמציא תפילין או מזוזות למי שצריך להם, אבל אם עקר כונתם להשתכר לא מקרי עוסק במצוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. ההולך להקביל פני רבו או לפדות שבויים?",
            "answer": "כתב בביה\"ל ד\"ה דכל, דהם גם כן בכלל עוסק במצוה ופטורים מכל המצוות."
          }
        ]
      },
      "שמה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מהם ארבע רשויות לשבת?",
            "answer": "רה\"י, רה\"ר, כרמלית, ומקום פטור."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזהו רה\"י?",
            "answer": "א. מקום המוקף מחיצות גבוהות י' טפחים לפחות, ורחב ד' על ד' טפחים או יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם החלל ד' על ד' שבין המחיצות כולל את עובי המחיצות?",
            "answer": "לדעת רוב הפוסקים הראשונים בעינן חלל ד' על ד' ללא עובי המחיצות, ויש מן הראשונים שכתבו דגם עובי המחיצות מצטרף לשיעור זה, ובאחרונים כתבו לחלק בשם הרשב\"א דאם ראוי להשתמש על עובי המחיצה מצטרף ונקרא רה\"י, אבל בעינן חלל ד' על ד' ללא המחיצות כדי שיקרא רה\"י בתוך החלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן באלו ד' על ד' הן ואלכסונן?",
            "answer": "הרמ\"א מביא דיש אומרים דלא נקרא רה\"י עד שיהא שיעור ד' טפחים עם אלכסונן – היינו חמשה טפחים ושלשה חומשי טפח כמו במעביר ד' אמות ברה\"ר, ובלבוש השמיט דעה זו והאליהו רבה כתב דיפה עשה מפני שזוהי דעת יחידה, וכל הראשונים חולקים על זה, וכן דעת הגר\"א."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כתלים המקיפים את רה\"י כיצד נידונים?",
            "answer": "אפילו אין רוחב עובין ד' טפחים הוי רה\"י על עובין למעלה, והטעם דכיון שהם עושים ע\"י הקף שלהם את החלל שבתוכן לרה\"י, ק\"ו שהם עצמם יהיו רה\"י, ומיירי שהחלל שבתוכן רוחבו ד' על ד' מלבד הכתלים, דאם אינו רחב ד' על ד' רק בצרוף המחיצות יש פלוגתא בין הפוסקים אם מצטרפים המחיצות לחלל לשיעור רה\"י כדלעיל."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין חורים שבכותלי רה\"י?",
            "answer": "חורים שהם מעבר אפילו פונים לרה\"ר נידונים כרה\"י, ועל כן אסור להוציא איזה דבר המונח על החור לרה\"ר או לכרמלית הסמוך לו, ואם מכניס מרה\"ר לתוכו, חייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שחורי רה\"י יהיו רחבים ד' על ד' טפחים?",
            "answer": "לדעת התוס' בעינן שיהיו רחבים ד' על ד' טפחים, והרשב\"א והמאירי דעתם דאין צריך שהחורים יהיו רחבים ד' על ד' ואפילו הכי דין רה\"י יש להם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מסתכלים על גובהן של חורי רה\"י המפולשים?",
            "answer": "מסתימת השו\"ע משמע דאפילו למטה מעשרה טפחים הוי רה\"י, וכן משמע מלשון הרמ\"א, וכן דעת המג\"א ותוספת שבת, ובאליהו רבה הביא דיש בזה פלוגתא בין הראשונים, ובגר\"א בסימן שנ\"ג פסק דדינם כחורי רה\"ר כיון שהוא למטה מעשרה טפחים ובני רה\"ר משתמשים שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חורי הכתלים שהם כלפי חוץ ואינם עוברים כלפי פנים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנדונין לפי גבהן ורחבן, היינו אם גבוהים עשרה ורחבים ד' על ד' הוי רה\"י, ואם אינם גבוהים עשרה טפחים – אז אם רוחבם ארבעה הוי כרמלית ואם פחות הוי מקום פטור."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין אויר רה\"י?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כרה\"י אפילו גבוה עד לרקיע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נעץ קנה שגובהו מאה אמה ברה\"י ואין ברוחבו ד' טפחים?",
            "answer": "אם זרק עליו חפץ מרה\"ר ונח עליו – חייב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "תבה העומדת ברה\"ר ויש לה גובה י' טפחים ורוחב ד' על ד' טפחים?",
            "answer": "הוי רשות היחיד בין בתוך חללה ובין על גביה, ואוירה עולה עד לרקיע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "תיבה שעומדת ברה\"ר ואין לה גובה י' טפחים מה דינה?",
            "answer": "אין לה דין כרמלית, דאין דין כרמלית בכלים, וכן לא מקום פטור אלא דינה כרה\"ר, דבטלה גבי הרשות שעומדת בו, ואם עומדת בכרמלית הוי ככרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כלי שמחובר לקרקע רה\"ר ואין לו גובה י' טפחים?",
            "answer": "מקרי כרמלית אפילו הוא ברה\"ר, כיון דמחובר לקרקע אין שם כלי עליו, והוי כמו תל פחות מעשרה ברשות הרבים ובעינן שיהיה ברוחבו ד' טפחים, דאם אין ברוחבו ד' טפחים הוי מקום פטור אפילו גבוה עשרה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "א. איזהו רה\"ר?",
            "answer": "רחובות ושווקים הרחבים ט\"ז אמה ואינם מקורים ואין להם חומה./nב. דרך העוברת מעיר לעיר ורוחבה ט\"ז אמה. /nג. רחובות המוקפים חומה ומפולשים משער לשער ואין דלתותיו נעולים בלילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן ששים ריבוא עוברים ברה\"ר בכל יום כדי שיהא דין רה\"ר?",
            "answer": "השו\"ע מביא יש אומרים שסוברים כן, ונקטינן להלכה כדיעה קמייתא דלא בעינן, לפי הכלל הלכה כסתם, וכתב המ\"ב דאין בנו כח למחות ביד הסומכין על דעה זו, דאינה דעה יחידה, ובעל נפש- יחמיר על עצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רחובות ושוקים שרחבים פחות מט\"ז אמות?",
            "answer": "הוי כרמלית ולא רה\"ר."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבואות הרחבים ט\"ז אמה ומתקצרים בקצתן?",
            "answer": "יש אומרים שאם ארכן לאורך רה\"ר, הרי הם רה\"ר, ואפילו כל המבוי רוחבו פחות מט\"ז אמות מכל מקום כיון שארכו לאורך רה\"ר ומפולש לו ורבים בוקעים בו הרי הוא כחלק ממנו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבואות הרחבים י\"א אמות ושליש ושני ראשיהם מפולשים לרה\"ר?",
            "answer": "יש אומרים שהוא רה\"ר דניחא תשמישתיה, ורה\"ר בשני ראשיה, והרבים בוקעים דרך המבוי מצד רה\"ר האחד לצד השני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הדעה בסעיף ח' חולקת על הדעה בסעיף ט'?",
            "answer": "המ\"ב מביא בשם הגר\"א דפליגי, והדעה בסעיף ח' סוברת דאף בפחות מרוחב י\"ג אמות ושליש הוי רה\"ר אם מפולש משני צדדיו, ולדעת התוספת שבת והפמ\"ג לא פליגי, וברוחב י\"ג ושליש מהני אפילו שהמבוי לרוחב רה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בסימן שס\"ד מבואר דמבוי המפולש משני צדדיו לרה\"ר אין דינו כרה\"ר?",
            "answer": "כתב המ\"ב דהתם מיירי כשאין ברוחבו י\"ג אמות, או דמיירי דמפולש משני צדדים לרוחב רה\"ר דאין רבים בוקעים בו."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "דבר הגדל או המונח ברה\"ר מה דינו?",
            "answer": "כל הפחות מג' טפחים בטל לגבי רה\"ר, דאינו חולק רשות לעצמו, ואם הוא גבוה ג' טפחים,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מקום ברה\"ר גבוה ט' טפחים ואין ברוחבו ד' ורבים מכתפים עליו?",
            "answer": "דוקא בט' טפחים מצומצמים הוי רה\"ר אבל יותר או פחות מט' לא הוי רה\"ר אפילו רחב ד' על ד', וי\"א דגבוה מט' ועד י' ומכתפים עליו הוי רה\"ר, ולדינא נקטינן כסברא ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עמוד סמוך לכותל וגובהו י' ורוחבו פחות מד'?",
            "answer": "הוי מקום פטור, ולא אמרינן חוקקים להשלים לשיעור ד', ולכן מותר להוציא ממנו לרה\"י ולרה\"ר."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "גומא ברה\"ר מה דינה?",
            "answer": "אם אינה עמוקה ג' טפחים אפילו רחבה הרבה – הוי רה\"ר, מג' ועד י' אם רחבה ד' טפחים הוי כרמלית , ואם לאו הוי מקום פטור, ואם עמוקה עשרה ורחבה ד' על ד' הוי רה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גומא ברה\"ר ועומקא י' ברוחב ד' על ד' ומלאה פירות או מים?",
            "answer": "אם מלאה מים הוי רה\"י, ואם מלאה פירות אינה רה\"י – דבעינן מחיצות ניכרות, אבל הזורק לתוכה מרה\"ר אסורא איכא, כיון דהפירות הוא דבר שיכול לטלו משם בשבת לא נתבטל לגמרי שם הבור ממנו."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עד איזה גובה תופסת רה\"ר?",
            "answer": "עד גובה עשרה טפחים, אבל למעלה מעשרה הוי מקום פטור, ולכן הזורק ברה\"ר דבלה שמנה ונדבק בכותל למטה מעשרה חייב, למעלה מעשרה פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נעץ קנה ברה\"ר וגובהו עשרה וזרק עליו חפץ?",
            "answer": "אויר רה\"ר הוי מקום פטור, אמנם אם שם כלי על ראש הקנה וגובהו י' ורוחבו ד' על ד' אע\"ג שתחתיו רה\"ר מכל מקום הכלי הוא רה\"י."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם חורי רה\"ר ודינם?",
            "answer": "חורים למטה מג' טפחים ואינם עוברים כלפי פנים דינם כרה\"ר, ואפילו רחבים יותר מדי על ד' נחשבים כקרקע רה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חורי רה\"ר הגבוהים למעלה מג' טפחים?",
            "answer": "נידונים לפי מידותיהם: הגבוהים י' ורוחבם ד' על ד' הוי רה\"י, ואם אינם גבוהים י' ורחבים ד' על ד' הוי כרמלית, ואם לאו הוי מקום פטור, וכדלעיל סעיף ד' ברמ\"א."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזהו כרמלית?",
            "answer": "ים או נהר או בקעה שאינו הילוך לרבים, ורה\"ר המקורה, וקרן זוית הסמוכה לרה\"ר, ומקום שלפני החנויות שיושבים שם הסוחרים, והאצטבא שמניחים עליה פרקמטיא – ורחבה ארבעה וגבוה מג' ועד י'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע ים ונהר לא הוי רה\"י הרי יש להם ד' מחיצות?",
            "answer": "קיימא לן דמים לא מבטלים מחיצות ובים ונהר עמוק הוי מחיצות, וכתב במאירי ובריטב\"א ערובין כ\"ב בשם הרמב\"ן, דכיון שהמחיצות רחוקות זו מזו מאד אינן מצטרפות לעשות מה שביניהן רשות יחיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רקק מים ברה\"ר?",
            "answer": "אם אינה עמוקה עשרה טפחים הוי רה\"ר אע\"ג דהרבים מדלגים עליהם ואינם מהלכים בתוכה, וה\"ה אם נתנו עליה דף מג\"א בשם הרמב\"ם, וברש\"י דף ק' משמע קצת דלא הוי רה\"ר אלא אם כן הרבים עוברים בתוכה, ואם עמוקה י' ורחבה ד' טפחים הוי כרמלית כמו ים, ובפמ\"ג מסתפק לומר דרק לחומרא הוי כרמלית שלא להוציא מתוכה לרה\"י, אבל מן התורה הוי רה\"י, ובמאירי משמע דאגם לא הוי רה\"י דאין המחיצות ניכרות בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין בין העמודים?",
            "answer": "משמע שהמחבר פסק כרמב\"ם וסובר דנידון כרה\"ר אע\"פ שהעמודים הוו כרמלית, אבל רוב הראשונים פסקו דבין העמודים הוי כרמלית למרות דזמנין דרסי בה רבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבואות שיש להם ג' מחיצות ואין להם לחי או קורה ברביעית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי כרמלית, ואם היה לו לחי היה רה\"י גמור מן התורה דקיימא לן לחי משום מחיצה וכל זה לדעת הרמב\"ם, אבל שאר הפוסקים סוברים דע\"י ג' מחיצות נעשה רה\"י גמור מן התורה, אלא דלענין טלטול אסור מדרבנן ככרמלית."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית שאין תוכו עשרה וקרויו משלימו לי', ויש בו ד' על ד' רוחב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דתוכו כרמלית, ועל גבו רה\"י, ועיין בא\"ה דמסתפק דאולי מן התורה תוך הבית רה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חקק ד' על ד' טפחים באמצע הבית להשלים לגובה י'?",
            "answer": "אפילו שהחקק רחוק יותר מג' טפחים מהמחיצות וליכא למימר דהוא כלבוד אפילו הכי נעשה כולו כרה\"י, והטעם דגבי שבת עיקר הקפידא שיהא הרשות שבתוכה משתמרת ע\"י המחיצות המקיפות אותה והכא הם בגובה י', וגם בתוך החקק הוי רה\"י גמורה ושאר צדדי החקק מקרי חורי רה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שהכתלים מבחוץ יהיו גבוהים י' כדי שהחקק יחשב כרה\"י?",
            "answer": "המ\"א מביא שמדברי הרא\"ש משמע דבעינן גובה י' בכתלים שמבחוץ דאם לא היו גבוהים י' אז החקק לא יחשב כרה\"י אלא אם כן יהיה סמוך לכתלים בפחות מג' טפחים דאמרינן לבוד ובא\"ר מסתפק בזה."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "גג הבולט על מחיצות הבית ואין המחיצות ניכרות לעומד על הגג?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי כרמלית ואפילו גבוה ורחב הרבה, והטעם דאין כאן גוד אסיק מחיצות כדי שהגג יהא רה\"י. והאויר הוי כרמלית עד גובה י' כמו בבקעה. והגר\"א וא\"ר חולקים על דין זה וסוברים דמותר לטלטל דאין כרמלית מעל גובה י' טפחים, ובאין הבליטה רחבה ד' טפחים מחוץ למחיצות יש לסמוך ולהקל בטלטול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע הגג הוי כרמלית הרי הוא למעלה מי' טפחים?",
            "answer": "דוקא היכא שהכרמלית מתחילה ממקום נמוך הוי למעלה מי' מקום פטור, אבל כאן דשם כרמלית מחמת שאין לגג מחיצות והוי כהתחלה, ובא\"ר ובגר\"א מפקפקים על דין השו\"ע ואין על הגג שם כרמלית כיון דהוא גבוה מי'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חלון פתוח לגג הנ\"ל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהגג הוי רה\"י, מפני שהגג נחשב כחורי רה\"י לעניין השתמשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זיזין הבולטין מן הכותל וגבוהים למעלה מי'?",
            "answer": "הוי כרמלית אפילו רחבים ד' על ד', כיון שאין מחיצות סביבם, ואם חלון הבית פתוח להם – הוי חורי רה\"י."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין חורי הכרמלית?",
            "answer": "נידונים לפי גובהם ורחבם, כגון בית הסמוך לבקעה ויש בכולו חורים הפתוחים לבקעה ולא עוברים מעבר לעבר לתוך הבית, אם רחבים ד' על ד' וגובהם מג' עד י' הוי כרמלית, ואם לא הוי מקום פטור אפילו גבוהים למעלה מי', ובפחות מגובה ג' טפחים הוי כרמלית דסמוכים לקרקע."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "א. מהו דין הכרמלית?",
            "answer": "שלא יהא פחות מד' על ד' טפחים ולא יותר מעשרה טפחים גובה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בור העומד בקרקע הכרמלית פחות מד' על ד' טפחים?",
            "answer": "אפילו עמוק מאה אמה הוי כרמלית משום דבטל גבי הכרמלית שהוא עומד בו, וקשה דהרי אין כרמלית בפחות מד' על ד', וצריך לומר דהני מילי בעמוד העומד ברה\"ר כל שאין ברחבו ד' על ד' הוי מקום פטור, אבל הכא מצא מין את מינו ובטל לגביה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בור העומד בקרקע כרמלית ויש ברחבו ד' על ד'?",
            "answer": "הוי רה\"י, אם עמוק לפחות עשרה טפחים."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו מקום פטור?",
            "answer": "מקום שאין בו ד' על ד' טפחים וגבוה מג' ועד לרקיע, או חריץ שאין בו ד' על ד' ועמוק ג' ויותר, וכן המחיצות הגבוהות מג' ומעלה ואין ביניהן ד' על ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מקום שארכו אלף אמה ברחב טפח האם מקרי ד' על ד'?",
            "answer": "כתב המ\"א דמרובע בעינן, ולכן נחשב כאין בו ד' על ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם עובי המחיצות מצטרף לארבעה?",
            "answer": "מוכח מלשון השו\"ע דאין עובי המחיצות מצטרף לארבעה וכדלעיל ס\"ב שאלה 2."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין מקום פטור העומד ברה\"ר לבין העומד בכרמלית?",
            "answer": "הרמ\"א הביא בזה ב' דעות, דעה ראשונה דמקום פטור בכרמלית הוי ככרמלית דמצא מין את מינו וניעור ודווקא ברה\"ר הוי מקום פטור, ודעה שניה דלא מחלקים וכתב המ\"ב דהלכה כדעה ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שייך מקום פטור ברה\"י?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שכל דבר שהוא ברה\"י הוי רה\"י, בין גבוה בין נמוך, בין רחב ובין קצר."
          }
        ]
      },
      "שמו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם איסורי הוצאה מן התורה?",
            "answer": "מוציא ומכניס וזורק ומושיט מרה\"ר לרה\"י או מרה\"י לרה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם אסורי הוצאה מדרבנן?",
            "answer": "מוציא ומכניס מכרמלית לרה\"ר ולרה\"י או מהם לכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם היתרי הוצאה מן התורה?",
            "answer": "מקום פטור מותר להוציא ולהכניס לזרוק ולהושיט ממנו לרה\"י ולרה\"ר ומהם לתוכו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הרוצה להוציא מרה\"י לרה\"ר דרך מקום פטור?",
            "answer": "אם עומד ונח במקום הפטור אסור מדרבנן, דלמא יקל אף להוציא מרה\"י לרה\"ר להדיא, ואם לא עמד במקום הפטור רק עבר דרך שם איסור תורה איכא כיון שעשה עקירה ברה\"י והנחה ברה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד במקום פטור ורוצה להחליף ולהעביר חפץ מהעומד ברה\"ר לעומד ברה\"י?",
            "answer": "אסור מדרבנן דלמא אתי לאקולי להוציא מרה\"ר לרה\"י להדיא, וה\"ה אם לוקח מקרקע רה\"ר ליתן לקרקע רה\"י דאסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל ברשויות דרבנן?",
            "answer": "יש אוסרים ויש מתירים, היינו כשעומד במקום פטור ונוטל מהעומד ברה\"ר ומעביר לכרמלית או איפכא, וכן מרה\"י לכרמלית ואיפכא."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין המעביר ד' אמות?",
            "answer": "מן התורה חייב רק במעביר ד' אמות ברה\"ר ע\"י עקירה והנחה, ומדרבנן אסור אף ע\"י עקירה או הנחה לבד, וחכמים אסרו להעביר ד' אמות בכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לטלטל מים לבקעה?",
            "answer": "ים או בקעה תרי גוני כרמלית נינהו, ומותר לטלטל מזו לזו תוך ארבע אמות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו קרפף ומה דינו?",
            "answer": "מקום המוקף מחיצות בלא קרוי כמו חצר, מן התורה הוא רה\"י, וחכמים אסרו לטלטל בו אלא תוך ד' אמות אם גודלו יותר מבית סאתים ולא הוקף לדירה, דאתי למחלף ברשות הרבים בגלל גודלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להוציא מן הקרפף לכרמלית?",
            "answer": "מותר להוציא מן הקרפף לכרמלית, וקשה דהרי אסור להוציא מרה\"י לכרמלית? מכל מקום כאן התירו, שאם נאסור יחשבו שהוא רה\"י גמור ואין שם כרמלית עליו ויבוא לטלטל בכולו ומתוך זה יבאו שאר אנשים לטלטל גם ברה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לקחת מפתח מכרמלית שלפני הגינה לפתוח ולנעול את דלת הגינה?",
            "answer": "הגינה מוקפת מחיצות ודינה כמו הקרפף שאסור לטלטל בתוכה אלא תוך ד' אמות מכל מקום לא אסרו הטלטול ממנה לבקעה שלפניה ולכן מותר לפתוח ולנעול הדלת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איסקופה (מפתן) העומדת בפתח הגינה בין הדלת לבקעה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שאם היא גבוה עשרה ורחבה ד' או שיש לה שתי מחיצות מן הצדדים ומשקוף על גביהן רחב ד' פי תקרה יורד וסותם – ויש עליה שם רה\"י, ואסור להכניס ולהוציא המפתח – דמטלטל מכרמלית לרה\"י, ומרה\"י לכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קיימלן בסימן שס\"א סעיף ב' ברמ\"א דלא אמרינן פי תקרה יורד וסותם אלא במחיצות דבוקות זו בזו?",
            "answer": "והכא המחיצות זו כנגד ואמאי אמרינן פי תקרה יורד וסותם, ותירץ בא\"ר דהכא כיון שאינו מפולש לרה\"ר, דמצד אחד הדלת שבגינה אמרינן פי תקרה יורד וסותם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להכניס מן האסקופה שתחת משקוף הבית לתוך הבית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, דחישינן שמא לפעמים לא יהיה המשקוף רחב ארבעה טפחים ויבוא גם לעשות כן ונמצא מטלטל מן הרשות שלפני האסקופה לתוך הבית, כיון שאז האסקופה בטלה לרשות שלפניה ונעשית כמוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האסקופה היא מקום פטור מהו להכניס ממנה לרה\"י או איפכא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, וקשה דקיימלן דמותר לטלטל ממקום פטור לרה\"י ולרה\"ר, מכל מקום כיון שכל הרשויות שלנו הם כרמלית לדעת כמה פוסקים, ואסקופה זו סמוכה לו אמרינן מצא מין את מינו ונעור, ולא משנה אם פתח הבית פתוח או נעול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי שהביא המפתח לבית הכנסת בשבת מהיכן על השמש ליקח המפתח?",
            "answer": "כתב המ\"ב דיזהר ליקח המפתח רק מתחת למשקוף בפתח ולא לפניו דיש לחוש כדלעיל, ואחר שיפתח המנעול לא יפתח הדלת עם המפתח אלא קודם יוציא את המפתח ויתנהו לנוכרי או יטמינהו תחת האסקופה או מעל המשקוף. ואם יש חדר לפני הפתח לית לן בה וטוב שיעשו כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גגין שלפני החנויות שמוציאים קורות לחוץ ומחפין עליהם בנסרים?",
            "answer": "דינם כרשות שלפניה מפני שאין לה מחיצות מן הצדדים, ועל כן אסור להכניס ממנה לפנים, ולענין להוציא אם בצדה כרמלית מותר, ואם רה\"ר אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יתקן גגין הבולטים לרחוב שיוכל לטלטל מהם ולבית?",
            "answer": "יעשה צורת פתח מכל שלשת הצדדים, ואז מותר להכניס ולהוציא מן הבית לשם ומשם לבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בגג משופע אמרינן פי תקרה יורד וסותם?",
            "answer": "כתב הגר\"א דבגגין שלנו שהם משופעים, אפילו יש מחיצות רחבות ד' מן הצדדים לא מהני שיהא מותר להכניס משם לפנים, דאין אומרים פי תקרה יורד וסותם כיון דמשופע, כמבואר בסימן שס\"א ס\"ב."
          }
        ]
      },
      "שמז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי מלאכת הוצאה מן התורה?",
            "answer": "כשעוקר חפץ מרשות היחיד ומניחו ברה\"ר או איפכא, אבל העושה חצי מלאכה או שנעשית ע\"י שניים שזה עוקר וזה מניח – פטורים, ומכל מקום מדרבנן אסור שמא יבוא לעשות מלאכה שלמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חפץ המונח בבגדיו מערב שבת והוציאו לרה\"ר?",
            "answer": "חייב, מפני דמה שמונח בכיסו חשיב כמונח על גבי קרקע, דבגדיו בטלים לגבי גופו, והנחת גופו כהנחת חפץ דמיא, וממילא כשנטלו משם חשיב עקירה, ואם הניחו ברה\"ר חייב וכן כשהיה החפץ מונח בידו מערב שבת, והוציאו לחוץ והניחו שם – חייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עקר ברה\"ר והניח בידו של העומד ברה\"י?",
            "answer": "חייב, אע\"ג דבעינן מקום עקירה והנחה חשוב היינו ד' על ד' טפחים, ידו של אדם מפני חשיבותה חשיב כמקום ד' על ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הכניס העני ידו לתוך הבית ונטל מידו של בעל הבית והוציאו לחוץ?",
            "answer": "העני עבר איסור תורה, ובעל הבית עבר על לפני עיור לא תתן מכשול, ואם היה מונח במקום שאף אם לא היה בידו יכול היה העני ליטלו, עובר משום מסייע ידי עוברי עבירה, דמחוייב להפרישו אע\"ג דאין יכול למונעו מטלטול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי העומד בחוץ המושיט ידו ונוטל מיד בעל הבית?",
            "answer": "אסור מפני שהוא כנותנו על מנת להוציא, וכן להיפך אם הנוכרי בפנים ונוטל מן היהודי העומד בחוץ יש על היהודי איסור, שיאמרו שהוא נותן לו על מנת להכניס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציא ידו לחוץ והניח ביד חבירו ברה\"ר?",
            "answer": "חייב, ואם יד חבירו מעל י' טפחים פטור, דמקום פטור הוא, ויש חולקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זרק מרה\"י ונעקר חבירו ממקומו וקבלו?",
            "answer": "שניהם פטורים, הראשון משום דלא אתעביד הנחה מכחו שהשני חטפו באמצע הליכתו, והשני משום שלא עשה רק הנחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זרק מרה\"ר ורץ וקבלו ברה\"ר?",
            "answer": "ספק אם חייב, דלמא בעינן שינוח במקום שהיה צריך להגיע לשם משעת עקירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזורק מרה\"ר לרה\"ר ורה\"י באמצע או איפכא?",
            "answer": "פטור, ואם הלך שתי אמות ברה\"ר זה ושתי אמות ברה\"ר השני הרי זה חייב שהרשויות מצטרפות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המושיט מרה\"י לרה\"י ורה\"ר באמצע?",
            "answer": "אם הם בדיוטא אחת היינו בצד אחד של רה\"ר אפילו למעלה מעשרה חייב, ואם הם בשתי דיוטות – זה כנגד זה – פטור ואפילו למטה מעשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פשט ידו לפנים ונטל מים מעל גומא או פירות מעל גומא, והוציאו לחוץ?",
            "answer": "נטל מים מעל גומא חייב, נטל פירות מעל גומא פטור, דלא הוי הנחה על גבי מים וממילא לא מקרי עקירה."
          }
        ]
      },
      "שמח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עמד ברה\"י והוציא ידו מלאה פירות לרה\"ר בתוך עשרה בשוגג?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר להחזירה למקומה דלא קנסוהו בשוגג, ואסור להחזיר לחצר אחרת שכנגדה שלא תתקים מחשבתו לפנות הפירות מחצרו, ויש מתירים אלא אם כן נתכון מלכתחילה לכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל ועשה במזיד?",
            "answer": "אסור לו להחזירה אף לאותה חצר, דקנסוהו רבנן ויאחז בידו עד חשיכה, וי\"א דוקא בהוציא ידו מבעוד יום אז קנסוהו רבנן שהשהה את ידו במזיד ברה\"ר עד שתחשך, אבל אם הוציאה משחשיכה מותר להחזירה לאותה חצר – שמא ישליכה מידו ויבוא לידי מלאכה שיש בה חיוב חטאת, ובא\"ר מצדד להקל כי\"א, ולמעלה מעשרה הוי מקום פטור ומותר להחזירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עמד ברה\"י והוציא ידו מלאה פירות לכרמלית?",
            "answer": "בכל גוני מותר להחזירה – בין בשוגג בין במזיד, ודוקא לאותה חצר אבל לא לחצר אחרת."
          }
        ]
      },
      "שמט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אדם הנמצא ברה\"ר עד כמה יכול לטלטל?",
            "answer": "כל אדם יש לו ד' אמות ברה\"ר שיכול לטלטל בהם, ואם הוא אדם ארוך ביותר מודדים לו באמה שלו, ואם הוא אדם נמוך נותנים לו ארבע אמות של אדם בינוני, שכל אחת מהן ששה טפחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הד' אמות מצומצמות או מרווחות?",
            "answer": "מצומצמות – הן ואלכסונן כדאיתא בסעיף ב'."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה הוא שיעור ד' אמות ואלכסונן?",
            "answer": "חמש אמות ושלשה חומשים וי\"א שמארבע אמות ועד חמש ושלשה חומשים פטור אבל אסור – וכן הסכימו האחרונים, וכתב הגר\"א דבאלכסונן של המרובע שברר לו שרי לכו\"ע לטלטל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרים אוסרים הי\"א לטלטל מארבע ועד חמש ושלשה חמשים?",
            "answer": "אם רוצה לטלטל במישור ולא באלכסון של המרובע שיחד לו מתחלה, וכן כשלא יחד לו ארבע אמות בתחילה לטלטל בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העביר חפץ ארבע אמות ואלכסונן מתי חייב?",
            "answer": "דוקא כשהניח החפץ מחוץ לשעור זה, אבל אם הניח אפילו מקצתו בתוך שעור זה – פטור."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול למסור לחבירו חפץ מד' אמותיו ברה\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע באם חבירו נמצא בתוך ד' אמותיו מותר לו לעקור חפץ ולתנו לחבירו, וכן חברו לחברו שאצלו אע\"ג שהחפץ הולך כמה מלין ברה\"ר ובלבד שלא יוציאנו חוץ לתחום שלו, ויש מי שאוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 על מה צריך להקפיד כל אחד מהמעבירים הנ\"ל?",
            "answer": "שלא יתכון לזכות בחפץ בהגבהתו, דאם מתכון לזכות בו הרי הוא כרגלי הזוכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 כאיזה דיעה פוסקים להלכה?",
            "answer": "בסימן ש\"א פסק השו\"ע כדיעה ראשונה להקל, מכל מקום לדבר הרשות טוב לחוש לדעת האוסרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר להוציא מרה\"י לכרמלית ע\"י ההיתר של הרבה אנשים כנ\"ל?",
            "answer": "דוקא ההולכה ברה\"ר או בכרמלית הותרה בפחות מד' אמות ע\"י הרבה אנשים, אבל אסור להוציא באופן זה מרה\"י לכרמלית, ועל כן לא יפה עושים איזה קהילות שנותנים ספר תורה לבית הכנסת והולכין דרך הרחוב שהוא כרמלית ע\"י הושטה מאחד לחבירו פחות מארבע אמות, והט\"ז אוסר אפילו ע\"י נכרי להוציא מן הבית."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שני בני אדם ברה\"ר שמקצת אמותיו של זה בתוך אמותיו של זה כיצד יעשו?",
            "answer": "כגון שיש ביניהם שש אמות, ומובלע ביניהם שתי אמות – מביאין ואוכלים באמצע שזה בתוך ד' אמות של כל אחד ואחד, ובלבד שלא יוציא כל אחד מתוך שלו לתוך של חבירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שלשה והאמצעי מובלע ביניהם כיצד יעשו?",
            "answer": "כגון שבין שני הקיצונים שמונה אמות, והאמצעי באמצע השמונה ואצלו מונח המאכל, ונמצא שד' אמותיו מובלעין בתוך שניהם, ולכן מותר עם כל אחד מן הקיצונים, ושנים החיצונים אסורים, זה עם זה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להוליך חפץ פחות פחות מארבע אמות ברה\"ר? ובכרמלית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור, דחיישינן שמא יבוא להוליך ד' אמות בבת אחת, דזמנין דלא אדעתיה ואתי לידי אסור דאורייתא, ואף בכרמלית אסרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי מקרי הולך פחות פחות מד' אמות?",
            "answer": "דוקא שעמד לפוש בינתים, אבל אם עמד תוך ד' אמות לתקן משאוי, הוי כמוליך כל ארבע אמות בבת אחת, וחיובא נמי יש בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להוליך חפץ פחות פחות מארבע אמות בבין השמשות?",
            "answer": "כיון שהוא קרוב לבוא ע\"י זה לידי מלאכה דאורייתא גזרו בזה, ובכרמלית דהוי תרתי לטיבותא דעת הט\"ז והאליהו רבה להקל בזה כנגד השו\"ע דאוסר, ואפשר דרק לצורך מצוה או שעת הדחק יש להקל כמו בסימן שמ\"ב דלא התירו שבות בין השמשות כי אם לצורך מצוה או שעת הדחק."
          }
        ]
      },
      "שנ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"ר האם יכול לטלטל חפצים ברה\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לו לטלטל חפצים שאינם צריכים לו דאין לחוש שמא יביאם אליו, ובלבד שלא יעבירם ארבע אמות ברה\"ר, ואם העביר חייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"ר האם יכול ליטול מפתח המונח ברה\"י ולפתוח שם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ולא חישינן שיוציאנו אצלו, בכל שמושו שם. וכן להיפך שעומד ברה\"י ונוטל מפתח המונח ברה\"ר ופותח שם חנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"י האם יכול להוציא ראשו לרה\"ר ולשתות שם?",
            "answer": "אסור מדרבנן אלא אם כן יכניס ראשו ורובו למקום שבו שותה, דחישינן שמא יביא המים אליו, ולא מחלקים בין כלים נאים לשאינם נאים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"י או ברה\"ר ורוצה לשתות בכרמלית או איפכא?",
            "answer": "מותר בזה, דלא גזרינן גזרה לגזרה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"ר ורוצה להשתין או לרוק לרה\"י?",
            "answer": "אסור, דמה שמוציא השתן או הרוק מגופו מקרי עקירה, ואם עשה כן בשוגג חייב חטאת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל בכרמלית?",
            "answer": "אסור מדרבנן, וה\"ה אם השתין או ירק ברה\"ר או בכרמלית בריחוק ארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציא את פיו או אמתו לחוץ?",
            "answer": "גם כן אסור, ולא אזלינן בתר מקום יציאת הרוק והשתן, אלא בתר מקום הגוף העומד ברשות אחרת, והוי כאילו הוציא מרשות לרשות, ובגר\"א כתב דבכרמלית מותר בכהאי גונא. וצריך להביא מאי שנא מהוציא ראשו ושותה מים דמותר מדאורייתא? וצ\"ל דשם רק הפה שותה והכא כל הגוף מוציא את הרוק או השתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המשתין ברה\"י ומתגלגלין המים לרה\"ר או איפכא?",
            "answer": "גם כן אסור, אמנם אם מתגלגלין לכרמלית מותר, דלא גזרו כחו בכרמלית."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתלש רוק מפיו ומוכן לזורקו והוא ברה\"ר?",
            "answer": "אסור לו ללכת ארבע אמות עד שירוק לפני כן, וה\"ה שלא ילך מרשות לרשות, והטעם כיון דעומד ליריקה – משאוי הוי."
          }
        ]
      },
      "שנא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"ר ורוצה לחבר פיו למזחילה ולשתות?",
            "answer": "אם הצינור מונח תוך ג' טפחים לגג אמרינן לבוד ושם גג על זה, והוי כמוציא מן הגג לרשות הרבים ואסור מדאורייתא, ומיירי שהוא בקו ישר עם המזחילה ולא דמי לעיל בסעיף א' דעומד ברה\"ר ומוציא ראשו דשרי אלא דאסרינן מדרבנן, דשם נח בפיו שנמצא ברה\"ר שבה הוא שותה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן מותר לו לקלוט מן המזחילה?",
            "answer": "העומד ברה\"ר וקולט מן האויר את המים היורדים מן המזחילה או מן הגג, דאויר למעלה מעשרה מקום פטור הוא, ואם הוא למטה מעשרה רה\"ר הוא, ושם הוא עומד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה המזחילה בולטת שלשה מן הגג?",
            "answer": "יכול לחבר ידו ולקבל במים, דכיון שבולט שלשה תו לא חשיב כגג, וכגון שאין ד' על ד' והיא למטה מעשרה, אבל אם יש בה ד' על ד' הוי כרמלית ואסור או אפילו אין בה ד' על ד' והיא למעלה מעשרה אסור, דגזרינן שמא יהיה בה רחב ד' על ד' והוי רה\"י ואסור."
          }
        ]
      },
      "שנב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 אסקופה שהיא רה\"י והיה קורא שם בספר ונתגלגל הקלף מצד אחד עד הארץ שהיא רה\"ר מהו לגלול הקלף אצלו?",
            "answer": "מיירי שעדיין אוחז בידו בצד השני של הקלף, ומותר לו לגוללו אצלו משום בזיון כתבי הקדש, אבל בשאר דברים אסור אפילו נפלו רק לכרמלית, ויש מקילים בנפל לכרמלית – הגר\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נתגלגל הספר חוץ לארבע אמות מהו לגוללו אצלו?",
            "answer": "אפילו הכי שרי ולא גזרינן דלמא אתי לאקולי לאתויי ד' אמות אפילו היכא דנפל כולו מידו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היה עומד על הגג ונתגלגל סדין מידו מהו למושכו אליו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר למושכו אליו אם לא הגיע לעשרה טפחים תחתונים, ואפילו אם היה הכותל משופע ונח עליו, דלא גזרינן בלמעלה מעשרה טפחים משום רה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל והגיע לעשרה טפחים תחתונים?",
            "answer": "אם היה הכותל משופע אוסרים אפילו בכתבי הקדש אלא הופכה על הכתב ולא דמי לאסקופה בס\"א דמקילים, ואם הכותל לא היה משופע ועדיין עומד באויר ולא הגיע לארץ גוללו אצלו, והגר\"א חולק בהגיע לתוך ג' סמוך לקרקע דחשוב כמונח על הארץ ואסור לגוללו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה אנו מחמירים בכותל משופע שלא לגוללו אצלו?",
            "answer": "דווקא שרבים מכתפים עליו, הא לאו הכי כרמלית הוי ומותר לגוללו אצלו כיון דאגודו בידו, ודווקא בכתבי הקדש מקילין בזה, ולא בשאר דברים, והגר\"א מיקל בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בכותל שאינו משופע והגיע לעשרה טפחים האם מקילין גם בשאר דברים?",
            "answer": "כל שהגיע לעשרה טפחים בשאר דברים אסור להביאו אצלו, דגזרינן שמא יפול כולו לארץ ויבוא לאתויי אצלו, ויש מקילים בזה וכל זה באויר רה\"ר, אבל באויר כרמלית מותר לכו\"ע להביאו אצלו כיון שאגודו בידו."
          }
        ]
      },
      "שנג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שני בתים ברה\"ר זה מול זה וזרקו מזה אל זה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם ערבו ביניהם מותר לזרוק מזה אל זה, ובלבד שיהא מעל עשרה דהוי מקום פטור, אבל למטה מעשרה אסור, ומיירי ששניהם שוים ולא חישינין שמא יפול למטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שני הבתים הנ\"ל ואחד גבוה מחברו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לזרוק מזה לזה, דחישינן שמא לא יכוין יפה בזריקה ויפול לארץ ואתי לאתויי, ואם החפץ הנזרק הוא מחרס מותר, דאם יפול לארץ ישבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שני הבתים הנ\"ל וכרמלית עוברת ביניהם?",
            "answer": "כתב מרן דמותר בכל גונא דהיינו אפילו אחד גבוה ואחד נמוך, אמנם דווקא בערבו זה עם זה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "זיז הבולט מן הכותל לרה\"ר האם מותר להשתמש בו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלמעלה מעשרה טפחים ויש בו ד' על ד' והחלון פתוח מותר להשתמש בו, ולמטה מעשרה אסור להשתמש בו דהוי כרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הזיז הנ\"ל ואין בו ד' על ד'?",
            "answer": "אפילו אין החלון פתוח לו מותר להשתמש דהוי מקום פטור מעל עשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שני זיזים זה למטה מזה והם של שני אנשים?",
            "answer": "אפילו הם למעלה מעשרה, אם יש בזיז העליון שלפני החלון ד' על ד' אסור להשתמש עליו, וכן בתחתון, והלבוש מיקל בתחתון. ודווקא בכלים ששבתו בבית אבל מה שהיה תלוי על הזיז בבין השמשות מותר לטלטל מזיז לחבירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו הזיזים של אדם אחד?",
            "answer": "בכל גונא שרי, ואם ערבו יחד אפילו של שני אנשים שרי – פמ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אין בשני הזיזים ד' על ד'?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשתמש בשניהם ובכל הכותל עד עשרה טפחים התחתונים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה בזיז התחתון ד' על ד' ובעליון אין בו ארבעה?",
            "answer": "משתמש בעליון כנגד החלון בלבד, בשאר הזיז שכנגד החלון מכאן לכאן אסור להשתמש מפני התחתון שחלק רשות לעצמו ואוסרים זה על זה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה כלים מותר להשתמש על הזיז?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדווקא בכלים הנשברים מותר להשתמש, שאם יפלו לרה\"ר ישברו, אבל שאר כלים אסור להשתמש, שמא יפלו לרה\"ר ויבוא להביאם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה כלים מותר להשתמש על הגג שהוא ד' על ד'?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר להשתמש בכל הכלים, וביאר בב\"ה דכיון דעל פי רוב הגג רחב הרבה יותר, לא פלוג רבנן בזה, אמנם בזיז אפילו היה רחב הרבה אסור דלא פלוג בזה, דסתמו לא להיות רחב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זיז היוצא לאויר הכרמלית?",
            "answer": "כל שגבוה עשרה לעולם מותר ובכל הכלים דשם אין אויר כרמלית תופס, אבל בפחות מעשרה אסור דהוי כמוציא מרה\"י לכרמלית."
          }
        ]
      },
      "שנד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בור ברה\"ר וחוליא סביבו מהו למלאת ממנו לרה\"י?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם עומד הבור תוך ארבעה טפחים לרה\"י דלא דרסי בה רבים כלל מותר למלאת ממנו לרה\"י אפילו אין החוליא גבוה עשרה אלא בצרוף הבור, הוי הבור רה\"י ונמצא דמוציא מרה\"י לרה\"י דרך מקום פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה הבור רחוק ארבעה טפחים מרה\"י?",
            "answer": "אין ממלאים ממנו דהמקום הוי רה\"ר אלא אם כן תהא החוליא גבוהה עשרה, ואם כן ממלא מרה\"י לרה\"י דרך מקום פטור, דהדלי ששואב בו הולך למעלה מעשרה ששם מקום פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך שגם החלון ששואב ממנו יהא גבוה עשרה טפחים מן הקרקע?",
            "answer": "בעינן שהדלי לא יראה את אויר רה\"ר ולכן צריך שגם החלון יהא לפחות בגובה של עשרה טפחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העומד ברה\"ר ומשלשל דלי בחבל לתוך בור עמוק ד' ורחב ד' וממלא מים ומוציא לרה\"ר?",
            "answer": "חייב על המים, ועל הדלי פטור דהרי לא הוציא את החבל מתחת ידו בשהוריד לבור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בור וחלון העומדים בדיוטא אחת מהו להוריד הדלי מן החלון אל הבור?",
            "answer": "כתב המג\"א דאסור להוריד הדלי מחלון לבור, דהוי הושטה מרה\"י לרה\"י דרך רה\"ר דאסור אף למעלה מעשרה, והבאור הלכה נשאר בצ\"ע מפני שבירושלמי פרק הזורק איתא דמושיט לא הוי כי אם ע\"י שנים – כעין שהיה במשכן."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אשפה שהיא בר\"ה וגבוה עשרה ורחבה ארבעה האם מותר לזרוק לה מרה\"י?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם היא של רבים מותר לזרוק לה מרה\"י הקרובה אליה, ואם היא של יחיד אסור, משום דיחיד עשוי לפנות אשפה שלו ויבוא לשפוך שם כדרכן ונמצא שופכים מרה\"י לרה\"ר, ואם אינה גבוה עשרה היו האשפה כרמלית ואסור לזרוק לה מרה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האשפה מופלגת מן החלון ארבעה טפחים מהו לזרוק לשם?",
            "answer": "אם החלון גבוה עשרה מותר לזרוק דהוי זריקה מרה\"י דרך מקום פטור. ומה שכתב השו\"ע \"הקרובה לה\" בא לאפוקי שאם האשפה רחוקה מרה\"י שלא יזרוק שעלול ליפול ברה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן ערוב בין הבתים לאשפה?",
            "answer": "כיון שאין שם דיורין לא בעינן ערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך לחוש שמא יתגלגל מן האשפה לרה\"ר ואתי לאתויי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין לחוש לזה, מפני שזורקים דברים מאוסים ולא אתי לאתויי אח\"כ אפילו אם יתגלגל לרה\"ר."
          }
        ]
      },
      "שנה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי גזוזטרא? וכיצד משתמשים בה לשאיבת מים?",
            "answer": "דף היוצא מן כותל הבית ומיירי הכא שסמוך לים או לנהר, והדף למעלה מן המים, ויש נקב באמצעיתו וחלון הבית פתוח לו, וכשימלא מים דרך הנקב, מטלטל מן המים שהם כרמלית לרה\"י, לכן צריך לעשות מחיצה גבוהה עשרה טפחים מסביב לגזוזטרא דע\"י זה כל מה שלמטה ממנה נהיה לרה\"י, ואע\"פ שהמחיצה תלויה ואינה מגעת עד המים, הקלו במים ואמרינן גוד אחית מחיצתא, וכן יכול לעשות מחיצה סביב הנקב בלבד והוא שיהא ד' על ד' טפחים, דפחות מזה לאו שמיה מחיצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה היכן עושה את המחיצות בגזוזטרא (מעליה או מתחתיה)?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין חלוק בזה, ואפילו יעשה המחיצות על גבה אמרינן גוד אחית, ויש מהראשונים שחולקים בזה, דרק אם עשה המחיצות למטה מן הגזוזטרא אמרינן גוד אחית – ולכתחילה נכון להיזהר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לשפוך שופכין מן הבית אל הים דרך נקב הגזוזטרא?",
            "answer": "כיון שעשה לה מחיצות כתב מרן דיכול לשפוך ממנה, ואפילו שהשופכין ילכו מחוץ למחיצות הגזוזטרא מותר, וכתב המ\"ב דאפילו סמוך לרקק שהוא רה\"ר מותר – דאינו מתכוין לכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המפליג בספינה האם יכול למלאת מים מן הים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יעשה דף אפילו בלא מחיצות – שרי דאמרינן גוד אחית מחיצתא – שהקלו בספינה ואמרינן כוף את הצדדים כאילו יש שם מחיצות ואח\"כ אמרינן גוד אחית עד מיא, והני מילי כשדופן הספינה תוך עשרה טפחים לים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "דופני הספינה מבחוץ גבוהים עשרה כיצד יעשה?",
            "answer": "נמצא שהשואב מן הים שהוא כרמלית צריך להגביה הדלי למעלה מעשרה שהוא מקום פטור כדי להכניסו לספינה שהוא רה\"י, הקלו בזה ע\"י הכר זיז ומה שכתב השו\"ע דעושה בו נקב, הסכימו האחרונים דלא בעינן נקב ויכול למלאת אפילו שלא במקום הזיז – ט\"ז, ומג\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אופן יכול לשפוך שופכין מן הספינה לים ללא דף וללא זיז?",
            "answer": "אם שופך השופכים על דופני הספינה והם יורדים לים, וה\"ה דיכול להניח עצמות וקליפות והם יורדים לים, וטעם הקולא משום דאין כאן אלא כוחו ולא גזרו בזה בכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי ספינות זו אצל זו האם מותר לטלטל מזו לזו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לטלטל מזו לזו, אלא אם כן קשורות זו בזו, ולא סגי בסמוכות דיכולות להתרחק זו מזו, ונמצא כרמלית מפסיק ביניהם וחישנין דלמא נפיל ואתי לאתויי מכרמלית לרה\"י, ומטעם זה אפילו הן של אדם אחד אסור, ויש מתירין כשהם של אדם אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו דופני הספינה גבוהים עשרה טפחים מעל המים?",
            "answer": "מותר לטלטל מזו לזו אפילו לא קשורות משום דמטלטל מרה\"י לרה\"י דרך אויר מקום פטור למעלה מעשרה, ומיירי שאינן בשורה אחת דאסור להושיט בזה אלא זו כנגד זו, וצריכים לערב אם הם של שני בני אדם, והב\"מ סובר שאם אינן קשורות לא מועיל הערוב כיון שעומדות להתפרד, ואסור לטלטל מזה לזה אם הם של שני בני אדם."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 כיצד יש לעשות בית הכסא שעל פני המים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ע\"י מחיצה תלויה, שגבוהה עשרה טפחים אע\"פ שאינה מגעת למים, ותהא עשויה לפנות שם בשבת – היינו שיעשה אותה למטה סביב לצד המים, דמה שנעשה למעלה לצניעות עבידא ולא מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר בית הכסא הנ\"ל ללא מחיצות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם עשה דף או קנה פחות מג' סמוך לנקב דהוי לבוד, והוי חורי רה\"י ונופל מרה\"י לרה\"י, ואע\"ג דנופל משם למטה למים דהוא כרמלית, כחו בכרמלית לא גזרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נשבר הדף בשבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר – משום דגדול כבוד הבריות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית הכסא הבולט חוץ לחומת העיר וצואה נופלת לכרמלית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו מותר ע\"י מחיצה התלויה שלא התירו אותה אלא במים, אלא בעינן שהמחיצות יגיעו עד הקרקע, וע\"י דף שרי, דכחו שרי בכל כרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית הכסא למעלה מעשרה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א דשרי בכל ענין, דהא מוציא מרה\"י לכרמלית דרך מקום פטור – היינו האויר שלמעלה מי', ויש חולקים והגר\"א, והב\"מ, והמאמר מרדכי מפקפקים על הי\"א הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה שם צואה מבעוד יום?",
            "answer": "שרי בכל ענין בזה, כיון שמקום צואה הוי מקום פטור דלא דרסי בה רבים, ומסתמא אינה רחבה ד', ואע\"ג דקיימלן דבפחות מגובה ג' בטל גבי הרשות שהוא עומד בו, שאני צואה דלא דרסי עליה ולכן הוי מקום פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית הכסא העומד בין שני בתים מה דינו?",
            "answer": "כיון שאין מקום פטור ברה\"י לכו\"ע, אסור לפנות שם אם לא ערבו יחד ולא עשו תקון מבעוד יום, ומיירי שיש שני מושבים נפרדים ומחיצה ביניהם והצואה נופלת לבור משותף, ומוציא מרשותו לרשות המשותפת, ומהני תקון דף או קנה כדלעיל ס\"ב שאלה 2, ובדיעבד כששכחו ולא ערבו מותר, דגדול כבוד הבריות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם מותר להולכי ספינות לעשות צרכיהם על משוטיה?",
            "answer": "הואיל ואין המשוטה גבוהה עשרה אע\"פ שרחבה ארבעה אינה אלא כרמלית – ומותר דמוציא מכרמלית לכרמלית."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מים שאינם עמוקים עשרה טפחים מהו לשפוך להם או לשאוב מהם ע\"י מחיצה תלויה?",
            "answer": "כיון שאין בהם עשרה כיבשה דמיא, ואין להקל ולהתיר במחיצה תלויה, והמג\"א חולק על זה וסובר דאין לחלק בזה, אם לא שרבים מהלכים שם ע\"י הדחק ואז לכו\"ע כקרקע דמיא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יבשו המים ובתחילה היו עמוקים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכל שכן דאסור."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית ועליה על גביו העומדת אצל הנהר ולכל אחת גזוזטרא בולטת מהו לדלות על ידה מן הנהר?",
            "answer": "אם כל אחד עשה מחיצות סביבה כדין המבואר בסעיף א', שתיהן מותרות בשבת, כל אחד לדלות בשלו אפילו שלא ערבו ביחד, וי\"א דכל זה דוקא כשמשוכות הגזוזטרות זו מזו, אבל אם מכוונת אחת תחת השניה, והעליונה משתמשת בתחתונה ואין ביניהם עשרה שתיהן אסורות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "תקנו בשותפות רק גזוזטרא אחת כדין?",
            "answer": "נחשבים כשני אנשים הדרים בחצר אחת ואסורים שניהם לדלות דרך הגזוזטרא ההיא כיון שרשות שניהם שולטת עליה אלא אם כן ערבו ביניהם, והני מילי כששתי הגזוזטרות העומדות זו על גב זו אינם רחוקות במשך הכתל ארבעה טפחים, דנוח תשמישתיה, אבל אם היו רחוקות ארבעה טפחים – שרי אפילו לא ערבו ביניהם, דלא אסרי אהדדי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה מה הגובה שבין שתי הגזוזטרות?",
            "answer": "אפילו יותר מגובה עשר אמות לא קפדינן, אע\"פ דקשה תשמישתיה, ואוסר באופן האסור, ומותר באופן המותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשו בשתיהן בשותפות משל שניהם?",
            "answer": "אין אחת אוסרת על חברתה, דאמרינן דכל אחת סלקה נפשה מחברתה כיון שעשתה לה תקון בפני עצמה, וכל שכן אם עשו רק באחת בשותפות והשניה עשתה לעצמה, בודאי מותר לכל אחת למלאת בלא ערוב, דבודאי סלקא עצמה מחברתה."
          }
        ]
      },
      "שנו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי אמת המים שבחצר? ומה דינה?",
            "answer": "תעלת מים עמוקה עשרה ורחבה ארבעה הנכנסת לחצר מצד אחד ויוצאת מצד שני דרך נקבים שתחת הכתלים, והוי כרמלית ואסור למלאת ללא תיקון, ובשעור פחות מעשרה או שאינה רחבה ארבעה בטלה לגבי רה\"י ומותר למלאת מים ממנה, אמנם ברכת מים שבחצר אפילו עמוקה הרבה אינה צריכה שום תיקון – דבכלל רה\"י הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו התיקון המתיר למלאת מאמת המים שבחצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לעשות לה מחיצה גבוה עשרה בכניסתה וביציאתה שבתוך החצר ויהיה טפח ממנה משוקע במים – דכיון שמבדילין משאר המים שמחוץ לחצר, המים שבתוך החצר בטלין לגבה, ושם רה\"י עליהם, ובעינן שיהא ניכר שנעשה עבור המים לכן לא מועילה בזה מחיצת החצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה המחיצה כולה משוקעת במים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן טפח ממנה יוצא למעלה – כדי שתהא ניכרת קצת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשה המחיצה מקנים?",
            "answer": "אם יש פחות מג' טפחים בין קנה לקנה אמרינן לבוד – ושרי, וביותר מג' אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה יהא מותר למלאת מן האמה ללא צורך במחיצה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שאם הנקבים בכתל שהאמה נכנסת ויוצאת אינם רחבים שלשה לא צריך מחיצה – דאמרינן לבוד והוי כסתום."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שנפרצה ולשון ים עוברת לתוך החצר מהו למלאת ממנו?",
            "answer": "אם אין בפרצה יוצר מעשרה הוי כפתח ומותר למלאת מן המים ולהכניס לבית, אע\"פ שהיא עמוקה עשרה ורחבה ארבעה, כיון שאינו יוצא מצד שני של החצר הוי כבור שבחצר – ומחיצות החצר מתירים אותה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרצה החצר במלואה או יותר מעשרה?",
            "answer": "אם נשאר במקום שנפרץ גדודים גבוהים עשרה והמים מכסים אותם – מותר למלאת ממנו בחצר, דפעמים שהמים שוקעים והמחיצה נכרת בחצר, אבל בבית לעולם אינה נכרת לכן אסור למלאת ממנה ולהכניס לבית, אלא אם כן עשו מחיצה גבוה עשרה על המים ורחבה כדי שלא ישאר בפרצה אלא עשר אמות פרוץ דהוי כפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרצה החצר במלואה או יותר מעשרה ולא נשאר גדודים גבוהים עשרה?",
            "answer": "אסור למלאת בחצר וה\"ה דאסור לטלטל בחצר כיון שהוא פרוץ יותר מעשרה למקום האסור, והני מילי כשאין בלשון הים עומק עשרה אבל אם הלשון עמוק עשרה טפחים, דופני הגומא נחשב למחיצה בין המים ובין החצר ומותר לטלטל בחצר – אבל אסור למלאת ממנה כיון שאין מחיצה על גבה בינה לבין המים בחוץ."
          }
        ]
      },
      "שנז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה מים צורך אדם בכל יום? ובאיזה שטח הם נבלעים?",
            "answer": "שערו חז\"ל דכל אדם צריך להשתמש בכל יום סאתים מים לרחוץ בהם פניו ידיו ורגליו ושאר ענינים הצריכים לו [שש עשרה ליטר לפי ר\"ח נאה, ולפי החזו\"א זה עשרים ושמונה ליטר בקרוב] ושערו חז\"ל דנבלעים בשטח של ד' על ד' אמות ואינם מטנפים הקרקע של החצר, ולכן אינו מקפיד שיצאו לחוץ דוקא, ואפילו יצאו אח\"כ אין מחשבתו לכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שהיא פחותה מד' על ד' אמות וסמוכה לרה\"ר האם מותר לשפוך לתוכה מים בשבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לשפוך לתוכה מים בימות החמה, ובימות הגשמים שרי, כיון דהסאתים שהאדם משתמש בהם אינם נבלעים בקרקע ונעשית החצר רפש וטיט ודעתו קצה בזה, לכך ניחא ליה שיזובו המים לחוץ, ואם יצאו נתקימה מחשבתו ויש לגזור שמא ישפוך להדיא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יתקן את החצר שאין בה ד' על ד' אמות?",
            "answer": "יעשה בה גומא שתהא חללה מחזקת סאתים בין בתוך החצר או בצד החצר ואז כשישפוך המים בחצר לא יקפיד עליהם שיצאו לחוץ כיון שאפשר להם לירד לגומא ולא יטנף חצרו, ועל כן אפילו אם יצאו לחוץ לא הוי כמוציא מרה\"י לרה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה המידות של גומא המחזקת סאתים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דגומא של חצי אמה על חצי אמה ברום שלשה חומשי אמה מחזקת סאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע צריך לכסות הגומא שמחוץ לחצר?",
            "answer": "ע\"י הכיסוי מסלק אותו מקום מתשמיש הרבים והוי מקום פטור ויפלו המים למקום פטור, וגם שלא יפלו בה הרבים, ולפי המידות דלעיל שהביא הרמ\"א הוי מקום פטור גם בלא כסוי דהוא פחות מד' על ד', אלא בעינן כיסוי גם לדבריו פן יעלה רפש וטיט ויהיה פחות מג' טפחים בגובה ותבטל לגבי רה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשה גומא המחזקת סאתים כמה יכול לשפוך בה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לשפוך בה כל מה שירצה, ואפילו נתמלאה מערב שבת, שופך לתוכה, דכיון דמן התורה אין איסור אלא בשופך להדיא לרה\"ר, רק שחכמים תקנו גומא זכר לשבת שלא ישכח וישליך להדיא לרה\"ר, וכיון דאיכא היכא ע\"י עשיית הגומא – שרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גומא שאינה מחזקת סאתים האם מהני?",
            "answer": "כתב השו\"ע שלא ישפוך בה כלל – דגזרינן דלמא אתי לשפוך סאתים, דהוא שעור תשמיש אדם ליום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שהיא ד' על ד' אריך וקטין?",
            "answer": "מותר לשפוך בה כל מה שירצה בלא עשיית גומא, וה\"ה חצר כלשהו בימות הגשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם חצר ואכסדרה מצטרפים לד' אמות?",
            "answer": "מצטרפים להתיר לשפוך בהן, וה\"ה שתי דיוטאות היינו זיזים שלפני פתחי העליות ורוחב כל זיז ב' אמות באורך ד' אמות נגד העליה מצטרפות אם הם סמוכות זו לזו בתוך ארבע טפחים. ומיירי שיש על הזיזין מעזיבה רכה לבלוע המים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי חצר שהיא פחות מד' על ד' מותר לשפוך לתוכה כל שירצה ללא גומא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם החצר סמוכה לכרמלית, אפילו היא קטנה הרבה אינה צריכה גומא אפילו בימות החמה דלא גזרינן גזירה לגזירה, והרמ\"א בס\"ג מביא י\"א דאין חלוק בין כרמלית לרה\"ר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ביב? ומה דינו?",
            "answer": "ביב הוא חריץ העשוי לקלח שופכין שבחצר לרה\"ר, אם הוא מכוסה במשך ארבע אמות הסמוכות לחצר וגם רחבו ארבע אמות, דזהו שעור בליעת סאתים מים שאדם עשוי להסתפק בכל יום, על כן מקילין לשפוך על פני הביב העומד בחצר אפילו בימות החמה אע\"פ שהמים יוצאים לחוץ, דאינו מכון לכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ביב העשוי מסילון של עץ?",
            "answer": "כיון שהעץ אינו בולע, הוי כמכון להדיא שהמים יצאו לחוץ, ואפילו מחזיק מאה אמה אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ביב העשוי כעין רצפה של אבנים?",
            "answer": "כיון שיש הרבה עפר בין האבנים ויכולים המים להיבלע – שרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מהי שיטת הרמב\"ם וכיצד נקטינן?",
            "answer": "אפילו היה אורך הביב מאה אמה ויש בודאי מקום למים להיבלע אוסר הרמב\"ם כיון שהמים יוצאים מכחו לרה\"ר, אלא שופך חוץ לביב והם יורדים לביב, ונקטינן להלכה כדעה ראשונה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו המים יוצאים לכרמלית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר אף לדעת הרמב\"ם לשפוך על הביב ואפילו בימות החמה, ואפילו בסילון של עץ לדידן שרי, דכחו בכרמלית לא גזרו, והרמ\"א מביא י\"א דאין חלוק בין כרמלית לרה\"ר, ונפקא מינה לדינה בין דעת מרן לרמ\"א: א) סילון של עץ לרמ\"א אסור אף בנשפך לכרמלית; ב) ביב שאינו מכוסה במשך ארבע אמות לשו\"ע מותר ולרמ\"א אסור בפתוח לכרמלית; ג) חצר קטנה שאין בה ארבע אמות לשו\"ע מותר, ולרמ\"א אסור בפתוח לכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חלוק בדין הכרמלית לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא כרמלית שהיא תוך העיר דמחלף ברה\"ר עצמה אסרינן, אבל כרמלית שהיא מחוץ לעיר שרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המים נשפכים מן הביב לחצר שאינה מעורבת ומשם לכרמלית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשרי אף ליש מחמירין דלא גזרו כחו בכהאי גונא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר מוקפת חומה ולא ערבו בה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כחצר שאינה מעורבת ושרי לשפוך כדלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "צנור גבוה למעלה מעשרה המקלח לכרמלית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כיון שהמים עוברים דרך מקום פטור מותר לשפוך במתכון שירדו המים לכרמלית אפילו לדעת היש מחמירים בשמ\"ו סוף סעיף א' דרך מקום פטור, דהכא לא זריק להו ממש אלא כחו יש להקל."
          }
        ]
      },
      "שנח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היקף שלא הוקף לדירה והוא יותר מסאתים או סאתים מה דינם?",
            "answer": "כגון גנות ופרדסים שמקיפים אותם לשמור הפירות והזרעים שבתוכם וה\"ה קרפף לשמור בו עצים ואפילו שיש בהם בורגנין שהוא סוכת השומרים בשדות אם הוא יותר מסאתים אסרו חכמים לטלטל בתוכם יותר מארבע אמות דדומה לרה\"ר וכרמלית, אע\"פ דמן התורה הוי רה\"י כל שמוקף מחיצות גבוהות עשרה. ובסאתים ופחות מזה מותר לטלטל בכולו, כמו שהיה מותר לטלטל בחצר המשכן שהיה בשיעור זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שיעור סאתים?",
            "answer": "שבעים אמה וארבעה טפחים על שבעים אמה וארבעה טפחים, וכתב בקיצוש\"ע דלפי אמות שלנו שהם גדולים הוא חמשים ושלש על חמשים ושלש אמות"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה מהי צורת הבית סאתים לדינא?",
            "answer": "בין אם הוא מרובע או עגול או ארוך או קטין מותר לטלטל בכולו, ובלבד שלא יהא ארכו יותר משנים ברחבו אמה אחת, דכל שהוא שטח גדול אף באורך לחוד, מחלפי ברה\"ר ובכרמלית, ובמאה אמה בדיוק לא גזרו כמו שמצינו בחצר המשכן שהיה מאה אמה על חמישים אמה, ובדליכא בית סאתים אפילו ארכו יותר ממאה אמה לא קפדינן ומותר לטלטל בכולו – כל שמוקף מחיצות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "במקום שאין זוכרים אם הקרפיפות נבנו קודם הבתים או אחר הבתים ולתשמיש דירה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דרוב קרפיפות שלנו נבנו לאחר בנין הבתים ולתשמישי הבתים והוי כמוקף לדירה, והכל לפי הזמן והמקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף שסמוך לביתו ולא פתח לו פתח לבית?",
            "answer": "ומיירי שקודם בנה הבית ואחר הקיף, י\"א דדינו כמוקף לדירה דבדעתו להשתמש בו תדיר, ויש חולקים דכל שלא פתחו לו פתח לא מקרי הוקף לדירה, והכי נקטינן."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה נקרא מוקף לדירה?",
            "answer": "בין בנה בית באותו מקום ואח\"כ הקיפו לאותו מקום ונמצא הבית באמצע, ובין שבנה בית באותו מקום ופתח לו פתח ואח\"כ הקיפו – נחשב למוקף לדירה דלשם תשמיש דירה הקיפו, אבל אם הקיף ואח\"כ פתח לא מועיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הקיף מקום וחשב בפירוש שיבנה בית באמצעו?",
            "answer": "לדעת הפמ\"ג והגר\"ז לא מהני שיקרא מוקף לדירה, והמ\"ב מצדד להקל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מוקף שלא לשם דירה ורוצה שיהא מוקף לדירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיפרוץ בו פרצה ביותר מעשרה אמות ובגובה שישאר פחות מי' טפחים – דתו לא מקרי מחיצה – ונמצא בית פתוח בו ללא הקף, ויחזור ויגדור הפרצה לשם כונת דירה, ודי שיגדור הפרצה היתרה על עשר אמות דהשאר יהא פתח – והרי הוא פתוח ולבסוף הוקף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי לפרוץ ולגדור כל אמה בפני עצמה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרשאי לעשות כן ובלבד שישלים ליותר מעשרה, ולא אמרינן כיון דלא פרץ בבת אחת ולא גדר בבת אחת לא הוי הקף לשם דירה, אלא כיון דהשתא מיהא הוי החדוש של הקף ביותר מעשר, חשיב הקף לשם דירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שקשה לו לפרוץ הכותל מה יעשה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול להניח עפר אצל הכותל משני הצדדים כדי שתתבטל המחיצה ומיירי שהכותל הוא פחות מעשרים טפחים בגבה דביותר מזה לא מהני תקנה זו. ובעינן שימלא עפר עד שיתמעט הכותל מגובה עשרה, ורחב העפר רחב ד' באורך יותר מעשר אמות בארך להפריד הכותל, והתל חשיב כקרקעית הקרפף כל שהוא פחות מעשרה בגובה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע בכותל שגבוה עשרים טפחים לא מהני תקנה זו?",
            "answer": "ממה נפשך לא מהני, דאם בתל עפר יהיה פחות מעשרה טפחים – נמצא שהכותל מהתל ולמעלה יותר מעשרה טפחים ולא מבטיל, ואם המחיצה תשאר פחות מעשרה טפחים אם כן התל הוא עשרה ויותר ושוב לא מבטל מחיצת הכותל, דאי אפשר לחשב מראש התל, שהרי אין דריסת הרגל שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך להשאיר העפר שם לעולם?",
            "answer": "הרמ\"א הביא מחלוקת בדבר, י\"א דסגי דבטלו שבת אחת, ובעינן שיבטל בפיו, וי\"א דלא מהני אלא אם כן בטלו בפרוש לעולם, ולכו\"ע צריך ליטול העפר ולגלות הכתל. ונקטינן כסברא קמא."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "תל גבוה עשרה טפחים כיצד נידון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כקרפף – דעד סאתיים מותר לטלטל בכולו, דכאילו מוקף מחיצות דמי, וביותר מסאתים אסור לטלטל, דהוא מחיצה הנעשית מאליה ולא הוקף לשם דירה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף יותר מסאתים שנטע בו אילנות למעטו?",
            "answer": "לא הוי מעוט, שדרך לעשות כן בקרפיפית להנות בהן ולישב תחתיהן בצל, ואפילו יש בהן גובה עשרה ורחב ארבעה דחולקים רשות לעצמן והוי רה\"י, אפילו הכי אינו ממעט, כיון שהוא מתשמישי הקרפף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החופר בור בקרפף הנ\"ל כדי למעטו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מהני, ואפילו עמוק עשרה ורחב ארבעה, ואע\"ג דבמקום חללו לא הוי מקום הלוך, מכל מקום נמדד בשעור סאתים דהוא נמי מתשמישי הקרפף כאילנות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בנה עמוד בתוך הקרפף הנ\"ל כדי למעטו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הוא רחב שלשה טפחים וגבוה עשרה הוי מעוט, ולא משנה אם הוא באמצע הקרפף או סמוך לכתלי הקרפף, ובפחות מעשרה ורחב שלשה הוי כמי שאינו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בנה מחיצה במקביל למחיצה הראשונה כדי למעט הקרפף הנ\"ל?",
            "answer": "אם המחיצה ארכה יותר מעשרה וגובהה עשר ומוקף לדירה – היינו דפתח פתח קודם שבנה את המחיצה החדשה, ורחוקה ג' טפחים מן הראשונה – דהוי הקף חדש לשם דירה – מותר, אע\"פ שלא נמעט השיעור של יותר מסאתים בקרפף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בנה מחיצה כנ\"ל והיא סמוכה למחיצה הראשונה בפחות מג' מתי יהא מותר?",
            "answer": "אם נמעט שטח הקרפף לפחות מסאתים – מותר."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "טח טיט על המחיצות הראשונות של הקרפף למעטו?",
            "answer": "אם הטיט עבה שאם תנטל המחיצה הראשונה ראוי לעמוד בפני עצמו הוי מעוט, ואפילו לא טח אלא באחד מכתלי הקרפף שפיר דמי. ובעינן שתהא גבוהה עשרה ורחב שלשה לכל הפחות וכדלעיל ס\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן להקל כאשר אין הטיט יכול לעמוד בפני עצמו רק עם הכותל?",
            "answer": "כתב המ\"ב דיש להקל לעת הצורך, וכדעת הראשונים שסוברים דממעט כל שיכולה לעמוד עם הכותל."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בנה מחיצות על המחיצות של הקרפף הראשונות להקיפו לדירה?",
            "answer": "אינו מועיל לקרפף כיון שבלא זה הוא עומד ומוקף כבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נבלעו המחיצות הראשונות ונותרו העליונות השניות?",
            "answer": "ניתר על ידם – שהרי נעשו לשם דירה מתחילתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "תל יותר מסאתים שעשו מחיצות על שפתו לדירה?",
            "answer": "לא מבעיא אם הרחיק משפת התל ג' טפחים דמועיל אלא אפילו תוך ג' מועיל כיון שאינו דר למטה בעומק אלא על התל למעלה לכן מהני רק המחיצות העליונות ומותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שיבנה ארבע מחיצות מסביב לתל?",
            "answer": "מספיק שיעשה מחיצה אחת לשם דירה באורך עשרה ומעט יותר, ושאר שלש המחיצות נחשב ע\"י התל עצמו שהוא גבוה עשרה טפחים."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף יותר מסאתים שהוקף לדירה ונטע נטיעות בכולו האם מתבטל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינם מבטלין ההיקף לדירה, דעבידי אנשי דנטעי אילנות בחצרות להסתופף בצלן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף הנ\"ל וזרע ברובו?",
            "answer": "כתב מרן דמבטלים ההיקף לדירה, כיון דבמקום זרוע לא דיירי אינשי והוי ליה גנה, ואסור לטלטל אף בחלק שלא נזרע דבטל לגבי רובו, ואפילו שהחלק הנזרע רק סאתים, מצטרף החלק שלא נזרע אליו דבטל לגביו, ובס\"ה יש יותר מסאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף הנ\"ל וזרע במעוטו?",
            "answer": "אפילו נזרע מחצה, אם אין במקום הזרוע אלא סאתים – מותר, דבסאתים לא צריך הקף דירה, ואם יש יותר מסאתים אסור לטלטל בכולו, דהמעוט אסור, וזרעים מבטלים הקף לדירה, ולכן נאסר רוב הקרפף מפני שהוא פתוח ופרוץ לזרעים שהוא מקום אסור."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שיש לו גנה בחצר מה דין החצר?",
            "answer": "כמו בקרפף דלעיל, דהזרעים כמו שמבטלים מחיצות הקרפף שהוקפו לדירה מבטלים נמי מחיצות החצר, ולא אמרינן דחצר חשיבא טפי ולא מתבטל בשביל זרעים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לטלטל מן החצר שהיא סאתים לבית?",
            "answer": "אם רב החצר גינה בטל הקף דירה, ואסור לטלטל ממנה לבית, ומן הבית לתוכה, ואפילו הן של אדם אחד. ובחצר עצמה מותר לטלטל ואפילו במקום זרעים כיון שיש רק סאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שהיא יותר מסאתים וזרע גנה ברובה?",
            "answer": "אסור לטלטל יותר מארבע אמות כדין כרמלית, כיון שיש בס\"ה יותר מסאתים ורוב הזרעים בטלו הקף לדירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שהיא יותר מסאתים וזרע גנה במעוטה?",
            "answer": "אסור לטלטל בכל החצר, כיון שנתבטל הקף דירה גבי הזרעים, והחצר פרוצה למקום האסור, ולכן נאסרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שהיא סאתים וזרע גנה במעוטה?",
            "answer": "מותר לטלטל אף במקום הזרעים, דאין כח במעוט לבטל ההקף לדירה, ואף אילו היה מתבטל עדיין מותר לטלטל בבית סאתים ללא הקף דירה, אמנם אסור לטלטל מן הגנה לבית, ומשמע מזה דמן החצר לבית מותר, ויש אוסרים בזה כיון שהחצר פרוצה לגנה שממנה אסור לטלטל לבית, ויש מקילין לטלטל אף מן הגנה לבית כיון שפרוצה לחצר בטלה אליה, ובמקום הדחק יש לסמוך על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשו מחיצה בין החצר לזרעים?",
            "answer": "אין חלק אחד שייך לחבירו כלל, וחלק החצר דינו כחצר ומותר לטלטל בכולו וממנו לבית, ומקום הנזרע נדון לעצמו ואם הוא יותר מסאתים דינו ככרמלית ואסור לטלטל אף בתוכו, ואם הוא סאתים ופחות מותר לטלטל בכולו וממנו לחצר – חוץ מכלים ששבתו בבית דאסור להוציא מן החצר לגנה, על כן ראוי שלא לאכול ולשתות בגנה בשבת כי קשה להיזהר בזה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף יותר מסאתים שהוקף לדירה ונכנסו בו מים?",
            "answer": "אם המים ראוים לשתיה אין מבטלין הדירה, ויש מקילים אף בשראויים לכביסה וכדומה, ואפילו אם המקום שנתפשטו המים יותר מסאתים ואפילו עמוקים הרבה, דאמרינן זהו תשמישו של בית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל ואין המים ראויים לשתיה או כביסה?",
            "answer": "דינם כזרעים והוא שיהא בעמקם עשרה טפחים, דפחות מזה הוי רפש וטיט בעלמא שאין חולקים רשות לעצמן ובטל לחצר."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף שיש בו ג' סאים וקרה ממנו בית סאה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, אפילו אם הקרוי משופע – דאמרינן פי תקרה יורד וסותם והוי כאילו מחיצה מפסקת בין הסאה המקורה לסאתים שאינן מקורות, ונמצא שאין שם רק בית סאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בסימן שס\"א סעיף ב' נפסק דלא אמרינן פי תקרה יורד וסותם בגג משופע ומאי שנא הכא?",
            "answer": "שאני הכא דמאורייתא רה\"י גמור הוא לכו\"ע שהרי מוקף ד' מחיצות, אלא שחכמים גזרו בקרפף שהוא יותר מסאתים, ולכן הקלו בפי תקרה יורד וסותם אף שפיה משופע מה שאין כן התם שנפרץ המחיצה, בעינן פיה שוה ולא משופע."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף בית סאתים ולא הוקף לדירה וחצר שנפרצו במלואם זה לזה?",
            "answer": "הקרפף אסור דמקום המחיצה ביניהם עושהו ליותר מסאתים, והחצר מותרת, ומיירי שהחצר רחב מן הקרפף ונשארו גפופים מן הצדדים ועל כן מותר, אמנם אם החצר ברחב הקרפף שניהם אסורים, דהוא פתוח ופרוץ לקרפף שנאסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פרצת החצר היתה יותר מעשר אמות בציור הנ\"ל?",
            "answer": "לא יועילו הגפופים שנשארו מן הצדדים, ושניהם אסורים דשוב לא מקרי פתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מתי מקרי נפרץ במלואו?",
            "answer": "או שכותלי הקרפף נכנסים בתוך חלל החצר מבפנים, או שהיו כותלי החצר שבצד זה ובצד זה יתרים על רחב הקרפף ארבע אמות, ואם לאו אין זה נקרא נפרץ במלואו."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף יותר מסאתים שלא הוקף לדירה ופתח בו פתח?",
            "answer": "מיירי שבנה ג' כתלים בסוף כותל ביתו, וכותל ביתו היה הכותל הרביעי ובו עשה הפתח, ולא מהני כיון שפתח אחר שהקיף בשלשת הכתלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש תקנה למקרה הנ\"ל?",
            "answer": "יעשה מחיצה יותר מעשרה בפנים רחוקה ג' טפחים מכותל הבית, ויעשה בה פתח כדי שיוכל לילך ולהשתמש בפנים הקרפף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפלה המחיצה הנ\"ל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחוזר לאסורו, ולא אמרינן כיון שהקרפף הוקף פעם אחת אינו חוזר לאסורו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מצדי הקרפף הוא כותל של בית והיה פתח ולבסוף הוקף – ונפל הכותל?",
            "answer": "אע\"ג דנשארו כותלים פנימים של הבית והם סותמים הקרפף, בכל זאת נאסר הקרפף, שהרי הכותלים הפנימים של הבית נעשו לשם מחיצות הבית ולא ככותל לקרפף."
          }
        ]
      },
      "שנט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "רחבה שאחורי הבתים יתרה על סאתים מהו לטלטל בה?",
            "answer": "מיירי שהקיף את הרחבה ולא פתח בכתל פתח לרחבה קדם שהקיף אותה, לכן אין מטלטלין בה אלא בארבע אמות, וכ\"ש שאין לטלטל ממנה לבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רחבה הנ\"ל ואין בה סאתים?",
            "answer": "מותר לטלטל בה, ואף ממנה לבית, לפי שאינה רשות מחולקת לגמרי מן הבית כמו קרפף, ואע\"פ שלא הוקף לדירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה גורן בין הרחבה לבית ופתח פתח מביתו לשם והקיף מהו לטלטל שם?",
            "answer": "אפילו יותר מסאתים מותר לטלטל, ולא אמרינן דפתח הפתח לגרן ואין כאן פתח לרחבה, אלא סתמא אמרינן דפתח רחבה, ומותר לטלטל בכלה וממנה לבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אמו לא נזהרין לטלטל ברחבות שאחורי הבתים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א משום דבזמן הזה סתמן מוקפים לדירה."
          }
        ]
      },
      "שס": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יחיד ששבת בבקעה והקיף מחיצות גרועות שתי בלא ערב או להיפך?",
            "answer": "החמירו חכמים ואסרו ביותר מסאתים כמו בשאר כרמלית, ועד סאתים מותר. וכן הדין בשניים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "במקרה הנ\"ל והיו שלשה ישראלים בבקעה?",
            "answer": "כתב מרן דחשובים כשירא וגוי וקטן אינו מצטרף לשיירא-רמ\"א, ומותר לטלטל בכולו אפילו הוא גדול הרבה, ובלבד שלא ישאר בית סאתים פנוי שאין צריכים לו לתשמיש דמבטל המחיצה ואין מטלטלין אלא בארבע אמות, והני מילי כשהקיפו יותר על שש סאין, אבל אם הקיפו שש סאין מותר אע\"פ שיש סאתים פנוי בלא תשמיש, והאחרונים חולקים ואוסרים אפילו הקיפו פחות משש סאין כל שנאסר סאתים פנוי ללא תשמיש מבטל המחיצה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שלשה כנ\"ל ומת אחד מהם בשבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותרים בכל השבת – כיון שנכנס השבת בהתר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שניים והקיפו יותר מסאתים ונתוספו עליהם בשבת?",
            "answer": "כיון שנכנס שבת באסור – אסורים."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שלשה בבקעה והקיפו כל אחד לעצמו זה בצד זה במחיצות גרועות?",
            "answer": "אם ערבו ביניהם, ושני החיצונים רחבים והאמצעי קצר כזה –"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "במקרה הנ\"ל והחיצונים פרוצים במלואם לאמצעי, והאמצעי מגופף?",
            "answer": "כזה - שהאמצעי רחב משתי החיצונים, ואין החיצונים מצטרפים לאמצעי דהרי יש גפופים המפסיקים ואינו פרוץ במלואו להם. ונותנים לכל אחד בית סאתים, ואם אחד מהחיצונים יותר מסאתים הוא לבדו אסור ולא האמצעי שהרי מגופף ואינו פרוץ לו וכ\"ש החיצון השני שהוא רחוק ממנו. ואם האמצעי יותר מסאתים גם החיצונים אסורים – שהם פרוצים למקום האסור להם, ומיירי שיש ג' טפחים מקצה כותלי הקטנה הנכנסים עד כותלי הגדולה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שניים באמצעי ואחד בכל חיצון או שנים בכל חיצון ואחד באמצע?",
            "answer": "נותנים לשני החיצונים כל צרכם ולאמצעי רק עד סאתים לדעת היש אומרים, ולדיעה הראשונה שרי גם באמצעי כל צרכו דנעשים אחד חצר לשני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "במקרה ויש פחות מג' טפחים מקצה כותלי קטנה הנכנסים ועד לכתלי הגדולה?",
            "answer": "הוי לה נראה מבחוץ דאמרינן לבוד ושוה מבפנים ונדון כמו בלחי, וכולם חשובים מגופפים וכאילו אין אחד נפרץ לחברו, ואין נותנים להם באחד מהם אלא עד בית סאתים."
          }
        ]
      },
      "שסא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "גג הגבוה עשרה טפחים לצד החצר ואינו גבוה עשרה לצד רה\"ר – מה דינו?",
            "answer": "כתב השו\"ע הואיל והרבים משתמשים בו הרי זה כעין רה\"ר, ואסור לבעל הגג להשתמש בו מחצרו ללא תקון, אבל בגג מותר לטלטל בכולו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יתקן בעל החצר שיוכל להשתמש בגג הנ\"ל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיעשה סולם קבוע מחצר לגג בין לחול בין לשבת, דגילה דעתו דמסלק לגגו מבני רה\"ר ואין שיך רק לו, ואם גבוה גם מצד רה\"ר עשרה טפחים אין צריך סולם כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה הגג פחות מעשרה טפחים מכל צד ובתוכו חלל עמוק עשרה טפחים?",
            "answer": "וכגון שחקק הקרקע להשלימו לעשרה טפחים, לדעת המג\"א אין צריך סולם דהוא רה\"י גמור, ורבים מהאחרונים חולקים עליו ודעתם דמדרבנן שם כרמלית על גבו מלמעלה וצריך סולם להתירו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שנפרצה במלואה או ביותר מעשר אמות לרה\"ר מה דינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמקום המחיצה נדון כצדי רה\"ר ודינו ככרמלית, ואסור לטלטל ממקום זה לרה\"ר. וממקום זה לחצר מותר לטלטל בתוך ארבע אמות בלבד דתרויהו שם כרמלית עלה, שהחצר כיון דפרוצה מרוח רביעית שם כרמלית עליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שנפרצה בקרן זוית בפחות מעשר? ובית?",
            "answer": "כיון שאנשים לא עושים פתח בקרן זוית – הוי פרצה ואסור, וכן בבית ולא אמרינן פי תקרה יורד וסותם כיון שאין הקרוי שוה אלא באלכסון ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית שנפרץ יותר מעשר שלא בקרן זוית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאמרינן פי תקרה יורד וסותם, והוא שלא יהא פי תקרה משופע דליכא פה, וכתב הרמ\"א דבעינן רוחב קרוי ארבעה טפחים ולא דמי לקורת מבוי דסגי בטפח דהכא בעינן מחיצה ולא רק הכר בעלמא, והכי נקטינן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אמרינן פי תקרה יורד וסותם גם בשתי כותלים שנפרצו כנ\"ל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאמרינן פי תקרה יורד וסותם אף בשתי כותלים שנפרצו ודבוקים זה בזה אבל זה כנגד זה לא, ובשו\"ע לא נתבאר בזה."
          }
        ]
      },
      "שסב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה מחיצה אינה קרויה מוקפת לדירה ולמאי נפקא מינה?",
            "answer": "מחיצה הנעשית לצניעות, או לשמור מה שיתנו בתוכה, או לישב בה לשמור השדות היא מחיצה לטלטל מה שבתוכה עד סאתים, אבל אינה מחיצה לעשות מה שבתוכה מוקף לדירה"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אילן שענפיו יורדים למטה ואינם גבוהים שלשה מן הארץ מהו לטלטל תחתיו?",
            "answer": "אם האילן גבוה עשרה ורחב ד' על ד' אמרינן לבוד בענפים והוו כחורי רה\"י ומותר לטלטל בכולו, ובתנאי שימלא האויר שבין הענפים ושלא יתנדנדו ברוח, דכל מחיצה שאינה יכולה לעמוד ברוח מצויה אינה מחיצה, ודוקא עד סאתים, אבל יותר מסאתים לא אפילו נטעו לכך – כיון שאינו עשוי לדור בתוכו אלא להסתופף בצלו ולשמור השדות."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "תל גבוה חמשה והשלימו לעשרה ע\"י מחיצה חמשה מה דינו?",
            "answer": "מצטרף גובה התל למחיצה והוי מחיצה של עשרה טפחים, ותוך המחיצות הוי רה\"י ומותר לטלטל בכולו, וה\"ה חריץ עמוק חמשה טפחים ועשה על שפת החריץ מחיצה גבוה חמשה דמצטרפים לעשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "תל גבוה פחות משלושה טפחים והשלימו לעשרה כנ\"ל?",
            "answer": "כתב בב\"ה דיש להסתפק בזה אם נעשה רה\"י, דאולי כיון דפחות מג' טפחים בטל לגבי רה\"ר, נמצא דעשה מחיצה רק של שמונה טפחים על רה\"ר."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין מחיצה העומדת מאליה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשרה, ואפילו לא סמכו עליה מערב שבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין מחיצה שנעשית בשבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשרה, והני מילי שנעשית בשוגג, אבל במזיד הוי מחיצה להחמיר ולחיב הזורק מרה\"ר לתוכה, אבל לא להתיר לטלטל בתוכה דקנסינן לכו\"ע לטלטל בתוכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחיצה שהסירה בשבת או קודם שבת וחזר ועשאה במזיד בשבת?",
            "answer": "לשו\"ע חזרה להתרה הראשון, ודעת רב הפוסקים דמחיצה שנעשה על ידה בשבת רה\"י לא אמרינן דחזר להתרו הראשון כשנעשה במזיד, רק אם בלאו הכי היה אותו מקום רה\"י, אמרינן דחזר להתרו הראשון ודוקא כשנפלה, אבל אין לעשות מחיצה כזו בתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שלשה שהקיפו במחצלאות סביבותיהם ברה\"ר והבדילו ביניהם במחצלאות וערבו יחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותרים לטלטל מזה לזה, ומיירי שהקיפו בחול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נגללו המחצלאות בשבת וחזרו ונתפרסו בציור הנ\"ל?",
            "answer": "נגללו המחיצות נאסרו דאוסרין זה על זה, דנתבטלו המחיצות חזרו ונתפרסו אפילו במזיד חזרו להתרן הראשון לדעת השו\"ע, ודעת רוב הפוסקים לאסור אם נעשה על ידה רה\"י וכדלעיל שאלה 3."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ספינה יותר מסאתים מהו לטלטל בכולה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לטלטל בכולה דחשיב מוקפת לדירה, וכתב הרמ\"א בסימן שס\"ו ס\"ב שאם אין לספינה מחיצות אסור לטלטל רק בארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כפאה לספינה על פיה לדור מה דינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי רה\"י אף עליה דאמרינן גוד אסיק מחיצתה ואפילו היא יותר מסאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כפאה לספינה על פיה כדי לזפתה?",
            "answer": "אין מטלטלין אלא בארבע אמות אף תחתיה, דבטלה מתורת דירה ושטחה יותר מסאתים."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן לעשות מחיצה בכלים שינטלו אחר שבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבכל עושים מחיצה אפילו באוכפות וכלים שעשוים להינטל אחר שבת, בין של ערב לבד כגון חבלים או של שתי כגון קנים נעוצים בארץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עד כמה מותר לטלטל במחיצת שתי או ערב לבד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לטלטל עד סאתים אפילו ליחיד בישוב, ולא יותר אפילו הוקף לדור ולהשתמש שם, כיון דהיא מחיצה גרועה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן לעשות מחיצה מבעלי חיים?",
            "answer": "אם כופתה מבעוד יום ומניחה הוי מחיצה ומותר לטלטל על ידה בשבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לעשות מחיצה מבני אדם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם עומדים זה בצד זה בפחות מג' ואפילו מהלכים הוי מחיצה וביניהם רה\"י, ובתנאי שאינם יודעים שהועמדו לשם מחיצה, ואם אחד מהם יודע – אסור אפילו בדיעבד, כמו מחיצה הנעשית במזיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשה פעם אחת מחיצה מבני אדם האם יכול לעשות מהם בפעם אחרת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקרוב הדבר שידעו הדבר ולכן אסור לעשות מהם מחיצה בפעם אחרת, דהוי כמעמיד מתחילה לדעת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הבעיה באם ידעו האנשים שעושים מחיצה מהם?",
            "answer": "יבואו לזלזל באסור שבת."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באו מתחלה שלא לדעת ואח\"כ הרגישו שעושים מהם מחיצה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לחוש."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם האדם הרוצה להשתמש במחיצה יכול להעמיד את האנשים?",
            "answer": "השו\"ע מביא י\"א שאחר יעמיד שלא לדעת הרוצה להשתמש במחיצה, וכמובן בעינן שהם לא ידעו שמעמידים אותם כמחיצה, והפוסקים פסקו כדעת הרשב\"א שהמשתמש עצמו יכול להעמידם כמחיצה, והקפידא היא רק שלא ידעו שמעמידים אותם למחיצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכח דבר ברה\"ר כיצד יביאו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין לעשות מחיצה מבני אדם רק בשעת הדחק, ואם שכח דבר ברה\"ר, עדיף שיביאו הדבר בלא מחיצה מלעשות מחיצה של בני אדם שיביאנו או יוליכו שם תינוק ע\"י אחר, אבל אביו חייב לגעור בבנו אף שמתכון להנאתו. והוא שלא ידע התינוק שחפץ זה של אביו, דלהנאתו מתכון בהבאתו שסבור שמצא חפץ ברה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יודע התינוק שהחפץ ברה\"ר של אביו?",
            "answer": "צריך כל אדם למחות בו שלא יביאנו, וכ\"ש שלא יוליכוהו שמה כדי להביא החפץ, וה\"ה אם החפץ של אדם אחר והתינוק יודע ומכירו ויביאו אליו דאסור."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פרוץ מרובה על העומד מה דינו?",
            "answer": "אסור, אפילו ג' מחיצות שלמות ובמחיצה הרביעית היה הפרוץ מרובה על העומד נחשב אותה מחיצה כמאן דליתה ואפילו כנגד העומד שבה ונמצא שיש לו רק ג' מחיצות, אבל בעומד מרובה, ואפילו פרוץ כעומד מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם עומד משתי רוחות נקרא עומד מרובה על הפרוץ?",
            "answer": "י\"א דאפילו משתי רוחות הוי עומד ודוקא עומד גמור ולא לבוד ומתבטל הפרוץ, ואפילו אם העומד גופא שמשני הצדדים אינו במלואו אלא יש בכל אחד פרצה אלא שהעומד רבה עליו נחשב זה כאילו כולו עומד ומתבטל הפרוץ שבאמצע, וכגון כותל ברוחב חמשה עשר אמות, כזה: 1 1 2___ 7 2____ 1 1__ וי\"א דעומד משתי רוחות לא נקרא עומד"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כל פרצה פחותה מג' טפחים והפרוץ מרובה על העומד?",
            "answer": "אמרינן לבוד וכעומד דמי וחשבינן כל הפרצות כאילו הן סתומות, ואפילו היתה באמצע פרצה גדולה, כל שהעומד ע\"י לבוד רבה עליה שרי."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פרוץ כעומד מה דינו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, ואפילו כנגד הפרוץ מותר לטלטל דיש על זה דין מחיצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחיצה שבתחתיתה חלל ג' ומעליו שבעה טפחים שלמים?",
            "answer": "כיון שהגדיים יכולים לבקוע שם אין שם מחיצה עליה, אע\"פ שהעומד מרובה על הפרוץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחיצה שבתחתיתה ששה טפחים שלמים והרחיק ג' טפחים והשלים בפס לעשרה?",
            "answer": "אע\"ג שהעומד מרובה על הפרוץ לא מהני, דאתי אויר של חלל ג' שתחת הפס ואויר שלמעלה מן הפס עד לרקיע ומבטל לפס שבאמצע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחיצה שלמטה ג' שלמים ולמעלה ג' שלמים ובאמצע חלל ד'?",
            "answer": "לא הוי מחיצה אע\"פ שהעומד מרובה, דאתי אויר דלמעלה ואויר חלל ד' ומבטל לה לג' טפחים שלמעלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשה למטה ג' שלמים ולמעלה ד' שלמים ובאמצע חלל ג'?",
            "answer": "בזה לא אמרינן דהאויר מבטל למחיצה ד' שלמעלה, כיון שהמחיצה מרובה על האויר שתחתיו אין יכול האויר לבטלו, אלא האויר בטל לגביו וכאילו סתום כולו דמיא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עומד מרובה על הפרוץ והפרצה היא יותר מעשר אמות?",
            "answer": "פרצה עד עשר חשיבה כפתח, וביותר מעשר מבטלת שם מחיצה מכל הכותל אע\"ג דהעומד מרובה על הפרוץ."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עשה צורת הפתח לפרצה שהיא יותר מעשר אמות?",
            "answer": "אפילו היו פרצות כאלו בארבע הרוחות מהני צורת הפתח, ושוב אין נחשב כפרצה ושרי לטלטל בתוכן, ואפילו נעץ ארבע קונדסין בארבע רוחות ועשה צורת הפתח על גביהן – מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בכל מקום מהני צורת הפתח בכל הרוחות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בחצר ומבוי שיש בהן דיורין מהני צורת הפתח ע\"י קונדסין להתיר הטלטול בתוכן – דדרך להיות שם פתחים הרבה, אבל בבקעה לא מהני צורת הפתח בכל הרוחות, אמנם אם ההקף כתיקנו אלא שיש פרצות של יותר מעשר, מהני צורת הפתח אפילו בבקעה בארבעה רוחותיה, ואפילו היה פרוץ מרובה על העומד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי דעת הרמב\"ם בפרצה יותר מעשר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מועיל צורת הפתח לפרצה יותר מעשר אלא אם כן עומד מרובה על הפרוץ, ואז מהני אפילו בבקעה, ונכון לחוש לדעת הרמב\"ם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי דעת הרמב\"ם בפרצה עשר ופחות מזה?",
            "answer": "בזה מועיל צורת הפתח אפילו הפרוץ מרובה על העומד, ואפילו בבקעה, ואפילו כל הארבע רוחות ע\"י צורת הפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי מהני לדעת הרמב\"ם צורת הפתח בפרצה יותר מעשר?",
            "answer": "כתב הרב המגיד כגון ברוח שלישי של מבוי מהני צורת הפתח, ואפילו לדופן כולו כשהוא מפולש, כיון ששתי דפנות שלמות."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי צורת הפתח?",
            "answer": "קנה מכאן וקנה מכאן, וקנה על גביהן ואפילו אחד גבוה ואחד נמוך והקנה שעל גביהן מונח בשפוע, וכן יכול לשים חבל על גביהן, ובלבד שיהא גובה הקנים לפחות עשרה טפחים, ויהיו מכוונים כנגד הקנה העליון, דאמרינן גוד אסיק ואם רחוק כלשהו – פסול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן את הקנה העליון מן הצד ולא על גביהן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מהני – לפי שאינו דומה לפתח שהמשקוף ניתן על שתי המזוזות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נעץ מסמר בראש הקנה וקשר בו החבל וכן הקנה השני?",
            "answer": "שפיר דמי, דהא מונח מלמעלה נגד הקנה, וכן אם כרך חוט סביב הקנה מן הצד עד שבכריכתו העלהו על ראשי הקנים שפיר דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "תחב את הקנה העליון בין קנה לקנה?",
            "answer": "אם אין הקנים עודפים למעלה שפיר דמי – ומקרי על גבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן לסמוך על חוטי חשמל או טלגרף כצורת הפתח?",
            "answer": "עיין בתשובת מאמר מרדכי סימן לא, שואל ומשיב קמא חלק ב' סימן פ\"ו ופ\"ח, ובתשובת בית שלמה חלק א' סימן מ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שהקנים יהיו חזקים כדי לקבל דלת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהקנים שבצדדים בעינן שיהיו חזקים לקבל דלת כל שהיא אפילו של קש אבל הקנה על גביהם סגי בכל שהוא, ואפילו גמי מהני, וצריך שלא ינטל ע\"י הרוח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שהרוח לא תניד את הקנים?",
            "answer": "כתב במחצית השקל דהקנים שבצדדים צריך להיזהר שלא ינידם הרוח כיון שהם משום מחיצה, ומחיצה שהרוח מנידה לאו שמיה מחיצה, אבל הקנה שעל גביהן נהי שצריך להיזהר שלא ינטל ע\"י הרוח, אבל אם הרוח מנידו אין בכך כלום, דעיקר המחיצה תלוי בקנים העומדים מן הצד, ויש מחמירים שהרוח לא יניד אף הקנה שעל גביהם."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שער העשוי ככפה מותר משום צורת פתח?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם יש ברגליה קודם שתתעגל עשרה טפחים מותרת משום צורת פתח, דלא מצרפים מקום העגול לגובה עשרה טפחים."
          }
        ]
      },
      "שסג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מקום שיש לו ג' מחיצות האם הוי רה\"י מן התורה?",
            "answer": "ונפקא מינא לחייב הזורק מתוכו לרה\"ר, יש בזה פלוגתא בין הראשונים לדעת הרמב\"ם פי\"ד לא מקרי רה\"י מן התורה אלא בארבע מחיצות, או ג' מחיצות שלמות ולחי בכותל רביעי דחשיב כמחיצה וכן דעת ר\"ח, ודעת רב הראשונים רש\"י, תוס', הרשב\"א, הראב\"ד, הרטב\"א דבשלשה מחיצות או בשתי מחיצות ולחי- הוי רה\"י גמור מן התורה, ואם רה\"ר מהלכת בין המחיצות לכו\"ע לא מהני בזה הלחי לשויה רה\"י, כיון דרבים בוקעים בין המחיצות, ובט\"ז מביא הכרעה בין השיטות, דהיכא דפתוח החצר או המבוי לרה\"ר דזמנין דדחקי בה הרבים אין עליהם שם רה\"י – ב\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היכן אסרי חכמים לטלטל בו עד שיעשה תקון? ומדוע?",
            "answer": "מקום שיש לו שלש מחיצות, היינו כגון מבוי שפתוח לרוח רביעית או חצר שנפרץ אחד מכתליו בין שפתוח לכרמלית או לרה\"ר, אסרו לטלטל בו שעור ארבע אמות עד שיתקן בלחי או קורה או פס, והטעם שאסרוהו, דכיון שרוח רביעית פתוח לגמרי דומה קצת לרה\"ר, ואם נתיר בזה יבוא לטלטל גם ברה\"ר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שנפרץ כל כותלו עד עשר למקום האסור – כיצד יתקנו?",
            "answer": "אע\"ג דבעלמא פרצת עשר חשיבה כפתח, הכא שכל הכותל נחסר, לא נוכל לחשב זה המקום לפתח, ובעינן שיעשה פס רחב ארבע טפחים ויעמידנו מצד אחד במקום הפרוץ, ואם ירצה לתקו משני צדי הפרצה ד' בשני פסין של שני משהויין דהיינו לחי מכל צד משהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה פרצה לא צריכה תיקון?",
            "answer": "פרצה שהיא פחות משלשה טפחים אינה צריכה שום תיקון – דהוי כלבוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שנפרצה שלא במלואה יותר מעשר מה יעשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע אפילו העומד מרובה על הפרוץ בעינן צורת הפתח לתקנה, דכאילו כל הכותל נפרץ דמי, וצורת הפתח מהני אפילו כשהיא במלואה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מתירים מבוי בלחי?",
            "answer": "מבוי שיש לו שלש מחיצות ופרוץ מצד רביעי, ניתר בלחי שעביו כל שהוא וגבהו עשרה, ויעמידנו בפתח המבוי בתוך ג' טפחים מן הכותל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע בחצר בעינן פס ארבעה ובמבוי סגי בלחי כל שהוא?",
            "answer": "דכל שעשוי יותר לתשמישי דירה והצנע צריך מחיצות יותר גמורות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לעשות לחי מבעלי חיים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשר אפילו מבע\"ח ובלבד שיקשרנו בחבלים לכותלי המבוי שלא יוכל לרבוץ, כדי שלא יתמעט גבהו מעשרה טפחים, ואפילו קשר שם אדם נמי הוי לחי – רמ\"א, ובלבד שלא הודיעו שהעמידו לשם לחי."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נשאר קצת כתל ברוח רביעי האם עולה משום לחי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם נשאר טפח עולה משום לחי, אף דלא נעשה לשם לחי, וי\"א דסגי במשהו – ב\"ה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי שהרוח מנידו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא חשיב לחי. ואם הלחי בחלקו התחתון אינו מתנועע דקשור היטב לכתל, עד גובה עשרה, ורק למעלה מתנועע ע\"י הרוח מפני רב גבהו – כשר, דדל מה שלמעלה, נשאר גם כן שעור לחי."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע צריך שהלחי לא יהא רחוק מהכתל שלשה טפחים?",
            "answer": "י\"א משום דאתי אוירה דהאי גיסא ודהאי גיסא ומבטלין לה, ולפי זה אם הלחי רחב יותר משלשה טפחים כשר אף אם רחוק שלשה מן הכתל, דהוי עומד מרובה על הפרוץ שבצדו ולא אמרינן דאתי אוירא ומבטל ליה, וי\"א דבכל גוני בעינן שיהא הלחי תוך שלשה לכתל – והכי נקטינן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בקובע צורת פתח למבוי בעינן שיהא תוך שלשה לכתל?",
            "answer": "דעת הרבה פוסקים דאין צריך לדקדק בזה, דצורת הפתח מחיצה גמורה היא, ויש פוסקים דלא מחלקים, ובשעת הדחק יש לסמוך להקל."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי המודבק משברים האם מועיל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשר, ובלבד שיוכל לעמוד ברוח מצויה, ולא דמי לקורה דבעינן שתהא חזקה כדי לקבל אריח כדלקמן סעיף י\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני לעשות לחי מסיד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לעשות לחי מסיד טחוי בכתל, ובעינן שיהיה בו ממשות על כל פנים כחוט, אבל מראה סיד לבד לא מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני לעשות צורת פתח ע\"י סיד?",
            "answer": "אם ירא שהרוח יפיל את הלחיים מכאן ומכאן, מותר לעשותן ע\"י סיד מחוי בכתל מכאן ומכאן, ויהא ממשות כחוט, והקנה שלמעלה יהיה מכון על גביהן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתחככו כלבים בכתל ומחקו את מחוי הסיד של הלחי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נמחה ולא נשאר יותר מג' טפחים הסמוכים לארץ מן הסיד, פסול ולא מהני לא ללחי ולא לצורת הפתח."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי שעשאו מעצי אשירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשר אע\"ג דאסור בהנאה, צריך לומר דהלחי הוא משום מחיצה ובה גופא אין משתמשים, ולכן לא חשיב הנאה מה שנהנה על ידה בהתר טלטול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עצי אשירה עומד לשריפה וכשרוף דמי ומכתת שעורי אמאי מהני?",
            "answer": "כיון שיכול לעשות הלחי קו דק כל שהוא, לא החמירו חכמים בשעור זוטא כהאי, ועד יש לומר דאפילו היה נשרף העץ לאפר והיה מגבלו ומדבקו לכתל גם חשיב לחי לכן לא נפסל מחמת שעומד לשריפה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "למי בעינן שיראה את בליטת הלחי?",
            "answer": "כתב השו\"ע בין שנראה לעומדים בפנים המבוי ואינה נראית לעומדים בחוץ, ובין שנראית לעומדים בחוץ ואינה נראית לעומדים בפנים – כשר."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הרחיק את הלחי מן הכתל שלשה או שהגביהו מן הארץ שלשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפסול, אע\"ג דכבר שנאו בסעיף ו', חזר לאשמיעינן דמעכב בדיעבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הגביה הלחי פחות משלשה ויש בו רק שבעה טפחים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשר, מטעם לבוד והוי כאילו מלא את המקום הפנוי."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי העשוי מאליו מה דינו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכשר, דמחיצה העומדת מאליה כשרה ולחי משום מחיצה, ובעינן שיסמכו עליו מערב שבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחיצה גמורה שלא סמכו עליה מערב שבת?",
            "answer": "כתב בב\"ה דדוקא בלחי בעינן שיסמכו עליו מערב שבת, אבל מחיצה גמורה מהני אפילו לא סמכו עליו מערב שבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי שלא סמכו עליו בפרוש מערב שבת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכאילו סמכו עליו דמי בסתם אלא אם כן בפרוש לא סמכו כגון שהיה שם בשבת שעברה ולא סמכו עליו לטלטל עליו אינו מועיל עד שיסמכו עליו מערב שבת בפרוש."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי לחי העומד מאליו לא מהני אפילו סמכו עליו מערב שבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם המבוי רחב יותר משמונה אמות, והלחי העומד מאליו רחבו ארבע אמות – אינו נידון משום לחי, וצריך לחי אחר להתירו, והטעם בזה משום שיש בו שעור הכשר אורך מבוי ושם כתל ומבוי עליו, וליכא היכרא דהוא לחי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי עומד מאליו ברוחב ארבע אמות ורוחב המבוי שמונה אמות מצומצמות?",
            "answer": "מותר בלא לחי אחר, דהוי עומד כפרוץ וחשיב המבוי כסתום מכל הצדדים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי הרחב ארבע אמות והעמידו לשם לחי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי לחי, דאית-ליה קלא שתקנו לחי למבוי זה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לחי המושך עם דופנו של מבוי דשוה מבפנים ונראה מבחוץ וארכו ארבע אמות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנידון משום מבוי, ואסור, ובפחות מארבע אמות מותר להשתמש במבוי עד חודו הפנימי של הלחי, אע\"ג דמותר להשתמש בין הלחיים שאני הכא שבצד שני אין דופן כנגד הלחי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שעשה לארכו לפנים לחיים קטנים הרבה וביניהם פחות משלשה טפחים?",
            "answer": "אם יש ארבע אמות בינהם אמרינן לבוד, והוי כמבוי ללא לחי, כיון דנחשב ככתל."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מתירים מבוי בקורה?",
            "answer": "מניחים קורה בראש המבוי על כותלי המבוי, וע\"י זה יהא הכר שלא יבואו להחליף ולטלטל ברה\"ר גמורה או ממנו ולחוץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נעץ שתי יתדות בסמוך למבוי מבחוץ והניח עליהם קורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפסול, דקורה על גבי כתלים בעינן, וכאן אין נראית שבאה להכשיר במבוי, אלא כשהיא תוך חלל המבוי, אמנם כשר משום לחי דלחי לא בעינן תוך חללו של מבוי אלא אפילו מחוץ לחלל המבוי מהני, וטעמא דמילתא, דלחי אפילו עומד בחוץ נכר שבא להכשיר המבוי, מה שאין כן בקורה, דאין דרך לתת תקרה או קורה על גבי כתלים מבחוץ."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתנו את הקורה לא לשם התר המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפסול, דצריך שיניחנה כדי להתיר המבוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "סמכו על הקורה הנ\"ל מערב שבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מהני, ולא דמי ללחי דקיימלן בסעיף י\"א דאם סמכו עליו מערב שבת מהני אפילו בעומד מאליו, שאני התם דלחי משום מחיצה, ומחיצה העומדת מאליה הוי מחיצה, אבל קורה משום הכר, וכל שלא הונחה לשם כך לא הוי הכר."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עשה קורה מעצי אשירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפסולה, כיון דקורה צריכה שעור, ועצי אשירה לשריפה קאי כתותי מכתת שעורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין עצי אשירה שעבדה ישראל לבין שעבדה גוי?",
            "answer": "אם עבדה ישראל אין לה בטול, ואפילו של עכו\"ם וקצצה ישראל לזכות בה אין לה ביטול, ואם קצצה עכו\"ם נתבטלה ממילא כדאיתא ביו\"ד סימן קמ\"ו סעיף ו'."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שעור הקורה?",
            "answer": "רחבה טפח, ועוביה כל שהוא, וחזקה כדי לקבל אריח, ואם היא רחבה ארבעה טפחים אינה צריכה להיות חזקה כדי לקבל אריח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע בעינן שתהא צריכה לקבל אריחים?",
            "answer": "דע\"י זה נכר לכל דלקביעות בנין הונחה שם – ולא לפי שעה."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין מעמידי הקורה?",
            "answer": "אם שעורם פחות מטפח ברחב וארכן פחות משלש י\"א דבעינן שיהיו חזקים לקבלה ולקבל חצי לבנה, וי\"א דבעינן שיהיו חזקים לקבל הקורה בלבד, ואם יש ברחבם טפח וארכם שלשה הוי קורה בעצמם. ולכתחילה יש להחמיר כדיעה ראשונה."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קורה שהיא עגולה?",
            "answer": "אע\"פ שאינה יכולה לקבל אריחים, אם יש בהקפה שלשה טפחים – כשרה, דאז יש ברחבה טפח."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קורה שהיא עקומה ועקמימותה מעל עשרים או מחוץ למבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרואים שאילו ינטל העקמימות ואין בין זה לזה שלשה כשרה, דאמרינן לבוד ואם לאו פסולה. ואם הקורה בתוך המבוי כשרה אף אם העיקום יותר משלשה."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה קורה יוצאת מכתל זה ואינה מגעת לכתל השני?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל פחות משלשה אמרינן לבוד וכשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה קורה יוצאת מכתל זה ואינה מגעת לכתל שני ויש יותר משלשה מה יעשה?",
            "answer": "יבא קורה אחרת או יראה למלא הרוח בחתיכת קורה."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הניח שתי קורות זו בצד זו ואין בהם כדי לקבל אריח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש בשתיהן כדי לקבל אריח, דהיינו טפח ואין ביניהם שלשה טפחים אמרינן לבוד וכשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה טעם החולקים דלא אמרינן הכא לבוד?",
            "answer": "כיון שהם פרודות הרבה אין יכולות לקבל אריח עליהם, ובעינן שלא יהא יותר מטפח ביניהם, ואז יניח כרבע אריח על זו ורבע על זו."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה קורה אחת למעלה ואחת למטה ואין כל אחת כדי לקבל אריח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרואים את העליונה כאילו היא למטה ואת התחתונה כאילו היא למעלה ובלבד שלא תהא העליונה למעלה מעשרים, ולא תחתונה למטה מעשרה, ולא יהיה ביניהם שלשה טפחים לא בגובה ולא במשך."
          },
          {
            "hint": "אוח@ שסג,כג",
            "question": "מה טעם היש פוסלים?",
            "answer": "סבירא להו דלא אמרינן רואים, ומאי שנא מסוכה מדובללת לקמן בסימן תרל\"א ס\"ה דאמרינן רואים?"
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פרס על הקורה מחצלת ואינה מגעת עד לקרקע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם גבוהה מן הקרקע שלשה – פסולה, שהרי כסה הקורה ואינה נראית ואין כאן היכר – ובטלה מהיות קורה, ומחיצה גם כן אינה כיון שגבוה מן הארץ שלשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הניח קורה רחבה עשרה טפחים?",
            "answer": "כתב דכשרה, דלא נתבטל ממנה שם קורה מחמת גדלותה, ומחצלת שאני דכסה את הקורה, ובעינן חלל המבוי עשרה טפחים עד הקורה."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נעץ שתי יתדות עמוקות בשני צדי המבוי והניח עליהם קורה?",
            "answer": "אע\"ג דיש כאן שתי רעותות: אחת, דאין מונחת הקורה על הכתל ממש, שנית הקורה קצרה מארך השטח שבין שני הכתלים. כתב השו\"ע דאם אין גבוהים מכתלי המבוי שלשה אמרינן חבוט ואם אין בנטיתם שלשה אמרינן לבוד, וכשרה."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שאין גבוה עשרה טפחים האם ניתר דלחי וקורה?",
            "answer": "כיון שאין בגובה קרקע המבוי עשרה טפחים נגד הכתלים, נחשב כאלו אין למבוי מחיצות, דאין מחיצה פחותה מעשרה – ולא ניתר בלחי וקורה אלא בצורת הפתח, והרבה אחרונים פסקו דלא מהני בזה צורת הפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שפתחו יותר מעשר אמות האם ניתר בלחי וקורה?",
            "answer": "כיון שאין על זה שם פתח אינו ניתר בלחי וקורה, ובעינן צורת הפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שארכו פחות מארבע אמות האם ניתר בלחי וקורה?",
            "answer": "ניתר בפס ארבעה מצד אחד, או שני משהוין משני צדדים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שגובה חללו יותר מעשרים אמה כיצד ניתר?",
            "answer": "ניתר בלחי, ולא בקורה דליכא הכר מעל עשרים אמה דלא שלטא ביה עינא, ואם יעשה בקורה ציור וכיור מהני דהכל מסתכלים בה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד ימעט מבוי שלמעלה מעשרים?",
            "answer": "ימלא עפר ברוחב טפח כנגד הקורה או יבנה ברוחב טפח תחת הקורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שאינו גבוה עשרה וחוקק בו להשלימו לעשרה?",
            "answer": "צריך לחוק ארבע אמות לתוך המבוי על פני רוחבו – דהוא שעור משך מבוי, וע\"י זה שויה דפן למבוי, ואם חקק פחות מזה צריך פס ארבעה או שני פסין שני משהויין כדין חצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שלא פתוחים לתוכו חצרות האם ניתר בלחי וקורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין מבוי ניתר בלחי וקורה עד שיהו פתוחים לתוכו שני חצרות ולכל חצר שני בתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע בעינן שיהו שתי חצרות פתוחות למבוי כדי להתירו בלחי וקורה?",
            "answer": "כיון שיש רבוי דיורין במבוי ע\"י החצרות הפתוחות אליו אין משתמשין בו בהצנע כל כך וסגי בלחי וקורה להתירו, מה שאין כן חצר שאין מצוי דיורין כל כך משתמשים בו בהצנע טפי, לכן צריך הכשר טפי – שני פסין או פס ארבעה טפחים, ולכך במבוי שאין פתוחים לו שתי חצרות ואין בו דיורין כל כך לא סגי בלחי וקורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גם חצרות הפתוחות זו לזו מהני כשתי חצרות למבוי?",
            "answer": "הרמ\"א מביא בזה מחלוקת, ונקטינן לקולא – כיון דהוא מלתא דרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מנה עוד ג' תנאים להתיר המבוי בלחי וקורה.",
            "answer": "א)שלא יהא בכל פתח מהחצרות פחות מארבעה טפחים; ב) שיהיו דיורים אוכלים בכל בית, שמקום הפת גורם; ג) שיהא ארך המבוי יותר על רחבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו ארך המבוי?",
            "answer": "דרך הכניסה למבוי מקרי ארכו, ומה שאינו דרך כניסתו מקרי רחב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע נוהגים האידנא לדעת הרמ\"א לתקן כל המבואות בצורת הפתח?",
            "answer": "דמבואותינו אין בתים וחצרות פתוחים לתוכו והוי כחצרות, ואף דבחצר סגי בשני לחיים משהו משני הצדדים, מכל מקום משום דלפעמים המבוי מפולש משני צדדיו, ואז בודאי צריך להחמיר בו שיצטרך צורת הפתח, הנהיגו תמיד לעשות צורת הפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה המנהג הפשוט בתיקון צורת הפתח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנהגו לתקן ע\"י חבל הקשור לרחבו של מבוי, שאין ברחבו טפח דלא הוי כקורה, ויזהר להעמיד תחת החבל שני קנים גבוהים עשרה מכוונים תחת החבל – דאם משהו יוצא מן הצד – פסול. וכתלי המבוי אינם נחשבים לקנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גג המפסיק בין גובה החבל לקנים שלמטה?",
            "answer": "לא הוי צורת הפתח בזה, אלא צריך שיפתח נקב גדול בגג למעלה נגד הקנים – שיהו הקנים מכוונים תחת החבל בלי הפסק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העמיד את הקנים בתוך הבית?",
            "answer": "כתב המ\"ב דלא מהני וה\"ה בתוך גדר המוקף מארבע רוחותיו דלא כלום הוא, ואפילו קנה אחד העמיד שם לא מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי עקום שאין חצרות ובתים פתוחים לתוכו?",
            "answer": "יש דעות בין האחרונים אם צריך לעשות תיקון גם בעקמימותו מפני שיש לו דין חצר, והמנהג להקל, ולא דמי למבוי עקום בסימן שס\"ד סעיף ג'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיירות המוקפות חומה כיצד מתקנין המבואות?",
            "answer": "אין צריך לעשות צורת הפתח, רק די בפס רחב ארבע טפחים או שני פסין של שני משהויין כדי לחלק בין מקום היהודים למקום הנכרים, שלא יאסרו עליהם כי יש להן דין חצר לגמרי."
          }
        ],
        "כז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שארכו יותר על רחבו כיצד נידון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנידון כמבוי, וניתר בלחי או קורה, ואינו נידון משום חצר אלא כשארכו שוה לרחבו או שרחבו יותר על ארכו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן חצרות ובתים הפתוחים לתוכו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבחצר לא בעינן חצרות ובתים הפתוחים לתוכו, הואיל ואינו קרוב לרה\"ר אלא פתוח למבוי, והמבוי פתוח לרה\"ר."
          }
        ],
        "כח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שאינו ברחבו שלשה טפחים כיצד מתקנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו צריך שום תיקון והרי הוא כסתום, וי\"א דכל שאין בו ארבעה טפחים אין צריך שום תיקון, והיכא שכולו אינו רחב ארבעה אפשר להקל – מ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פתחו רחב שלשה ובתוכו רחב הרבה?",
            "answer": "אע\"פ כן אינו צריך תיקון, לי\"א ולדעת השו\"ע צריך להחמיר בזה."
          }
        ],
        "כט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שצידו אחד כלה לים וצדו אחד כלה לאשפה של רבים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו צריך תיקון, ומיירי שהאשפה גבוהה עשרה טפחים מן הקרקע ואינה עשויה להתפנות ובאשפה של יחיד בעינן תיקון, וכן הים עמוק עשרה ונחשב כמחיצה. והרמ\"א מביא יש חולקים והאחרונים הסכימו להחמיר כדעתם, ובעינן לחי או קורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משתנה הדין באם ספינות עוברות שם בים?",
            "answer": "המ\"א סובר דהספינות מבטלות המחיצה וכמה אחרונים פליגי עליו וסוברים דאין הספינות מבטלות המחיצה משפת הים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ראש אחד של המבוי כלה לנהר ויש גשר עליו שמהלכין בו רבים?",
            "answer": "הכא ע\"י הגשר מתבטל המחיצה וצריך לעשות צורת הפתח במקום הגשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נהר שקפאו מימיו האם בטלה המחיצה?",
            "answer": "נחלקו בזה האחרונים, אמנם בנהר לא פסקו כמו בים שמתבטל המחיצה משום חשש שרטון, דלא חישינן שיעלה שרטון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר שמוקפת חריץ עמוק עשרה ורחב ארבעה טפחים?",
            "answer": "הוי כמוקף חומה סביבה ואינה צריכה שום תיקון."
          }
        ],
        "ל": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שצידו אחד ארוך וצדו אחד קצר היכן מניח הקורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמניח הקורה כנגד הקצר דבאלכסון ליכא הכר או שיעשה צורת הפתח באלכסון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מועיל לשים לחי בצד הארוך ולחי שני בצד הקצר ולהשתמש באלכסון?",
            "answer": "אע\"פ שלחי משום מחיצה, וצורת הפתח מהני באלכסון, בשני לחיין לא מועיל להשתמש באלכסון הואיל ובצד הארוך אין מחיצה כנגדו ואינו מותר להשתמש אלא כנגד הלחי העומד בצד הקצר, ודוקא במבוי שמותר בלחי אחד אבל בחצר שצריך שני פסין לא מהני, אפילו כנגד הקצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בתוך המבוי יכול להניח הקורה באלכסון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר וישתמש בקצר כנגד הקצר, ובארוך כנגד הארוך. ואמאי הכא איכא הכר באלכסון? וצריך לומר דדוקא ברה\"ר היכא שצד אחד ארוך יבואו לטעות והרואה יאמר שמותר להשתמש ברה\"ר לפי שאותו עודף אינו נראה כחלק מן המבוי אבל בתוך המבוי לא יבואו לטעות בזה."
          }
        ],
        "לא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "העמיד לחי באמצע המבוי?",
            "answer": "מן הלחי ולפנים מותרים, ומן הלחי ולחוץ אסורים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העמידו לחי נוסף בראש המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאוסרים אלו על אלו עד שיערבו ביחד דהיינו שישתתפו יחד, וטעם הדבר כיון דדרך בני המבוי להשתתף כולם יחד שוב אסורים בני המבוי לחלק לחצאין ולעשות כל אחד שתוף בפני עצמו דאסרי הני אהני כמבוי ששכח אחד מן החצרות ולא נשתתפה דאסרה על כולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשו באמצע המבוי או החצר שני פסים?",
            "answer": "מתחלק המבוי לשתים ולא אסרי אהדדי, ודוקא כשאין להם דריסת רגל זה על זה, כגון שיש להם פתח אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר המוקפת חומה ופתחיה נעולים בלילה מלבד פתח אחד?",
            "answer": "הפתח שלא ננעל הוי כלחי ואין מערבין אותה לחצאין, אבל אם נפרץ פרצה, ועיין שס\"ה ב' איזה פרצה, בטל הכשרה, ויכולים לערב חציה ולהניח חציה."
          }
        ],
        "לב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר להעמיד קורה באמצע המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמהני כמו בלחי, ובעינן לכל תנאי המבוי דהיינו ארכו יותר מרוחבו ושיהיו בתים וחצרות פתוחים לתוכו, ושלא יהיה ארכו פחות מארבע אמות."
          }
        ],
        "לג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שרוחבו עשרים אמה כיצד מכשירו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיעשה פס ארבע אמות וגבוה עשרה טפחים ומעמידו באמצע, וחשוב כל צד מצדי הפס כמבוי בפני עצמו, ויניח קורה בראשו שתגיע מכתל אל כתל כדי להתיר את שני הצדדים, וה\"ה לחי מכאן ולחי מכאן, או לחי כאן וקורה כאן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול להכשיר המבוי הנ\"ל בצורת הפתח?",
            "answer": "יכול להכשיר בצורת הפתח ולא צריך למעטו, והשו\"ע מיירי דלא רוצה להכשירו בצורת הפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך לעשות תיקון מסוף ארך הפס עד הכתל האמצעי של המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי כמבוי עקום וצריך לעשות תיקון בסוף ארך הפס בצורת הפתח, והרמ\"א כתב די\"א דאין לו דין מבוי עקום אלא אם כן יש מן הפס עד כתל האמצעי יותר מעשר אמות, והעיקר לדינא כדיעה ראשונה."
          }
        ],
        "לד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד אפשר עוד לתקן מבוי שרחבו עשרים אמות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דירחיק ב' אמות מן הכתל ויעשה פס שלש אמות וכן מן הכתל בצד השני וישאר פתח רחב עשר אמות, וכן כל כיוצא בזה ובלבד שהפס יהא יתר על האויר שבינו לכתל, דאם לא כן אתי אוירא דהאי גיסא ודהאי גיסא ומבטל ליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היכן ישים הלחי וממה יש להיזהר?",
            "answer": "את הלחי או הקורה יניח בפתח הגדול, ויזהר שלא יעזבו את הפתח הגדול וישתמשו בפתח הקטן, דאם עשו כך בטל תקון המבוי, אלא אם כן עשה צורת הפתח לזוטא. וברעק\"א תמה מה מועיל צורת הפתח לזוטא אחר שנתבטל תורת פתח מן הגדול, ובתפארת שמואל כתב דטעות סופר היא וצריך לעשות צורת פתח לרבא וע\"י זה לא נתבטל ממנו שם פתח אף על פי שלא ילכו בו."
          }
        ],
        "לה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לעשות הפס קנים קנים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא בעינן שיהא פס שלם, אלא יכול לעשותו קנים קנים פחות משלשה, דפחות משלשה כשלם דמי."
          }
        ],
        "לו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו מבוי המתלקט שלא צריך שום תיקון?",
            "answer": "כתב השו\"ע או שיש שפוע מן המבוי לחוץ, או שמדרון לתוכו, אם הולך ומתלקט מעט מעט עד שמגביה עשרה מתוך ארבע אמות, הרי הוא כאילו זקוף כלו ואינו צריך שום תקון – דהוי כמחיצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי המתלקט עשרה מתוך חמש אמות?",
            "answer": "כמאן דליתא דמיא, וכשאר קרקע דמיא דניחא תשמישתיה להלוך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר המוקפת תל ואח\"כ בנו בה בתים?",
            "answer": "לא הוי מוקף לדירה ואסור כדלעיל שנ\"ח סעיף ב', ואפילו בנה מחיצות גבוה עשרה על התל לא מהני דבלא זה הוי מוקף כדלעיל שנ\"ח סעיף ח', ואם התל פחות מעשרה והשלימו לעשרה – מהני דהוי מוקף לדירה אחר שנבנה העיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חריץ סביב לעיר האם מהני?",
            "answer": "אם עמוק עשרה טפחים ורחב ארבעה – הוי כמחיצה, ואם נסתם החריץ פחות מעשר אמות הוי כפתח ואינו אוסר, ויותר מעשר אמות הוי כפירצה ואוסר."
          }
        ]
      },
      "שסד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי המפולש משני ראשיו כיצד מתקנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך צורת הפתח מכאן דנעשה כסתום מההוא צד ולחי או קורה מכאן, בין שמפולש לרה\"ר ובין שמפולש לכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי המפולש מצד אחד לרה\"ר ומצד שני לחצר?",
            "answer": "אם בני החצר לא ערבו צריך לחי או קורה בשני ראשיו, שלא יאסרו אלו על אלו, ויש מחמירין דדוקא לחי לצד החצר בעינן ולא קורה, וכל זה בחצר שיש לה פתח למבוי אחר ואינה רגילה במבוי זה, אמנם אם רגילה בו מכבר אפילו צורת הפתח ודלתות לא יועילו להתיר אם לא נשתתפו מבוי זה והחצרות הפתוחות לו, ואם נשתתפו אין צריך לערב כלל כדאיתא בסימן שפ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שאין שני חצרות ובתים פתוחים לו כיצד מתקנו?",
            "answer": "כיון שדינו כחצר, ואפילו מפולש משני צדדיו לרה\"ר ורבים נכנסים דרך אותו חצר לרה\"ר, סגי בתקון חצר משני הצדדים, דהיינו מכל צד שני פסין או פס רחב ארבעה – הרמ\"א."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מתקנים את רה\"ר?",
            "answer": "צריך דלתות מכאן ומכאן הננעלות בלילה, וע\"י זה נעשית כחצר של רבים, אבל צורת הפתח לא מהני, ויש פוסקים שסוברים דסגי בדלת מצד אחד שננעלת בלילה ומונעת הרבים מלעבור משער לשער, ובצד השני סגי בלחי או קורה כמו בעלמא היכא שיש ג' מחיצות, וי\"א דאע\"פ שאינן ננעלות אבל בעינן שיהיו ראויות להינעל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "על מה סומכין בני העירות שמערבין רה\"ר בצורת הפתח?",
            "answer": "צריך לומר דסומכין על היש אומרים בסימן שמ\"ה דסוברים דרה\"ר לא הוי אלא אם כן ששים רבוא בוקעים בו וזה אינו מצוי – פמ\"ג, ובעל נפש יחמיר על עצמו שלא יטלטל ע\"י צורת הפתח בלבד, ואין למחות על הנוהגים להקל, ובב\"ה כתב דסומכין גם על שיטת הרמב\"ם דלא אתי רבים ומבטלים מחיצתא, ולכן סגי בצורת הפתח מן התורה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי עקום כמין דל\"ת ומפולש משני ראשיו לרה\"ר או לכרמלית כיצד מתקנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך צורת הפתח בעקמימות ובשני ראשיו לחי או קורה, או צורת הפתח בשני ראשיו ולחי או קורה בעקמימות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע צריך תיקון בעקמימות?",
            "answer": "דדינו כאילו הוא מפולש בעקמימות מאחר ועוברים מצד זה לצד זה לרה\"ר. ואמאי חמור ממפולש ישר וי\"ל כיון שהפילוש באמצע נראה משני הצדדים צריך לסתמו שלא יראה לא מצד זה ולא מצד זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מבוי עקום כמין חי\"ת כיצד מתקנו?",
            "answer": "צריך צורת הפתח בשני עקמימותיו ולחי או קורה בשני ראשיו, או צורת הפתח בשני ראשיו ולחי או קורה בעקמימותיו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבואות שנכנסים אלו באלו ואין בהם פלוש לרה\"ר כיצד מתקנן?",
            "answer": "כיון שקצה המבוי האחרון פתוח לרה\"ר וכן המבוי הראשון, צריך לתקן בעקמימות של כל אחד מהם דחשיב כאילו כלם מפולשים."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו העשוי כנדל?",
            "answer": "מבוי גדול שפתוחים לו מבואות קטנים משני צדדיו ואינם מכונים זה כנגד זה וראשם השני פתוח לרה\"ר או לכרמלית, וכל אחד מהמבואות הקטנים חשיב מבוי עקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מתקן את המבוי הנ\"ל?",
            "answer": "עושה צורת הפתח לכל אחד מהמבואות הקטנים במקום פתיחתו למבוי הגדול, ובצד השני לחי או קורה, ובמבוי הגדול אם הוא מפולש לרה\"ר עושה צורת הפתח מצד אחד ומצד השני לחי או קורה, ואם הוא סתום עושה לחי או קורה בראשו."
          }
        ]
      },
      "שסה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי מתוקן שנפרץ מצדו כלפי ראשו?",
            "answer": "אם נשאר פס ארבעה טפחים עומד בראשו – מותר, והוא שלא תהא הפרצה יותר מעשר. ואם לא נשאר פס ארבעה אסור, דחיישינן דלמא שבקי בני המבוי את פתח המבוי, וילכו בפתח זה לקצר דרכם ובטל לה תקון לחי או קורה דאין שם פתח עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרץ בצדו פחות מג' טפחים כלפי ראשו?",
            "answer": "חשוב כסתום ומותר, אפילו לא נשאר פס ארבעה טפחים עומד בראשו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרץ המבוי כדלעיל ולא נשאר מן הכתל ביסוד כלום?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם לא בקעי רבים ושעור הפרצה עד עשר מותר. ומיירי דנשאר פס ארבעה טפחים עומד בראשו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע הרבים לא שבקי פתחא רבא ועיילי דרך הפרצה?",
            "answer": "צריך לומר שהיה מטונף או מקולקל בטיט ואין דרך הרבים לעבור דרך שם וכל שכן אם נשארו חלקים מן הכתל בודאי מעכב הלוך בני אדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בקעי רבים דרך הפרצה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אפילו לא נפרץ אלא רק ארבעה טפחים צריך לתקנו, או ע\"י צורת הפתח או שימעטנו מארבעה טפחים."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שנפרץ במלואו לחצר ונפרצה החצר מצד שני לרה\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם לא ערבו בני המבוי עם בני החצר, החצר מותרת אפילו בקעי בה רבים והמבוי אסור אפילו אינו כנגד פרצת החצר, ובלבד שהפרצות לא יהיו יותר מעשר דחשיב כפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שלא נפרץ במלואו לחצר ונשארו גיפופים?",
            "answer": "הגיפופים נידון כלחי ואין החצר אוסר על המבוי – ומותר אף שלא ערבו יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הפרצה היתה יותר מעשר אמות בין בצד המבוי בין בצד החצר השני?",
            "answer": "יותר מעשר לא חשיב כפתח אלא כפרצה גמורה למקום האסור, ונתר בצורת הפתח בלבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי גפופי החצר יכולים לשמש כלחי למבוי?",
            "answer": "כאשר כותלי המבוי שנפרץ במלואו מסתימים בדיוק בכתלי החצר ואינם נכנסים לתוך החצר, נחשבים הגפופים של החצר כלחיים מכאן ומכאן, ואין החצר אוסרת אותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערבו בני החצר עם בני המבוי והפרצה מצדו?",
            "answer": "כיון שנראה כמבוי ארך ומושך עד רה\"ר שכנגדו ומפולש ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6.מה החילוק בין חצר של רבים לחצר של יחיד כשנפרץ לאמצע החצר ואין פרצת החצר מכונת כנגד פרצת המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהא דמתירים בערבו בני החצר עם בני המבוי דוקא בחצר של רבים, אבל בחצר של יחיד – אסור, שמא ימלך ויבנה בתים ברחב החצר העדף על המבוי, והוי ליה כמבוי הנפרץ מצדו של חצר ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7.נפרץ המבוי לרחבה פחותה מסאתים או יותר על סאתים והוקף לדירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כנפרץ לחצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8.נפרץ המבוי לרחבה יותר מסאתים ולא הוקף לדירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי כאילו נפרץ לכרמלית וצריך תקון, ואפילו לא נכנסו כותלי המבוי לרחבה והגפופין נראים מבחוץ אסור לטלטל בתוך המבוי בלא תקון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9.מבוי שפתוח ברוח רביעית שלו לצד הנהר?",
            "answer": "אם שפת הנהר שאצל הבתים הוא עמק עשרה טפחים נחשב כמחיצה ואין צריך תקון, דמיא לא מבטלי מחיצתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10.מבוי שפתוח ברוח רביעית שלו לנהר ומשפע מן שפת הבתים אליו?",
            "answer": "אם בתוך שפוע של ארבע אמות משפת הבתים עולה לשעור עשרה טפחים הוי מחיצה המדרון ואין צריך שום תקון, אמנם אם רחב יותר מעשר אמות בין שפת הבתים לנהר פשיטא דאסור, שהרי פרצה מפסקת בין המחיצה לבתים."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להשתמש תחת הקורה וכנגד הלחי?",
            "answer": "אם פתוח לרה\"ר מותר להשתמש, ובפתוח לכרמלית אסור להשתמש דמצא מין את מינו ונעור משנתו ונתחזק להצטרף לכרמלית שבצדו ושם כרמלית עליו, ויש מתירין להשתמש תחת הקורה ובפרט אם היא רחבה ארבעה טפחים דאמרינן פי קורה יורד וסותם וחשיב מחיצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה שעור ארבעה טפחים על ארבעה טפחים תחת הקורה או כנגד הלחי?",
            "answer": "יש פוסקים שסוברים דבשעור זה לא בטל תחת הקורה וכנגד הלחי לגבי פנים המבוי ואסור להשתמש שם דהוי ככרמלית, ויש פוסקים שאין מחלקים בזה ותמיד בטל גבי פנים המבוי."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי אדם לישב תחת קורת המבוי וחפץ בידו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאע\"פ דמותר להשתמש תחת הקורה באקראי, אין לישב שם וחפץ בידו שמא יתגלגל החפץ לרה\"ר ויביאנו אליו, דאין שם הכרא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם רשאי אדם לישב על פתח החצר הפתוח לרה\"ר או לכרמלית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר דיש בו הכרא דהוי קרוב לביתו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם נשים וכדים בידן יכולות לישב בפתח המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין ממחין בידן, דמוטב שיהיו שוגגות ולא מזידות במידי דרבנן, ואפילו במידי דאורייתא אי ידעינן דלא ישמעו לנו אין לומר להם אם לא דהדבר מפורש בתורה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שנטלו קורותיו או לחייו בשבת?",
            "answer": "אע\"פ שהותר למקצת שבת אסור מכאן ואילך לטלטל אלא בתוך ארבע אמות, וכן אסור להוציא מהבית לשם, הואיל וליתנהו למחיצות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל בעיר שמוקפת חומה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, כיון דע\"י החומה כל העיר רה\"י גמור. ותיקון המבוי לא היה אלא לסלק דיורי הנכרים מעליהם, ולכן אף שנסתר תקון המבוי בשבת מותר, דהוי כשתי חצרות שלא ערבו יחד ונפל הכתל המפסיק ביניהם דאמרינן שבת הואיל והותרה הותרה משום דמחיצות החיצונות קימות, והכא נמי בכהאי גונא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין ישבה ואח\"כ הוקפה לבין הוקפה ואח\"כ ישבה העיר?",
            "answer": "כתב הט\"ז דדוקא ישבה ואח\"כ הוקפה הוי רה\"י, אבל אם הוקפה ואח\"כ ישבה יש עליה דין כרמלית מדרבנן ועשו תקון במבוי להתיר הטלטול ונפל התקון, אסור, דמחוסר מחיצה ופתוח לכרמלית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חל יו\"ט ביום שישי ונפסק בו הערוב מהו לטלטל בשבת?",
            "answer": "כתב בב\"ה דלא אמרינן הואיל והותר ליום טוב הותר לשבת, דשתי קדושות הן."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי שנשתתפו בו ונשברה הקורה?",
            "answer": "החצר שהערוב מונח בו וחצרות הפתוחות לו מותרות אבל חצרות שאינן פתוחות לאותה חצר אסורות, ומיירי שעשו שתופי מבואות ולא עשו ערובי חצרות כל אחד בפני עצמו בחצרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם סגי בחלון הפתוח לחצר שהערוב בה?",
            "answer": "אם אפשר להעביר דרך החלון מזו לזו מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה מתי נשברה הקורה?",
            "answer": "דוקא כשנשברה הקורה בחול אבל נשברה בשבת שרי לטלטל בכל החצרות כיון שהערוב היה קיים בין השמשות, ואפילו מחצר לחצר שרי, ורק דרך המבוי אסור לטלטל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית שלא פתוח לחצר שהערוב בה מהו לטלטל מחדר לחדר?",
            "answer": "אם בכל חדר דר אחד בפני עצמו ואין לחברו תפיסת יד בהן אסור לטלטל מחדר לחדר כדלקמן סימן ש\"ע סעיפים ב', ג'."
          }
        ]
      },
      "שסו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מבוי המתוקן בלחי או קורה מהו לטלטל מבית לחצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסרו חכמים לטלטל מבית לחצר וה\"ה מבית לבית בתוך החצר עד שיערבו, ומיירי שהרבה בתים של אנשים מיוחדים פתוחים לחצר, וטעם הגזירה שלא יבואו לטעות להוציא מרה\"י לרה\"ר, ובחצר גופא מותר לטלטל ואפילו מחצר לחצר דלא גזרו בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מערבין ערוב חצרות?",
            "answer": "גובים פת מכל בית ובית ונותנים אותו באחד מבתי החצר, וע\"י כך אנו רואים כאילו כלם דרים באותו הבית, וכאלו כל החצר מיוחד לאותו בית."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מחנה אהלים שהקיפוה מחיצה מהו לטלטל מאהל לאהל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לטלטל עד שיערבו, וה\"ה דאסור לטלטל מאהל לחצר עד שיערבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שיירה שהקיפוה מחיצה מהו לטלטל מאהל לאהל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותרים לטלטל ואין צריכים לערב, לפי שכלם מערבים ואין אותם אהלים קבועים להם אלא עראי – לא מקרי חלוק דירות, וכמו שכלם מערבים בבית אחד דמי, ובגר\"א מביא חולקים הסוברים בשיירא צריכה ערוב ומחנה לא צריך ערוב, ושיירא מקרי פחות מעשרה, ומעשרה ולמעלה מקרי מחנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם דירות בספינה צריכות ערוב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריכים ערוב אע\"פ שיש לספינה מחיצות, והטעם דלא גרע מיושבי אהלים, וע\"י הערוב יהיה מותר לטלטל מהדירה לספינה, ומדירה לדירה, אבל בספינה עצמה מותר לטלטל בלא ערוב כמו בחצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספינה שאין לה מחיצות מהו לטלטל בה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לטלטל בה דהויא ככרמלית, ומותר לטלטל מתוכה אל הים, ומן הים לתוכה דמותר לטלטל מכרמלית לכרמלית, וכן אסור להוציא מהחדרים לספינה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הבית שמניחין בו הערוב צריך לתן פת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין צריך לתן, דהרי אין הערוב אלא שיחשב כאלו כולן דרים שם, והרי הוא דר שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך שהפת יהא שוה פרוטה?",
            "answer": "אין צורך שיהא הפת שוה פרוטה, דאין טעם הערוב שבעל הבית מקנה ביתו עבור הפת, אלא הוי שתוף דירה בעלמא, ומטעם זה בעינן דוקא פת ולא סגי בדבר אחר, דעקר דירת האדם הוא במקום פתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול להניח הערוב בבית שער או אכסדרה?",
            "answer": "אע\"ג דעשויין כעין בתים אין מניחים בהם הערוב, הואיל והן דריסת הרגל לכל בני החצר לא חשיבי דירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שעור הדירה שיכול להניח בה הערוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע לכל הפחות ארבע על ארבע אמות דאז הוא ראוי לדירה, ואם הוא ארך יותר מארבע וקצר ברחב יש דיעות בפוסקים אי מקרי דירה, לכן נכון לתנו בבית אחר יותר גדול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר להניח ערוב בבית של קטן?",
            "answer": "כיון דלא צריך להקנות ביתו, מהני להניח הערוב אפילו בבית קטן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הרגילים לתת הערוב בבית קבוע מהו לשנות לתנו בבית אחר?",
            "answer": "אין לשנות מפני דרכי שלום שלא יחשדו הנכנסים לאותו בית כשלא יראו שם הערוב שמטלטלין בלי ערוב, ואם לא הורגלו אין להקפיד אם משנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משתנה הדין באם צריכים לתת מעות לזה שהערוב בביתו?",
            "answer": "דוקא בחנם אין לשנות, אבל אם צריכים לתן לו מעות יכולים לשנותו ולתן לאחר, ואפילו אם גם להשני צריך גם כן לתן מעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לגבות הערוב ע\"י קטן או עכו\"ם?",
            "answer": "ע\"י קטן מותר לקבצו, וע\"י עכו\"ם אסור לקבצו לכתחלה, דחשוד לגנוב להחליף טוב ברע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להניח הערוב בבית הכנסת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהמנהג להניח הערוב בבית הכנסת, אע\"פ שאינו ראוי לדירה מפני קדושתו, שהרי הדירה היא מקום האכילה ואסור לאכול בבית הכנסת אם לא הלומדים שם. מכל מקום יש לקיים המנהג כיון שערובין שלנו יש להם דין שתופי מבואות ואין צריך להניח בבית דירה אלא במקום המשתמר – הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לטלטל מבית הכנסת לחצר אחרת ללא ערובי חצרות?",
            "answer": "לפי דברי הרמ\"א בית הכנסת נידון כחצר ולא כדירה ולכן מותר לטלטל ממנה לחצר אחרת בלי ערובי חצרות, דכל החצרות רשות אחת הן."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר להניח הערוב בשני כלים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לתן הערוב בכלי אחד, ואם נתנו בשני כלים אינו ערוב אלא אם כן נתמלא האחד דאז מותר, והטעם בזה דבעינן ערוב שיהיו מעורבים ביחד ואם מניחו בשני כלים נראה שהם מופלגים ומחולקים זה מזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן ששני הכלים יהיו בבית אחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שיהיו בבית אחד ולא בשני בתים, וה\"ה אם מניחים הערוב בבית הכנסת, יניחו בבית כנסת אחד שיבחרו ויהיה הגדול שבעיר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני הערוב מקפיד שחבירו לא יאכל מן הערוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא הוי ערוב דבעינן שתהא שותפותם נוחה וערבה ומרוצים בו ולא יקפיד שום אחד על ערובו אם יאכלנו חברו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו הזמן הקובע דבטל הערוב אם מקפיד שלא יאכלנו?",
            "answer": "כתב הב\"ה דוקא בערב שבת או בעת שחל קנית הערוב דהיינו בין השמשות. אבל אם בא בשבת ולא רצה לתן לו – אינו בטל כיון שחל כבר."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין מערבין בפרוסה אפילו גדולה?",
            "answer": "משום איבה שלא יבואו לידי מחלוקת שיאמר \"אני נותן שלימה ואתה נותן פרוסה\", אבל בשלמה אפילו קטנה מערבין. ובלבד שיהא כשעור המבואר לקמן בסימן שס\"ח. ודוקא בערובי חצרות אבל שתופי מבואות שפיר דמי בפרוסה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרסה הפת השלימה כיצד יכול לתקנה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם חיברה בקיסם שפיר דמי, כיון דאינו ניכר שנפרסה לא יבואו לידי מחלוקת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן כל אחד ככר שלם ואינו שוה לשל חברו?",
            "answer": "הוי ערוב, ואילו בפרוסה אפילו שוות כל הפרוסות לא הוי ערוב דחישינן שיחזור הדבר לקלקולו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר לערב ע\"י שכל אחד יתן קמח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנהגו לקבץ מכל בית מעט קמח ועושים חלה אחת שלימה – ולא פרוסה ומערבין בה, וה\"ה דיכולים ליתן מעות לקנות קמח, ובלבד שיהא בפת כשעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נשתייר מן הקמח ולא נעשה מכולו חלה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי ערוב, דכל אחד נתן בשביל כלם ואפילו שלא זיכה ע\"י אחר, וי\"א שאם לא זיכה ע\"י אחר אינו ערוב, ונכון לחוש לדבריו לכתחילה, וכן נוהגים שהשמש נותן הערוב לרב בערב פסח שיזכה בו בשביל כל הקהל."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי אפשר לערב בפרוסה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם אחד מזכה לכלם יכול לערב בפרוסה, דלא שייך כאן כלל משום איבה."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה פת מערבין?",
            "answer": "אפילו בפת אורז ועדשים, אבל לא בפת דוחן שאין דרך העולם לאפותו ולאוכלו, וכן מהני פת תירס ופת כוסמת."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול אחד מבני החצר לתן פת בשביל כל בני החצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשפיר דמי, ובלבד שיזכה להם ע\"י אחר כדי שיצא מרשותו ויאמר קבל פת זה וזכה בה לכל בני החצר, ואע\"פ שלא עשאוהו שליח לזה, זכין לו לאדם שלא בפניו והוי כשלוחם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד קונה האחר הערוב בשביל בני החצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך להגביהו טפח ולא בעינן ג' טפחים כדאיתא בחו\"מ סימן קצ\"ח סעיף ד', כיון דהערוב מדרבנן הקלו בזה, וכתב הט\"ז דאפילו ידו מונחת באויר והניחו הערוב בתוכה דצריך להגביה טפח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מקנים לבני החצר המתוספים מיום זה ואילך?",
            "answer": "אם לא יקנו להם יאסרו עליהם הדיירים החדשים, לכן מכוונים עליהם מתחלה, וי\"א דאפילו שלא זיכו בפרוש למתוספים עליהם, יש לסמוך על זה מאחר דאנו נוהגים להניח ערוב על כל השנה, מסתמא מכוונים גם על האנשים שמתוספים במשך השנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפחת הערוב משעורו ונתוספו דיירים?",
            "answer": "צריך להוסיף מחמתם עד לשעור שתי סעודות ולזכות להם, ולא מהני בזה אפילו כיוונו בתחלה עבורם."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר לזכות הערוב ע\"י בנו ובתו הקטנים?",
            "answer": "כתב השו\"ע אפילו אינם סמוכים על שולחנו לא יזכה על ידם, מפני שידן כידו ואם כן לא יצא מרשותו. וה\"ה עבדו ושפחתו הכנענים דיד עבד כיד רבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לזכות הערוב ע\"י בנו ובתו הגדולים?",
            "answer": "שפיר דמי, ואפילו סמוכים על שולחנו, אע\"ג דמציאתם לאביהם זה אינו אלא משום איבה שלא ימנע מזונותן אם תהיה מציאתם לעצמם, אבל יש להם יד בפני עצמם, וה\"ה ע\"י עבדו ושפחתו העברים ואפילו הם קטנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לזכות הערוב ע\"י אשתו? ומה דעת החולקים?",
            "answer": "אפילו מעלה לה מזונות ואין לה בית וחצר מותר דכשנותן לה מתנה על מנת שאין לבעלה רשות בה מהני, הרי יש לה יד לזכות לעצמה, וה\"ה דיכול לזכות על ידה לאחרים. ויש חולקים בכל זה וסוברים דדמיא למציאה וכל שאין לו יד לענין מציאה ושייך לאבא לא מהני גם לענין ערוב, ולכן בנו ובתו הסמוכים על שולחנו אפילו גדולים לא מהני, ולא ע\"י בתו אפילו אינה סמוכה כל שלא בגרה ולא ע\"י אשתו שמעלה לה מזונות אפילו יש לה בית וחצר, אבל מזכה ע\"י בנו שאינו סמוך על שולחנו ואפילו קטן, ע\"י בתו שבגרה ואינה סמוכה, וע\"י אשתו שאין מעלה לה מזונות, ולכתחילה כתב השו\"ע דטוב לחוש לשתי הדעות היכא דאפשר, ובדיעבד כתב הרמ\"א דסומכין על המקל בערוב – היינו בן קטן ואינו סמוך על שולחנו, ובן גדול אפילו דסמוך וכן על אשתו אפילו מעלה לה מזונות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך להודיע לאלו שזיכה להם הערוב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין צריך להודיע להם קדם השבת – דזכין לו לאדם שלא בפניו אלא מודיעם בשבת ומותר לטלטל."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.בני חבורה שהיו מסובין לאכול וקדש עליהם היום – האם הפת שעל השולחן מהני לערוב?",
            "answer": "אע\"ג דלא הניחו לכתחילה הפת לשם ערוב, וגם אותו פת לא היה מתחילה של כלם, כי אם של בעל הבית שזמנן לאכול משלו, ולא הקנה להם הפת בפרוש, אפילו הכי כתב השו\"ע דמהני כיון שהזמינם לאכול ויכולים לאכול לדעתם, הרי כאלו נשתתפו בו עמו ויש להם בו זכות סומכין עליו משום ערוב אם הוא קיים אחר בין השמשות, והני מילי שמסובין בבית, אבל בחצר לא מהני בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן בזה שהפת יהיה שלם או דסגי בפרוסה?",
            "answer": "כתב המ\"ב דצריך עיון בזה אי בעינן פת שלם כבסעיף ו', או סגי בפרוסה כבסעיף ז' כיון שזמנם לסעוד משלו."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפוטרופוס של קטן יכול לערב עבורו?",
            "answer": "אפילו משל הקטן ושלא מדעתו יכול לערב עבורו, מפני שהוא לו כבן בית שיכול לערב משל בעל הבית שלא מדעתו כמו שיבואר לקמן שס\"ז."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש מצוה לחזר אחר ערוב חצרות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש בזה מצוה כדי שלא יבואו לטלטל באסור."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מברכין על הערוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמברך על מצות ערוב, ואם מניח ערובי חצרות וערוב תבשילין בזמן אחד, מברך ברכה אחת לשתיהן, דהיינו על מצות ערובין ואומר הנוסח \"בהדין ערובא\" על כל אחד ואחד כפי נוסחו. ובחיי אדם כלל ק\"ב כתב שיאמר \"על מצות ערובי תבשילין וערובי חצרות\" ואומר \"בדין יהא שרא לן לאפויי וכו' ולטלטל מבית לחצר וכו\"."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אימתי מברך על הערוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיברך בשעה שמקבץ אותו מבני החצר או בשעה שמזכה להם, והב\"י כתב בסימן שצ\"ה דצריך לברך בשעה שמתחיל לקבץ ולא כשנגמר הקבוץ דאז כבר נגמר המצוה, והאחרונים הסכימו דיכול לברך לכתחילה אחר שנגמר הקבוץ והטעם משום דסבירא להו דלאחר שנתקבץ צריך לכתחילה לזכות לכל בני העיר ומקרי עדיין עובר לעשייתן כשראו קודם הזכוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "זכה הערוב האם יכול עדיין לברך?",
            "answer": "כתבו האחרונים דיכול לברך כיון דעקר קנית הערוב חל בעת כניסת השבת ומקרי בכל גונא עובר לעשיתן, ובפרט אם לא הונח הערוב במקומו דלא נגמר עדיין המצוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו נוסח הערוב לחצר למבואות?",
            "answer": "בהדין ערובא יהא שרא לן לאפוקי ולעיולי מן הבתים לחצר ומחצר לבתים ומבית ולבית ומחצר לגג ומגג ומבתים וחצרות למבוי וממבוי לכל הבתים והחצרות שבעיר זו, לנו ולכל הדרים בעיר הזאת ולכל מי שיתוסף בה, ואם מערב לכל שבתות השנה יסיים לכל שבתות השנה ולכל ימים טובים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גבו הערוב ולא ברכו עליו או לא אמרו הנוסח בהדין ערובא?",
            "answer": "שרי לטלטל כיון שמשותפים בערוב, ואין הברכה או הנוסח לעיכובא."
          }
        ]
      },
      "שסז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית הפתוח לשתי חצרות באיזה אוסר ובאיזה אינו אוסר?",
            "answer": "בחצר שרגיל לצאת ולבוא תדיר אוסר עליהם החצר אם אינו מערב עמהם, ובחצר שאינו רגיל לצאת ולבוא אינו אוסר עליהם בחצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד אשתו מערבת עבורו בשתי החצרות הנ\"ל?",
            "answer": "בחצר שאוסר מערבת שלא לדעתו אפילו אינו רגיל לערב, ובחצר שאינו אוסר אם רגיל לערב עמהם – מערבת שלא לדעתו, והטעם בזה מפני שאשתו כגופו, והקלו אפילו כשמיחה בה מפני דרכי שלום, וי\"א דאם מוחה אפילו לאחר שערבה נתבטל הערוב למפרע, ואם רגיל עמהם ואוסר עליהם נכנסים בני החצר ונוטלים בעל כרחו, ואם אינו רגיל ואוסר כופין אותו בבית דין ויורדים לנכסיו ואליבא דכו\"ע אפ' לדעה ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אשתו יכולה לזכות משלו לאחרים שלא בידיעתו?",
            "answer": "אפילו לבני חצר שאוסר עליהם ורגיל לערב עמם אינה יכולה לזכות משלו שלא בידיעתו, וממזונותיה יכולה לזכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אין הבעל והאשה בעיר האם בני בית יכולים לערב שלא בידיעתו?",
            "answer": "אם הבית פתוח רק לחצר אחת זכות הוא לו שיערבו ובודאי לא יקפיד עליהם, ואם ידעו ממנו שאינו רוצה אע\"פ שלא מיחה בפירוש אין יכולים לערב, ובבית שפתוח לשתי חצרות ברגיל מערבין ובלא רגיל אין מערבין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בני החצר יכולים לקח פתו מביתו לערב שלא מדעת אחד מבני הבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור אפילו רגיל עמהם ואוסר עליהם, והני מילי שלא בידיעת בני הבית ובידיעתם שרי, ויש אחרונים שפסקו שבני החצר יכולים לקח פתו שלא בידיעתו כל זמן שאין יודעים שהוא מוחה בדבר, ואפילו שלא בידיעת בני ביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שאינו רגיל לערב עם בני החצר וחזר בו מערובו? וברגיל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבטל ערובו וכגון שאמר \"חוזרני בי מן הערוב ואיני רוצה לערב ולהשתתף עוד עמכם\", וצריך לחזור ולהשתתף מחדש, אבל אם רגיל הוי ערוב בעל כורחו."
          }
        ]
      },
      "שסח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ערבו ונתקלקל כיצד מתקנו?",
            "answer": "מיירי דנתקלקל קודם שנכנס שבת הראשון, דאילו נתקלקל אחר שנכנס השבת אין צריך שום תיקון לשבת זו אפילו נאבד לגמרי, ואם בא אחד מבני החצר לתקנו אין צורך להודיע דמוקמינן על חזקתיה דודאי יתרצו כלם ממין זה כמו שנתרצו מתחלה, ואם בא לערב ממין אחר צריך להודיעם דהוי כמערב לכתחילה, ודוקא בבית הפתוח לשתי חצרות דלא ידעינן באיזה ניחא להו, אבל בפתוח לחצר אחד, זכות הוא לו ואין צריך דעתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה אם מערב עליהם משלהם או משלו?",
            "answer": "דוקא במערב עליהם משלהם וכלה המין הראשון ומערב אחר צריך להודיעם, אבל אם מערב עליהם משלו אינו צריך להודיעם כלל, דבודאי יתרצו שיערב עליהם בכל המינים שירצה, כיון שהם אינם נותנים כלום וכבר נתרצו לערב יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה אם כלה המין הראשון או נשאר ממנו?",
            "answer": "דוקא כלה המין הראשון צריך לשואלם במערב משלהם עליהם ממין חדש, אבל בנשאר ונתמעט מן השעור אינו צריך להודיעם דבודאי יתרצו להשלים השעור."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית הפתוח לשתי חצרות האם אפשר לערב בשבילו שלא בידיעתו?",
            "answer": "קימא לן דמערבין ערובי חצרות שלא מדעת, דזכות הוא לאדם שלא בפניו, אמנם אם יש בחצר בית הפתוח לשתי חצרות אין מערבין בשבילו שלא מידיעתו דשמא אינו חפץ לערב בחצר זו עם אנשים אלו אלא בחצר האחרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתוספו דיורין בחצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הבית פתוח לשתי חצרות צריך להודיעם, ואפילו מערב עתה משלו, ויש מקילין שיכול לערב בכל גוני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לערב ערובי חצרות שלא מדעת – משלהם?",
            "answer": "יש פוסקים דסוברים דיכול לערב משלהם שלא לדעתם דמסתמא מתרצים לזה, ויש פוסקים דסוברים דדוקא אם מערב משלו שרי בזה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שעור הערוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם הם שמונה עשר או פחות שעורו כגרוגרת לכל אחד, ואם הם יותר משמונה עשרה אפילו הם אלף ויותר שעורו מזון שתי סעודות שהם שמונה עשרה גרוגרות שהם כששה ביצים וי\"א שהם כשמונה ביצים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שעור הערוב לכתחילה ליותר משמונה עשרה?",
            "answer": "לכתחילה בעינן שעור שמונה ביצים בקליפתן, ובדיעבד די בששה ביצים."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתמעט משעורו ונשתייר בו כלשהו?",
            "answer": "דהיינו פחות מגרוגרת לכל אחד לשמונה עשרה ופחות משעור מזון שתי סעודות ליותר מזה, אם נתמעט אחר שנכנס השבת הראשונה ונשתייר כלשהו כשר אף לשאר השבתות, בין בערובי חצרות ובין בשתופי מבואות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין זמן הש\"ס לימינו בדין נשתייר מן הערוב כלשהו?",
            "answer": "כתב המג\"א דדוקא בזמן הש\"ס שהיו עושים ערובי חצרות שתופי מבואות כל אחד בפני עצמו דינא הכי, אבל לדידן דנהגינן לעשות שתוף וערוב ביחד פסול לשבת שניה אם אין בו שעור ערוב, ויש חולקים בזה, ולכתחילה יש להיזהר להוסיף עד לשעור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קיימל\"ן בסימן שס\"ו סעיף ו' שאין מערבין בפרוסה ואמאי כשר בנשתייר כלשהו?",
            "answer": "דוקא בתחילת ערוב אין מערבין בפרוסה, אבל אם נפרסה אח\"כ לית לן בה, ויש מחמירין אם נפרסה קדם בין השמשות – כיון שיש שהות להניח ככר אחר שלם."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתעפש הערוב ונפסל מלאכול?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי הוא כמו שכלה לגמרי וצריך לערב מחדש, ואם ראה זאת בשבת ולא ידעינן מתי נתעפש, תלינן לקולא ואמרינן מקרוב נתעפש ובין השמשות היה ראוי לאכול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ממה ראוי לעשות הערוב כדי שלא יתעפש מהר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנהגו לעשות הערוב חלת מצה שאינה ממהרת להתעפש, ועוד דיכולים לשמרה בימי הפסח ויכולים לשמור הערוב כל השנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה עדיף לערב כל שבת או לערב לכל השנה כלה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דעדיף לערב לכל השנה כלה מאשר לערב כל שבת ושבת, שלא ישכח מלערב, והאחרונים כתבו דטוב יותר לערב כל ערב שבת, כי רב פעמים מצה של ערוב מתקלקל ומתעפש מארך הזמן, וגם מצוי ליפול בו תולעים ואינה ראויה לאכילה והרי היא ככלתה לגמרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הרוצה לערב על הצד הטוב ביותר כיצד יעשה?",
            "answer": "יערב משלו כל ערב שבת ויזכהו לכל הקהל ע\"י אחר, ובזה אין חשש אם יתקלקל הערוב שבבית הכנסת, ולא יברך על שלו כיון שיש ערוב בבית הכנסת ושמא הוא כשר והברכות אין מעכבות."
          }
        ]
      },
      "שסט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הנותן מעות לנחתום ואומר לו זכה לי בערוב שיהא חלקי עם חברי שיבואו לקנות ממך ככר לערוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו ערוב כיון דמעות אינן קונות, ואם היה מכון לזכות לו במתנת חנם היה מהני – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב החנוני עבור כל בני החצר וזכה לזה עמהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דגם בזה אינו ערוב אפילו שזיכה ע\"י אחרים עבור כל בני החצר וכלל אותו עמהם, והטעם דמסתמא לא כון לתן לו במתנת חנם כמו לאחרים אלא בשביל המעות שנתן לו, אמנם אם פרט שמו בהדיא הוי ערוב, דזכין לו לאדם שלא בפניו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנותן מעות לנחתום כנ\"ל ואמר לו ערב לי?",
            "answer": "קנה ערוב, וכאילו עשאו שליח שיערב באפן המועיל, היינו במתנת חינם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנותן כלי לנחתום כנ\"ל ואמר לו זכה לי ערוב?",
            "answer": "דוקא מעות אינן קונות עד שימשוך החפץ, אבל מקנה לו ע\"י חפץ הוי חליפין, וכיון שזכה זה בכלי זכה זה בפת ששיך לערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קנה הנחתום לחם במעות שנתן לו?",
            "answer": "זכה זה בערוב דנעשה כשלוחו וקנה זה הלחם, ונמצא שיש לו חלק בערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנותן מעות לבעל הבית ואמר לו זכה לי בערוב כנ\"ל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקנה הערוב, משום שאין דרך בעל הבית למכור משלו, וכאילו ערב לי אמר ליה, ומיירי שמזכה לו בעל הבית בכלל עם אחרים במתנה."
          }
        ]
      },
      "שע": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה מקומות בחצר אוסרים ואיזה אינם אוסרים על בני החצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהדר בבית שער אכסדרה ומרפסת שבחצר אינם אוסרים על בני החצר אם לא נתנו חלק בערוב שאינם חשובים דירה, אבל הדר בבית התבן, בבית העצים, בבית הבקר ובבית האוצרות אוסרים – עד שיתנו חלקם בערוב."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בעל הבית שהשכיר או השאיל לאחרים בתים שיש לו בחצר האם אוסרים עליו?",
            "answer": "אם יש לו בהם דברים שאינם נטלים מחמת אסור או כובד אפילו לצורך מקומן, אין הדרים אוסרים עליו לפי שכלם נעשו כאורחים אצלו כיון שלא סלק עצמו מבתים אלו מכל וכל, ואפילו כשיש לו רשות להניח רק בפנה אחת בבית, אבל אם הניח דרך מקרה אפילו אין מקפידין עליו בזה – לא נעשו כאורחים אצלו ואוסרין עליו, והרמ\"א כתב די\"א דכל זה כשאין דיורים בחצר אלא הם, אבל כשיש דיורים אחרים בחצר ומניחים הערוב שלא בבית בעל בית זה אלא בבתי שאר דיורין, לא מהני בזה תפיסת יד לפטור השוכרים מלתן חלק בערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכר דירה מהעכו\"ם והשכיר חדר אחד לחבירו מתי אוסר ומתי לא אוסר עליו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם בשעה ששכר מן העכו\"ם לא היתה דעתו על חברו הוי כאילו כל הדירה שלו ואינו אוסר עליו, אבל אם מתחילה כיון לשכור גם עבור חברו, נמצא דשליחות חבירו עשה ושניהם שוין בבית זה, ולא מהני אע\"פ שיש לאחד תפיסת יד בבית חברו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חמש חבורות שדירתם בטרקלין אחד מחולק למחיצות כיצד יערבו?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם כלם עוברים זה על זה שאין פתח פתוח לחצר אלא החיצון וכלם עוברים דרך עליו, אין צריכים לתן בערוב אלא שנים הפנימיים, וכל האחרים חשובים כבית שער להם, ואע\"פ דהשני הוא גם בית שער לראשון, מכל מקום בית שער דיחיד לא מקרי בית שער כדלקמן סעיף ז', ומיירי שהמחיצות ביניהם מגיעות לתקרה, דאם אין המחיצות מגיעות עד לתקרה נחשבים כבית אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה לכל אחד מחמש החבורות פתח פתוח לחצר?",
            "answer": "אם המחיצות מגיעות לתקרה ונותנים הערוב באחד משאר בתי החצר, צריך כל אחת ואחת מדירות הטרקלין לתן ערוב, ואם נתנו הערוב בטרקלין אין צריכים לתן ערוב בכלל דכלם דרים בבית זה דהתקרה מחברתן לבית אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חלקו את הטרקלין במחיצות שאינן מגיעות לתקרה?",
            "answer": "אם בני החצר נותנים הערוב באחד באחד משאר בתי החצר, די בערוב אחד לכל חמש הדירות שבטרקלין – דכבית אחד דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מקצת עשו מחיצות המגיעות לתקרה ומקצתן לא מגיעות לתקרה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א, אותן שעשו עד התקרה הם מחולקים, ואותן שלא עשו הם משותפים ונותנים ערוב אחד לכלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין מחיצות קבועות לבין מחיצות עראי בחלוקת הטרקלין?",
            "answer": "אם עשו מחיצות קבועות עד לתקרה, אפילו נתנו את הערוב בטרקלין צריכה כל חבורה וחבורה לתת ערוב אפילו אין דיורים אחרים בחצר, ולעיל מיירי במחיצת עראי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מלמד או תלמידים הלומדים בבית הרב ודרים כל אחד בחדרו כיצד מערבים?",
            "answer": "אפילו יש לכל אחד פתח פתוח לחצר ואוכל וישן בחדרו אינם אוסרים, כיון דכלם משתמשים בשל בעל הבית באפיה ובישול ובכל דבר, חשיבי כאלו כלם אוכלים וישנים במקום אחד דנקראים ע\"ש בעל הבית ואינם אוסרים זה על זה ולא על בני החצר, והני מילי שהמקום שאול להם אבל אם היה קנוי או מושכר להם – אוסרים."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אנשי החצר שכלם אוכלים על שלחן אחד כיצד מערבין?",
            "answer": "אע\"פ שכל אחד אוכל משלו ויש לו מקום לינה ושאר תשמיש בפני עצמו, אינם צריכים ערוב, מפני שהם כאנשי בית אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ואם הוצרכו לעשות ערוב עם אנשי חצר אחרת?",
            "answer": "ערוב אחד לכלם ופת אחד בלבד מוליכין לאותו מקום שמערבין עמו, ואיזה מהם שירצה יכול לתן הפת, ואין צריך לזכות דשליחותא דכולהו קעביד, ואם היה ערוב בא אצלם אינם צריכים לתת ערוב כדין בית שמניחין בו ערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אנשי החצר שכלם אוכלים בחדר אחד על שולחנות נפרדים כיצד מערבין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א הואיל והם בבית אחד – ערוב אחד לכלם, ואע\"פ שפורסין לפעמים וילון לצניעות לא מקרי מחיצה הואיל ולא הוי שם בקביעות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שאוכל בחצר אחד וישן בחצר אחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמקום אכילתו הוא העקר ושם הוא אוסר, הלכך האחים שאוכלים בבית אביהם וישנים בבתיהם אינם אוסרים על אחרים לא במקום השנה ולא במקום האכילה דנגררים אחר אביהם ויוצאים בערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אביהם נותן להם לחם ואוכלים בבתיהם?",
            "answer": "אוסרים על אחרים וזה על זה כשלא ערבו, אפילו דרים בחצר אחת עם אביהם, הואיל ואינם אוכלים על שלחנו ממש, והני מילי כשנותנים הערוב במקום אחר, אבל כשאין עמהם דיורין אחרים בחצר אינם צריכים ערוב דאביהם מצרפם ומחברן אליו להיות כאיש אחד הואיל ומקבלים הפת ממנו. וה\"ה כאשר נותנים שאר בני החצר הערוב בביתם או בבית אביהם."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חמשה נשים וחמשה עבדים המקבלים פת ואוכלים בבתיהם?",
            "answer": "דינם כמו האחים דנמשכים אחר בעליהם או אדוניהן וה\"ה משרתים, וכן תלמיד המקבל פת מרבו ואוכל בביתו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עשרה בתים זה לפנים מזה וכלם עוברים מזה לזה דרך החיצון לחצר?",
            "answer": "שנים הפנימיים צריכים לערב והשאר פטורים דחשיבי בבית שער ורק שני הפנימיים חשובים כבתים ואוסרים לטלטל בחצר וכן לטלטל מזה לזה וכן מהם ולבתים שלפניהם ואע\"ג דהשני הוי בית שער לראשון שעובר דרך עליו לא בטל מתורת בית על ידי זה, כיון דהוי רק שער ליחיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בית שיש בתוכו שני חדרים ומושכרים לשני בני אדם ובעה\"ב דר בבית שלפני החדרים כיצד מערבין?",
            "answer": "כיון שהם עוברים דרך בעל הבית שדר בבית שלפניהם, הם צריכים לתן בערוב, ובעל הבית פטור שהוא כבית שער שלהם."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המתארח בחצר מה דינו?",
            "answer": "אפילו שכר דירה שאוכל וישן שם, עד שלשים יום אינו אוסר על בני החצר, וביותר משלשים יום אפילו בשאלה מקרי קבע ויצא מכלל אורח ואוסר מיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קיימלן בסימן שס\"ו סעיף ט' דלב בית דין מתנה על כל הדיורין שיתוספו ואמאי האורח אוסר?",
            "answer": "אכן כתב הט\"ז דהא דאסרינן באורח ביותר משלשים יום זה דוקא במתארח במקום שאין קהל, אבל במקום קהל ועושים ערובי חצרות בערב פסח כדרכנו, אז פטור גם בזה, וטוב שיכונו ויתנו שעושים הערוב לכל מי שמתוסף בעיר הזאת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם משתנה הדין כשיש אורחים רבים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו אורחים רבים בטלים לגבי בעל הבית ונעשים כאנשי ביתו, ואם היו רק אורחים בחצר יחידי בעיר וליכא קבוע שיהיו נטפלים אליו, הוו כשאר בתים ואוסרים זה על זה, ואם יש בעיר עוד חצרות והעיר מתוקנת בתקון מבואות כדין, בטילי הני אורחין לגבי שאר בתים קבועים שבעיר, דעיר שעשויה בתקון מבואות כדין חשובה כלה כחצר אחת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם בפונדק עכו\"ם אמרינן דאורחין בטלים לגביה?",
            "answer": "צריך לשכור רשות העכו\"ם ולא אמרינן שיהיו נטפלין לעכו\"ם הדר באותו חצר ויחשבו כאורחין."
          }
        ]
      },
      "שעא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני החצר שהניח ביתו ונסע להתארח בחצר אחרת האם אוסר?",
            "answer": "דירה ללא בעלים אין שמה דירה ואינה אוסרת בחצר אף שלא נתנה חלק בערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה מתי הלך לשבות במקום אחר, ואם חוזר בשבת?",
            "answer": "מיירי שהלך מבעוד יום עם כל בני ביתו, ויש מקילין אפילו הלך בשבת ואין בדעתו לחזור בשבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין אינו יהודי שהלך לשבות בחצר אחרת?",
            "answer": "י\"א דאוסר עליהם עד שישכרו ממנו מקומו, ואפילו הלך לעיר אחרת, והוא מהלך יום אחד וי\"א שדינו כמו ישראל, ולדינא מקילין כשהלך לעיר אחרת, אבל בהלך לחצר אחרת אוסר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הלך לשבות בחצר אחרת ונמלך וחזר בשבת?",
            "answer": "כיון שלא היה בדעתו לחזור אינו אוסר, דהסיח דעתו מדירתו, והוי לה שבת שהותרה ושוב לא תאסר, אבל גבי עכו\"ם קיימלן דאם חזר בשבת אוסר דהוכיח סופו על תחילתו ואמרינן שכבר בבין השמשות היה דעתו לחזור, מה שאין כן ביהודי אמרינן דהיכא דשובת בתחילת השבת שם מנוחתו ואין בדעתו לעקור."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני החצר שמת ולא ערב והניח רשותו לאחד מבני החצר?",
            "answer": "אם מת מבעוד יום אין הזוכה אוסר בין שנכנס לדור בה או לא, שהערוב שמערב על ביתו מתיר גם מה שירש, ואפילו ערב על ביתו קדם שמת מורישו מהני, דעיקר קנית הערוב בין השמשות, ואז כבר היה הבית שלו, ואם מת משחשכה אוסר, ואפילו לא בה לדור היורש באותו בית. מכל מקום מקרי דירה בבעלים כיון שהוא דר באותו חצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא אומרים כיון שהותר בין השמשות שלא היו לו אז בעלים, הותר לכל השבת כבסעיף ב'?",
            "answer": "כן הקשה הב\"ח, ותירץ במג\"א סק\"ה דלא אמרינן שהסיח דעתו מדירתו אלא דוקא שהיה כאן והלך לו, ולא באחד מן השוק דאוסר אף בכהאי גונא."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מן החצר שמת בשבת ולא ערב עם בני החצר?",
            "answer": "אם ירשו אחד מן השוק כל זמן שלא בא לדור בחצר אינו אוסר, אע\"פ דנאסר בכניסת השבת מחמת המוריש שלא ערב עם בני החצר, מכל מקום כשמת ונשאר הבית בלא דיורין לא חשיבא לאסור ואם היורש בא לדור בדירה בשבת אוסר, כיון שיש עתה בעלים לדירה אוסר עד שיבטל רשותו. ואם ירשו אחד מבני החצר שלא היה דר עמו בדירה אוסר אע\"פ שערב עבור עצמו כיון שלא ערב המוריש, ואם היה דר עמו בדירה אינו אוסר אע\"פ שהמוריש לא ערב, דאמרינן שבני ביתו מערבין לאדם שלא מדעתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני החצר שמת בשבת וערב עם בני החצר?",
            "answer": "אפילו ירשו אחד מן השוק אינו אוסר על בני החצר, כיון שהותר בין השמשות בערוב המוריש – הותר לכל השבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני החצר שמת מבעוד יום?",
            "answer": "אפילו ערב בטל ערובו. ואם ירשו אחד מן השוק הרי זה אוסר והוא שבא לבית מורישו בשבת דהוי דירה בבעלים., ולא אמרינן כניסת השבת דהסיח דעתו שלא לדור בבית וכיון דהותרה לכל השבת דאמרינן בסעיף ב'."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל וגר שהיו דרים בחצר ומת הגר מבעוד יום והחזיק אחר בביתו?",
            "answer": "ומיירי שהיה להם ערוב משותף, ולכן אינו אוסר אלא כשמת הגר מבעוד יום, דבטל הערוב שלו, ואפילו לא החזיק עד שחשכה אוסר עד שיבטל רשותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל ומת הגר בשבת?",
            "answer": "אין המחזיק אוסר, כיון דבכניסת השבת היה מותר מחמת ערובו של הגר אף דכשמת בטל ערובו, אמרינן כיון דהותרה הותרה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני החצר שהיה גוסס האם צריך לערב?",
            "answer": "אע\"פ שאינו יכול לחיות בו ביום, אוסר עד שיזכו לו בפת ויערבו עליו, וכתב המ\"א דאם מת בשבת אוסר כיון שאין הערוב ראוי להתקים כל השבת דרב גוססין למיתה, ומיירי שירשו אחד מן השוק ובא לדור בשבת או אחד מבני החצר שדר בבית אחר, אמנם אם הערוב חל פעם אחת כגון שהונח בשבת שעבר אמרינן כיון דהותרה הותרה וכדלקמן שע\"ד סעיף א'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קטן שאינו יכול לאכול כזית האם אוסר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאוסר עד שיערבו עליו, אבל אורח אינו אוסר כדלעיל סימן ש\"ע."
          }
        ]
      },
      "שעב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "גגין חצרות וקרפיפות האם צריכות ערוב ביניהן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכלן רשות אחת לכלים ששבתו בתוכן, ומותר לטלטלם מזה לזה, אפילו הם של בעלים הרבה ולא ערבו יחד, ומיירי שאין לגגים קרוי, ואינם בולטים חוץ למחיצת הבית ואם היו בולטים עיין לעיל שמ\"ה סעיף ט\"ז, והקרפף אינו יותר מסאתים, או שהוקף לדירה ואפילו יותר מסאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע הוו רשות אחת בלא ערוב?",
            "answer": "כיון דאין תשמישן מיוחד ותדיר, אין בהם חלוק רשות ומותר לטלטל מאחד לחברו בלי ערובי חצרות, ולא הצריכו חכמים ערובי חצרות אלא להתיר לטלטל כלי הבית ששבתו בבית מבעוד יום וכן מחצר לבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לטלטל מרשות הגגין החצרות והקרפיפות לתוך המבוי?",
            "answer": "אם מתוקן בלחי וקורה אפילו לא ערבו בו מותר לטלטל מזה לזה, כיון דגם מבוי אין תשמישו מיוחד ותדיר, לפיכך הוא רשות אחת עמהן, ולא הצריכו שתופי מבואות אלא לכלים ששבתו בתוך הבית שיהא מותר להוציא למבוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כאשר בני חצר אחת ערבו האם מותר לטלטל מחצר לחצר?",
            "answer": "אע\"פ דשכיחי מאני דבתים בחצר לא גזרו בזה אטו כלי בית, ומותר לטלטל כלים ששבתו בחצר מזה לזה, ולא חיישינן שמא יטלטל גם כלים ששבתו בבית לחצר אחרת או לגג או לקרפף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הוציא מן הבית לחצר שלא ערבו בה בדרך התר כגון במלבוש מהו לטלטל המלבוש בחצר?",
            "answer": "יש בזה מחלוקת הפוסקים אם מותר, אמנם אם נכנס לבית חבירו שלא ערב עמו, ופשט שם בגדו, מותר לטלטל בכל הבית לכו\"ע."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קרפף יותר על סאתיים ולא הוקף לדירה?",
            "answer": "דינו ככרמלית, ואסור לטלטל בתוכו אלא בארבע אמות כדלעיל שמ\"ו ס\"ג, וכן ממנו לקרפף אחר אסור והכניס ולהוציא מזה לזה כי אם שתי אמות בזה ושתי אמות בזה דמכרמלית לכרמלית מותר לטלטל."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי חצרות שרוצות לערב יחד להתיר אף כלים ששבתו בבתים?",
            "answer": "הערוב שעשו כבר, יוליכו אותו לאחד מבתי החצר השניה בשביל כלם, וכלם מותרים דשליחותייהו קעביד כיון שערבו כבר יחד, והוא שגם בני החצר השניה ערבו מקדם לעצמם, וצריכים להניח שני הערובין ביחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוליך השליח פת משלו עבור כולם האם מהני?",
            "answer": "אם בני החצר לא ערבו עמו תחלה כתב הרמ\"א דלא מהני שליחותיה, ואפילו ערבו אח\"כ יחד לא מהני דלא חל הערוב למפרע, אלא אם כן יסמוך מחדש על אותו פת שהוליך קדם לערובין, דהא קניית הערוב הוא בין השמשות ודי בזה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה תנאי יכולות שתי חצרות לערב יחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך שיהא פתח ביניהן או חלון שיש בו ארבעה על ארבעה טפחים דחזי להוציא ולהכניס בו, ויהיה קצתו בתוך עשרה טפחים הסמוכים לקרקע, דאם כל הפתח מעל עשרה טפחים לא מועיל כלום, כיון שתחתיו יש מחיצה גמורה המחלקת בין שתי החצרות ואי אפשר לערב יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותר לטלטל בין שתי החצרות אפילו אין פתח ביניהם?",
            "answer": "אם עשו החצרות שתופי מבוי, נעשו הכל כחצר אחת ומותרים לטלטל מזה לזה אפילו לא היה פתח ביניהם אלא רק חור קטן."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חלון שבין שני בתים גבוה מעל עשרה מהו לערב יחד?",
            "answer": "יכולים הבתים לערב ביחד, לפי שהבית כיון שהוא מקורה הרי הוא כמלא והרי זה כאילו אין חלון גבוה עשרה טפחים, וה\"ה לארובה שבין בית לעליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שהחלון או הארובה יהא להם שעור?",
            "answer": "בעינן שיהא רחבו ארבעה על ארבעה – הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשו סורגים לפני החלון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבטל לה מתורת חלון, דבעינן שיהא חלל ארבעה על ארבעה במקום אחד ואין הנקבים מצטרפים לזה, וה\"ה לעניין ארובה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית שבין שתי חצרות וערב עם שתיהם אבל החצרות לא ערבו זה עם זה?",
            "answer": "כלים ששבתו בבית שבין שתי החצרות מותר לטלטל לשתי החצרות וכן מן הבתים שבחצרות אליו, אמנם מהבתים שבחצר זה לחצר זה דרך הבית שביניהם אסור לטלטל דהרי החצרות לא ערבו זה עם זה, ואם הניחו את שתי הערובין בבית האמצעי, נעשו ע\"י זה משותפים הכל יחד ומותר לטלטל גם מחצר זה לחצר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מחיצה גבוהה עשרה טפחים המפסקת בין החצרות?",
            "answer": "אין יכולים לערב יחד, וה\"ה אם הקרקע שבין החצרות גבוהה עשרה בלא מחיצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו פרות מונחים על הכותל שגבוה עשרה שבין שתי החצרות?",
            "answer": "יכולים להוריד הפרות ולהעלות עליו מפרות ששבתו בכל חצר, ולהורידם ממנו לחצר האחרת, דהרי קיימלן דגגין וחצרות רשות אחת הן, וראש כותל זה לא עדיף מגג, ואפילו לא ערבו כלל, בין שהכותל רחב ארבעה או אינו רחב ארבעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו להעלות על הכותל מפרות ששבתו בבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הכתל רחב ארבעה אסור להעלות לו ולא להוריד ממנו, ואם אינו רחב ארבעה מותר. והטעם בזה דאם רחב ארבעה הוי מקום חשוב ואינו בטל לשתי החצרות, ואם אינו רחב ארבעה הוי מקום פטור ושרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בכתל שאינו רחב ארבעה טפחים מהו להעלות עליו פרות מן הבית ולהוריד לחצר האחרת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, דחיישינן דלמא אתי לאפוקי להדיא מן הבתים לחצר השני בלא הנחה בינתים, ובסימן שמ\"ו סוף סעיף א' השו\"ע הביא בזה שתי דיעות ומלשון הרמ\"א משמע דחשש להחמיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. היה הכתל גבוה עשרה לחצר אחת ולחצר השניה פחות מעשרה?",
            "answer": "החצר שאינו גבוה לה עשרה מותרת להשתמש עליו אפילו כלים ששבתו בבית ומיירי שערבה לעצמה, דהכותל נחשב כקרקע החצר דאינו גבוה עשרה וניחא ומיירי דרחב ארבעה, והטעם דאין רשות שניהם יכולה לשלוט עליו, ואם אין ברחבו ארבע מותר לשתיהן להשתמש עליו אף מן הבתים ואפילו ערבה כל אחת לעצמה דהוי מקום פטור."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרץ הכותל שבין החצרות עד עשר אמות?",
            "answer": "הרי הוא כפתח, ועל כן אם רצו מערבין יחד ואם רצו מערבין כל אחת לעצמו. ואם נפרץ במלואו צריך לערב יחד דוקא, ואפילו בפחות מעשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפרץ הכתל שביניהם ביותר מעשר אמות?",
            "answer": "חשוב כחצר אחת וצריכים לערב יחד, ואם ערבו כל אחד לעצמו, אוסרים זה על זה, ואם עשו צורת הפתח במקום הפרצה חשיב כפתח, ואם רצו יכולים לערב בשנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הכתל שבין החצרות אינו גבוה עשרה טפחים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריכים לערב יחד, דחשיב כפירצה, וה\"ה אם כל המחיצה גבוה עשרה טפחים אלא שיש בתוכה מקום רחב יותר מעשר אמות שאין בגבהן עשרה טפחים, הרי הוא חשוב כפירצה גמורה. וצריכים לערב יחד."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כתל שבין שתי חצרות גבוה עשרה והעמידו עליו סולם מכל חצר מהו לערב יחד?",
            "answer": "אם יש ברוחב שליבות הסולם ארבעה טפחים, אפילו אין הסולמות זה כנגד זה אם אין ביניהם שלשה חשיב כפתח, ואם רצו מערבין יחד, שהרי יכולים לעלות ולירד מחצר זה לחצר זה דרך הסולמות, ומיירי שהסולמות מגיעים לפחות משלשה מראש הכתל, ואם אין ברחב השליבות ארבעה לא חשיב כפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה שליבות בעינן שיהא לסולם?",
            "answer": "בעינן סולם בעל ארבע שליבות דמסתמא הוא כבד, ואינו נוטלו משם בשבת מחמת כבדו ועל כן חשיב כפתח, ופחות מכאן לא מהני אלא אם כן הוא כבד, ואם קבוע במסמרות לכותל שפיר דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "סולם זקוף שקשה לעלות עליו האם מהני?",
            "answer": "אפילו גבוה שבעה ומשהו ומגיע בתוך שלושה סמוך לראש הכתל סגי."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בנה אצטבא למטה אצל הכתל למעטו מעשרה מהו לערב יחד?",
            "answer": "אם לא נתחברה האצטבא לקרקע מערב שבת אסור להשתמש בכתל, ואם נתחברה ושעורה ארבעה על ארבעה טפחים בגובה כלשהו דממעטת את הכתל מגובה עשרה מועיל להשתמש בכל הכתל אבל אינו חשוב פתח לערב יחד, ובשעת הדחק ניתן להקל וכדעת תוס', ואם גם השני עשה אצטבא, נעשה הכתל תשמישו בנחת לשניהם ואוסרים זה על זה להשתמש בכתל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האצטבא היתה פחות מארבעה טפחים?",
            "answer": "כיון שלא נח לעמוד עליה ולהשתמש, כמאן דליתא דמיא ואסור להשתמש בכתל."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כפה ספל שיש בו ארבעה על ארבעה ומעט גובה הכתל מעשרה מהו להשתמש?",
            "answer": "מותר להשתמש אפילו שלא כנגד המעוט, כמו לעיל לענין אצטבא, ובלבד שיחברנו בטיט חבור יפה לארץ, דאם ניטל בשבת אינו ממעט."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בנה אצטבא על אצטבא מהו לערב יחד?",
            "answer": "אם יש באחת מהן ארבעה על ארבעה טפחים ואין ביניהם שלשה טפחים מהני להשתמש עליו אבל לא לערב יחד, ובשעת הדחק יש לסמוך להקל ולערב יחד כדלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אם יש ביניהם שלשה טפחים אסרינן להשתמש?",
            "answer": "הרי יש באצטבא העליונה ארבעה על ארבעה טפחים, כיון שעומדת באויר אין להתיר, ובתחתונה אין שעור ארבעה על ארבעה כדי להתיר, ורק בפחות מג' אמרינן לבוד ושרי."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. זיז היוצא מן הכותל והניח עליו סולם כלשהו?",
            "answer": "אם הסולם תוך עשרה טפחים הסמוכים לארץ, והזיז ארבעה על ארבעה טפחים, מועיל להתיר תשמיש הכתל, ובלבד שלא תהא שליבה תחתונה של הסולם גבוה מן הארץ שלושה, ולא יהא בין שליבה שלשה, דאז נעשה הזיז עם השליבות הכל אחד וכאלו אצטבא אחת הוי, ובעינן שיניח הסולם על הזיז ולא סמוך לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.עד איזה גובה כתל מהני זיז אחד?",
            "answer": "כל שהוא פחות מעשרים טפחים מהני זיז אחד, המניחו באמצע, שהרי אין גבוה עשרה עד הזיז, ולא גבוה עשרה ממנו ועד ראש הכתל, ובעשרים טפחים ומעלה צריך שני זיזים ולא זה כנגד זה, ושני סולמות אחד מן הארץ לזיז התחתון, ואחד מן הזיז התחתון לעליון בשפוע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה הזיז גבוה עשרה מן הארץ?",
            "answer": "לא סגי ליה בסולם כלשהו אלא בעינן שיהיה במשכו ארבעה טפחים."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.העמיד שני סולמות זה בצד זה שאין בשניהם משך ארבעה והרחיקם זה מזה ומילא האויר ביניהם קש עד שעור ארבעה?",
            "answer": "מיירי שעשה הקש ביניהם כעין שליבות כדי להשלים למשך ארבעה, לא מהני בזה להתיר להשתמש, ולא לערב יחד, שמקום מעמד הרגלים הוא באמצע הסולם ואין ראוי לעלות בקש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העמיד את שני הסולמות באמצע והקש מן הצד?",
            "answer": "מהני בזה בין להשתמש עליו, ובין לערב יחד אם גם החצר השנית עשתה כן ומגיע סמוך פחות משלשה לראש הכתל."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אין הסולם רחב ארבעה וחקק בכותל להשלים לארבעה?",
            "answer": "די שיחוק בגובה עשרה שהוא שעור גובה פתח, ובעינן שראש הסולם יגיע תוך שלש לראש הכתל, ומועיל בין לתשמיש ובין לערב יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חקק בכותל שליבות של סלם לעלות בו?",
            "answer": "צריך שיחוק ברוחב ארבעה לכל גובה הכתל, ואם נשאר פחות משלש עד ראש הכתל גם כן מהני, ומועיל בין לתשמיש ובין לערב יחד."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היה אילן סמוך לכתל ועשהו סלם האם מהני?",
            "answer": "לדיעה ראשונה בשו\"ע מועיל לערב כיון דבין השמשות שהוא שעת קניית הערוב לא גזרו על שבות לעלות באילן, ודיעה שניה אוסרת כיון שאסור לעלות באילן בשבת – איך יתיר לשבת דהוי כשני סותרין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל באילן של אשירה?",
            "answer": "דיעה ראשונה אוסרת דהרי אסור בהנאה, ודיעה שניה מתרת הואיל ואין בזה משום אסור שבת אע\"ג שיש בזה אסור ע\"ז לא חיישינן לזה, דמכל מקום פתחא הוי ואריה דרביע עליה, ובעינן שתהא יבשה ללא עלין ופרות וענפים דאז לא חיישינן שמא יתלוש, ומותר לעלות עליו מדינא בשבת ללא איסור אשירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע בסימן של\"ו אסרינן לעלות לאילן אפילו יבש?",
            "answer": "תירץ בא\"ר והגר\"א את קושית המג\"א, דהתם, משום סיג וגדר אסרינן שלא יבואו להקל בשאר אילנות, ולהלכה מצדד בא\"ר כדיעה ראשונה."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חריץ עמוק עשרה ורחב ארבעה שבין שתי חצירות ומילא אותו קש?",
            "answer": "כמו שמחיצה מפסקת בין שתי רשויות, כך גם בחריץ מחלק הרשויות, וכל זמן שלא מבטל התבן והקש ואומר דלא יקח אותו משם לא מהני לערב יחד, כיון שראוי למאכל בהמה, ואם היה סרוח הוי כעפר ומתבטל בסתם, ומיירי דהחריץ נמשך בכל אורך החצר, דאם חסר ארבעה טפחים הוי כפתח שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לכמה זמן בעינן שיבטל את הקש שבחריץ?",
            "answer": "לעיל בסימן שנ\"ח סוף ס\"ב הביא הרמ\"א שתי דיעות בזה י\"א דמהני ביטול לשבת אחת, וי\"א דבעי שיבטל לעולם, ולדינא נקטינן להקל, כיון דהוא מדברי סופרים ואם רצו מערבין יחד ואם רצו מערבין שנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מילא את החריץ בפרות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דסתמא בטלו לה, דדרכן לעשות שם אוצר לאיזה זמן ולא להסתפק ממנו, והמג\"א מתיר רק בפרות טבל שאסור להסתפק מהם בשבת דהוי מבוטל, אבל שאר פרות שמותר להסתפק מהן בשבת בסתמא לא הוי מבוטל."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן נסר משפת החריץ אל שפת החריץ שבין שתי החצרות?",
            "answer": "אם הנסר רחב ארבעה חשיב כפתח ומערבין יחד, אבל אם הוא פחות מארבעה טפחים, כמאן דליתא דמיא ומערבין שנים דוקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן את הנסר לארך החריץ?",
            "answer": "אם נתן אותו במשך ארבעה טפחים דבעלמא הוי שעור פתח בזה, אפילו אין בו אלא כלשהו סגי וחשיב כפתח דהרי מיעטו מארבעה, ויעמיד אותו על גבי יתידות, ויכולים לערב יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עד איזה שעור חשבינן לנסר כפתח?",
            "answer": "במשך ארבעה טפחים ועד עשר אמות חשבינן ליה כפתח, וביותר מזה הוי כפרצה ומערבין אחד ולא שנים."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חריץ שהוא עמוק עשרה לאחד ולשני אין עמוק עשרה?",
            "answer": "דינו ככתל שבין שתי חצרות כדלעיל סוף סעיף ו'."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פרצה יותר מעשרה שבין שתי חצרות והניח שם גדיש של תבן?",
            "answer": "אם הוא גבוה עשרה וסותם מקום הפרצה, הוי כמחיצה אע\"פ שלא כיוון בעת ההנחה לשם מחיצה, ויכול כל אחד לערב לעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתמעט התבן בחול פחות מעשרה?",
            "answer": "צריכים לערב יחד ומיירי שנתמעט במשך יותר מעשר אמות דהוי כפרצה, דבפחות הוי כפתח, ואם נתמעט בשבת כיון שהותרה בתחלת שבת – הותרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להשתמש בתבן בשבת?",
            "answer": "כל זמן שלא נתמעט אסור להאכיל לבהמתו מן התבן, ולכאורה קשה דהרי הותרה לשבת זו, וצ\"ל דחיישינן שיתמעט ויטעה לסמוך עליו לשבת הבאה, וי\"א משום דהוי התבן מוקצה ואסור לטלטלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר להעמיד את הבהמה שם שתאכל מן התבן?",
            "answer": "אסור, דלמא שקיל בידו התבן ויתן לה, אבל יכול לעמוד בפניה כדי שלא יהא לה דרך לנטות אלא לשם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אוסר הרא\"ש ליתן לבהמה מן התבן אף בחול?",
            "answer": "וכן אסר הרא\"ש להעמיד שם בהמתו, שמא יפחת מעשרה בערב שבת סמוך לבין השמשות ולא ירגיש בדבר, ויטלטלו בשבת באסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. גדיש שבין שני בתים הפרוצים יותר מעשר מהו להאכיל לבהמתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, כיון שיש תקרה לגדיש, אין לחוש שמא יתמעט הגדיש ולא ירגיש."
          }
        ]
      },
      "שעג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי גזוזטראות הבולטות משתי עליות זו כנגד זו ונתן נסר רחב ארבעה ביניהן?",
            "answer": "בעינן שיקבע הנסר במסמרים דלא יוכל לטלו בשבת, והרי הוא כפתחו ומותר לטלטל בשתי החצרות מזה לזה אם ירצו לערב יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה המרחק בין הגזוזטראות פחות מארבעה טפחים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו בלא נסר נמי דינא הכי, כיון דיכול לפסוע בקלות מזו לזו, ויכולים לערב יחד כשירצו, ואם רצו מערבין שנים, ואם הגזוזטראות נמשכות באורך הכתל יותר מעשר מערבין אחד ולא שנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שתי גזוזטראות זו שלא נגד זו ונתנו נסר ביניהם?",
            "answer": "אינם יכולים לערב יחד, דפתחא בקרן זוית לא עבדי אנשי, וגם לפי שאין הגשר ישר אלא באלכסון עומד, ומתירא אדם לעבור בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. גזוזטרא הגבוהה מחברתה ונתנו נסר ביניהם?",
            "answer": "אם הפרש הגובה ביניהם תוך שלשה זו לזו חשיב פתח ויכולים לערב יחד, אע\"פ שהאויר ביניהם יותר מארבעה."
          }
        ]
      },
      "שעד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ערבו דרך חלון או פתח שביניהם ונסתם בשבת?",
            "answer": "מותרים להשתמש מזו לזו דרך חורי הכתל בשבת זו, וכל שכן כל אחת לעצמה, אף זו שאין הערוב מונח לתוכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב לשנה ונסתם הפתח בחול ונפתח בשבת?",
            "answer": "חזר הערוב להתרו, כיון שבעת הנחת הערוב שהניח לכמה שבתות או לשנה היה פתח מזו לזו וחל הערוב, לכן אף שבשבת אחרת היה סתום מתחלת השבת ולא היה אז הערוב מועיל כלום, מכל מקום לא נתבטל ומיד שנפתח חזר הערוב להתרו הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל וסתם במזיד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו הכי חזר הערוב להתרו, וכמה מהאחרונים החשובים צדדו לאסור בזה כשחזר ונפתח בשבת, כיון שסתם במזיד הרי ביטל הערוב בידים, וגלי דעתיה שאינו חפץ בערוב, ואין להקל רק אם נפתח קדם שבת, וכך ראוי לנהוג למעשה, אמנם אם בעת שסתמו היה בדעתו לפתח אחר זמן, מסתבר דחזר להתרו הראשון כשנפתח בשבת."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היה כתל בין שתי חצרות וערבה כל אחת לעצמה ונפרץ הכתל בשבת?",
            "answer": "מותרים לטלטל כל השבת כל אחד בחצרו, אע\"ג דנפרצה כל חצר למקום האסור לה, מכל מקום כיון שהותר בכניסת השבת הותר לכל השבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שנפרצה בשבת לרה\"ר או כרמלית?",
            "answer": "אסור לטלטל יותר מארבע אמות, ולא אמרינן כיון שהותרה הותרה, ומיירי שנפרץ במלואו או יותר מעשר אמות, והטעם להחמיר כיון שנפרץ לרשות אחרת ממש."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר קטנה שנפרצה במלואה לגדולה קדם שבת?",
            "answer": "אם אין בפרצה יותר מעשר אמות, גדולה מותרת להוציא כלים ששבתו בבית לחצר אם ערבה לעצמה, וקטנה אסורה אלא אם כן ערבו יחד, ומיירי שכתלי קטנה מופלגים שלשה טפחים מכתלי גדולה, דאם לא כן היתה קטנה ניתרת ע\"י נראה מבחוץ ושוה מבפנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה בפרצה יותר מעשר אמות?",
            "answer": "לא שייך לומר דקטנה היא פתחא של גדולה, דפתחא ביותר מעשר אמות לא עבדי אינשי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כלים ששבתו בחצר מהו להוציא לחצר האחרת?",
            "answer": "רק לכלים ששבתו בבית בעינן ערוב, אבל כלים ששבתו בחצר שרי להוציא מחצר לחצר אפילו כשלא ערבו יחד, וכדלעיל ריש סימן שע\"ב."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "גג קטן שנפרץ במלואו קדם שבת לגג גדול?",
            "answer": "הכונה דפתוח לגג הסמוך לו, דלא איירי שהיה ביניהם מחיצה, גדול מותר להוציא כלי הבית על הגג, דגג הקטן חשיב כפתח לגביו כיון שאין בו יותר מעשר אמות, וקטן אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו הגגים שוים ופתוחים במלואם זה לזה?",
            "answer": "אפילו בפחות מעשר אמות אוסרים זה על זה, דהרי נפרצו במלואם זה לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שמחיצות הבית יהיו נכרות על הגג?",
            "answer": "אם מחיצות הבית אינן נכרות על הגג, הוי הגג כרמלית ואסור לטלטל יתר על ד' אמות אפילו כלים ששבתו שם, אלא אם כן פתוח לו מהבית חלון ארבע על ארבע דהוי כחורי רה\"י. ולכן בעינן שמחיצות הבית יבלטו על הגג, דאמרינן גוד אסיק מחיצתא וכאילו מוקף מחיצות למעלה סביב מהגג."
          }
        ]
      },
      "שעה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מרפסת שבני העליות יורדים ממנה לחצר ועוברים לרה\"ר האם אוסרת על בני החצר?",
            "answer": "כיון שסולם המרפסת תורת פתח עליו, הוי כשתי חצרות ופתח ביניהם, שאם רצו מערבים יחד ואם רצו כל אחד מערב לעצמו, ואינם אוסרים בשלא ערבו יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה גובה המרפסת?",
            "answer": "בעינן גבוהה לפחות עשרה טפחים מן החצר, דבפחות מזה הוי לה כחצר אחת, ואסרי אהדדי אם כל חצי חצר ערבה לעצמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה ולהיכן מותר לטלטל?",
            "answer": "בני הבית יכולים לטלטל כלי הבית לחצר, ובני העליה יכולים לטלטל כלי עליה למרפסת, אבל כלי הבית למרפסת או כלי עליה לחצר אסור כיון שלא ערבו יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בני המרפסת לא ערבו לעצמן?",
            "answer": "כיון שהמרפסת אסורה במקומה, אוסרת גם על החצר לטלטל בתוכה מכלי הבית, כיון שאין למרפסת דרך אחרת לרה\"ר כי אם דרך החצר, הוי ליה כחצר זה לפנים מזה שאין דרך אחר כי אם ע\"י החצר החיצונה, וקיימלן בסימן שע\"ה דאם בני החצר הפנימי לא ערבו לעצמן, הוי רגל האסורה במקומה ואוסרת אף על החיצונה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה השמוש לאחד בנחת ולשני קשה?",
            "answer": "הכלל בזה, דכל שתשמישו בנחת לאחד וקשה לשני, לא מקרי רק רשות לאותו שתשמישו בנחת ואין השני יכול לאסור עליו, וכל שצריך לתשמישו זריקה או שלשול מקרי קשה, ודוקא בגובה עשרה טפחים, אבל בפחות מעשרה טפחים מקרי שימוש בנחת הן בזריקה והן בשלשול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. היה העמוד של אחד מהם?",
            "answer": "אפילו אם לו קשה השימוש ולשני קל השימוש אינו אוסר עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היה לבני המרפסת שתי ריעותות ולבני החצר ריעותא אחת?",
            "answer": "וכגון דנמוך מעשרה מן המרפסת וגם מופלג ארבעה, ולבני החצר גבוה מעשרה ובתוך ארבעה, י\"א דתשמיש החצר נוח יותר ונותנים אותו להם, וי\"א דמקרי לשניהם תשמישו קשה ואוסרין זה על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בור בחצר המשותף למרפסת ולחצר ומקיפתו חוליא עשרה וסמוכה למרפסת בתוך ארבעה?",
            "answer": "אוסרין זה על זה כשלא ערבו יחד למלאת מים בדלי ששבת בבית או בעליה וכן להכניס המים לבתיהם, ואין נותנים אותו לבני המרפסת – היות וגם תשמישו קשה ע\"י שלשול עשרה לבור, ומזה ראיה למחמירים דלעיל."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה מצבה לפני המרפסת – האם המרפסת אוסרת על בני החצר להשתמש בתל?",
            "answer": "אם גבוהה ארבעה טפחים אין המרפסת אוסרת על בני החצר, כיון שעשו הפסק לפני המרפסת גלו דעתם שסלקו עצמם מן החצר, ואפילו התל גבוה עשרה וסמוך למרפסת תוך ארבעה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "זיזים היוצאים מהכתלים ושייכים לשניהם ויש ברוחבם ארבעה – כיצד נידונין?",
            "answer": "מיירי שבני החצר ובני העליה ערבו כל אחד לעצמו לכן – כל שהוא למטה מעשרה טפחים הרי זה נחשב כחצר, ובני החצר משתמשים בו וכל שהוא תוך עשרה טפחים הסמוכים לעליה, אנשי העליה משתמשין בו, והנשאר בין עשרה התחתונים עד תחלת עשרה העליונים מן הזיזים היוצאים, שניהם אסורים בו ואין משתמשים בהם – בכלים ששבתו בבתים אלא אם כן ערבו יחד."
          }
        ]
      },
      "שעו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בור שבין שתי חצרות ואין ביניהם פתח מהו למלאת ממנו?",
            "answer": "אין ממלאים ממנו בשבת, שהרי כל אחד ממלא מרשות חבירו, וה\"ה כשיש פתח ביניהן ולא ערבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע מחיצת הכתל שעומדת מעל הבור אינה מועילה להפסיק?",
            "answer": "דבעינן מחיצה העשויה לשם כך, ובתוך אגן הבור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד יעשו שיוכלו למלאת ממנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיעשו מחיצה גבוהה עשרה מעל המים כדי להפסיק בין הרשויות ויהיה טפח יורד לתוך המים כדי שיהא ניכר הפסק המחיצה המחלקת בתוך המים אע\"פ שאינה מגעת עד קרקע הבור, דקל הוא שהקלו במים להתיר במחיצה כזו, דבעינן רק שלא ייכנס הדלי להדיא לחלק חברו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה המחיצה כלה בתוך המים האם סגי בכך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שיצא ממנה טפח מעל המים כדי שתהא נכרת רשות זה מרשות זה, ואפילו מגעת לקרקעית הבור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר להניח קורה על פי הבור כדי להתיר?",
            "answer": "אם הניחו קורה רחבה ארבעה טפחים על פי הבור כדי להתיר המים, זה ממלא מצד הקורה וזה ממלא מצד האחר, והטעם דאנו רואים כאילו הקורה נמשכת ויורדת עד המים וחולקת כל רשות לעצמו, ולא נכר להדיא שחוצב מרשות חבירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכולים לשאוב בכלים של חצר מן הבור ללא שום תיקון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא בכלים של בית בעינן תקון, אבל בכלים של חצר לא בעינן שום תקון, דהא חצרות רשות אחת הן כדלעיל סימן שע\"ב, אמנם אסור להכניס המים לבית אם לא עשו שוב תקון, דהרי לא ערבו שתי החצרות יחד."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באר שבאמצע השביל שבין כותלי שתי חצרות מהו למלאת ממנה?",
            "answer": "ומיירי שיש חלון בכותל דרכו משלשלין דלי לבאר ושואבים ממנו, אפילו מופלגת ארבעה טפחים מן הכתלים שרי לשניהם לשאוב ממנו, כיון דהוי תשמיש דרך אויר ואין אוסרים כיון דהוי שמוש אויר, והרמ\"א מביא י\"א דאם מופלגת פחות מארבע חשיב תשמיש בנחת ואוסרים, ורק בארבע חשיב תשמיש אויר ושרי, והאחרונים פסקו כדעה זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו החצרות פתוחות לשביל בפתחים מלבד החלונות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכיון שיש פתחים הוי תשמיש גמור בשביל, ועל כן אסור להשתמש אפילו דרך החלונות, דהוי השביל כחצר שאינה מעורבת, ואסור כל זמן שלא ערבו ביחד."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי חצרות וביניהם שלשה חרבות הפרוצות זו לזו יותר מעשר אמות מהו להשתמש בהן?",
            "answer": "מיירי שיש לחצרות חלונות פתוחים לחרבות ולא פתחים כתב השו\"ע דכל חצר יכולה להשתמש בחרבה שאצלה דרך החלון ע\"י זריקה ואין השני אוסר, והאמצעית מותרת לשתי החצרות ע\"י זריקה באויר ואינם אוסרים זה על זה, /nהיו שלשת החרבות סמוכות לשתי החצרות כזה/nכל אחד מותר בחורבה שאצלו, והשלישית אסורה לשתיהן לפי שיש לשתיהן תשמיש נח סמוך לחלון ע\"י שלשול ואוסרים זה על זה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בית כסא שבין שני בתים שלא ערבו יחד?",
            "answer": "אם מושב בית כסא שייך לשניהם מותר, ואם לכל אחד יש מושב משל עצמו, ורק מקום החפירה לשם נופלת הצואה היה של שניהם- אסור, דמוציא מרשותו לרשות השותפין שלא ערב עמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכח ולא ערב האם מותר לפנות שם בשבת?",
            "answer": "גדול כבוד הבריות ומותר לפנות בדיעבד."
          }
        ]
      },
      "שעז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי עליות הפתוחות לחצר זו כנגד זו ואחת עשתה גומא בחצר כנגד עליתה?",
            "answer": "ומיירי שאין בחצר ארבע אמות, אם ערבו יחד, שתיהן מותרות לשפוך מימיהן לגומא, ואם אחת שעשתה הגומא ערבה לעצמה עם שכניה בעליה והשניה לא ערבה כלל, זו שלא ערבה אסורה ושערבה מותרת ובלבד שלא תשפוך להדיא לגומא דכחו בחצר שאינה מעורבת שרי – דהרי החצר משותף לשניהם והם לא ערבו יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מותרים שניהם לשפוך מימיהם?",
            "answer": "אם החצר היא לפחות ארבע אמות שניהם מותרים לשפוך מימיהם על המרפסת ושירדו לחצר, ומיירי שערבו כל אחד לעצמו, ולא חיישינן שיוציא הכלי עם המים לחצר לשפוך בתוך הגומא שעשה חבירו, דכיון שיש בחצר שעור ארבע אמות, דהוא שעור שיבלע המים במקומו ולא יקלקל החצר, כדלעיל ריש סימן שנ\"ז."
          }
        ]
      },
      "שעח": {
        "א": [
          {
            "hint": "אוח@ שעח,א",
            "question": "1. שלש חצרות הפתוחות זו לזו ופתוחות לרה\"ר וערבו החיצונות עם האמצעית והחיצונות לא ערבו זו עם זו?",
            "answer": "האמצעית מותרת עם כל אחת מהחיצונות והן מותרות עמה, והחיצונות אסורות זו עם זו, ומיירי שהאמצעית נתנה ערובה אצל החיצונות, או שהם נתנו בשני בתים נפרדים באמצעית./n2. באיזה מקרה שלשתן מותרות זו בזו אע\"פ שהחיצונות לא ערבו זו עם זו?"
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "א) 1. מנה חלוקי הדינים בשתי חצרות הפתוחות זו לפנים מזו ויש לפנימית דריסת רגל על החיצונה?",
            "answer": "אם ערבה פנימית לעצמה ולא החיצונה, פנימית מותרת וחיצונה אסורה, דהרי יכולה לסגור פתחה ואין יכולין לעכב עליה בני החיצונה./nב) ואם ערבה כל אחת לעצמה, ושכח אחד מן החיצונה ולא ערב אוסר על החיצונה אם לא שיבטל חלקו, ופנימית מותרת./nג) ערבה חיצונה ולא פנימית – שתיהן אסורות וה\"ה אם ערבו שתיהן ולא ערב אחד מן הפנימית, דקיימלן דרגל האסורה במקומה אוסרת שלא במקומה כשיש לה דריסת רגל שם, אם לא שיבטל רשותו./nד)ערבה כל אחת לעצמה, כל אחת מותרת בחצרה, דרגל המותרת במקומה אינה אוסרת שלא במקומה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ערבו ביחד ונתנו ערובן בחיצונה ושכח אחד בין מן הפנימית בין מן החיצונה ולא עירב?",
            "answer": "שתיהן אסורות, עד שיבטל רשותו לשתי החצרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל ונתנו ערובן בפנימית?",
            "answer": "אם אחד מן הפנימית שכח ולא ערב, שתיהן אסורות, ואם אחד מן החיצונה שכח ולא ערב, הפנימית מותרת – דיכולה להסתלק מן החיצונה ולחזור בה מן הערוב ולומר לתקוני שתפתיך ולא לעוותי."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יחיד דר בפנימית ויחיד בחיצונה או שנים בחיצונה וערבו השנים לבד?",
            "answer": "אין היחיד בפנימית אוסר על החיצונה, אף שלא ערבו יחד, דרגל המותרת במקומה אינה אוסרת שלא במקומה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו בפנימית רבים שהם כיחיד, דהיינו האב עם בניו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין צריכים לערב כיון דסמוכים על שולחנו, כדלעיל סימן ש\"ע."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שלש חצרות זו לפנים מזו, ויחיד בכל אחת?",
            "answer": "אע\"פ שרבים דורסים בחיצונה אינם אוסרים, שכל אחת מותרת במקומה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שנים בפנימית ולא ערבו?",
            "answer": "הרי אלו אוסרים על היחידים שבאמצעית ובחיצונה, דזה הכלל רגל האסורה במקומה אוסרת שלא במקומה, ורגל המותרת במקומה אינה אוסרת שלא במקומה."
          }
        ]
      },
      "שעט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי חצרות וביניהם שלשה בתים פתוחים זה לזה ורוצים לערב יחד?",
            "answer": "חצר זה בא דרך הבית שאצלו ונותן ערובו בבית שבאמצע וכן עושה החצר השניה, ומותרין בשלשתן. החצרות מותרות לטלטל בבתים, והבתים מותרים בחצרות ואע\"פ שלא נתנו חלק בערוב, דכל בית חשוב כבית שער לחצר ואין צריך ליתן פת, והאמצעי שמניחים בו הערוב אין צריך ליתן פת כדאיתא בשס\"ו ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתנו הערוב באחד משאר הבתים שבחצרות?",
            "answer": "יש שכתבו דאין שלשת הבתים צריכים ליתן ערוב, דנעשו כלם בית שער לאותה חצר כיון שעוברים דרך עליהם להניח הערוב בה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי חצרות ושני בתים ביניהם ולא ערבו יחד אלא כל אחת לעצמה וכל אחת הניחה ערובה בבית הסמוך לחצר האחרת?",
            "answer": "לא קנו ערוב, שכל אחד הניח ערוב בבית שער של חצר האחרת."
          }
        ]
      },
      "שפ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אחד מבני החצר ששכח ולא ערב עם האחרים? ומה תקנתם?",
            "answer": "אוסר על בני החצר לטלטל מבתיהם לחצר, ותקנתם שיבטל להם רשותו ויאמר \"רשותי מבוטלת לכם או קנויה לכם\" ולא בעיה לקנות קנין סודר, דהוא סלוק רשות בעלמא, שמסלק עצמו מרשותו כדי שלא יאסור עליהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לבטל רשותו משחשכה?",
            "answer": "אע\"ג דנאסר למקצת שבת מהני ביטול, דהוי סלוק רשות בעלמא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך לבטל רשותו לכל אחד ואחד מהדיירים?",
            "answer": "צריך שיבטל רשותו לכל אחד ואחד שיאמר \"רשותי מבוטלת לך ולך\", וי\"א דמועיל גם \"רשותי מבוטלת לכלכם\", ואם לא ביטל לכלם אף למי שביטל אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ביטל רשותו סתם?",
            "answer": "וכ\"ש אם אמר רשותי בחצר מבוטלת לכם דאין הבית בכלל, הלכך הם מותרים להוציא מבתיהם לחצר וגם הוא שהוא אורח בעלמא, אבל אסורים להוציא מביתו לחצר, וגם הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי בעינן שינעול ביתו?",
            "answer": "כשלא ביטל רשות ביתו, צריך לנעול ביתו שלא יבוא להוציא באיסור, ולא יפתחנו אלא כשרוצה לצאת ולבוא וינעלנו מיד אחר צאתו ובואו, ובשעת הדחק יש לסמוך להקל שאין צריך נעילת דלת."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אם ביטל גם רשות ביתו במאי מותרין?",
            "answer": "מותרים בין הוא דנעשה כאורח גמור אצלם בין הם להוציא לחצר בין מביתו ובין מבתיהם, ומיירי שהחזיקו אנשי החצר את רשותו, היינו שהוציא מבתיהם לחצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציא הוא לחצר קדם שהחזיקו אנשי החצר?",
            "answer": "אם הוציא במזיד אז חוזר מבטולו שביטל, דנראה כחוזר ומחזיק ברשות שביטל כדאיתא בסימן שפ\"א ס\"א."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הרוצה להשכיר רשותו ואינו רוצה לבטל?",
            "answer": "י\"א שמועיל כמו ביטול, וי\"א שאינו מועיל דלא תיקנו שכירות אלא בנוכרי ולא בישראל, ולעניין הלכה הא\"ר פוסק שאין שכירות מועלת כלל בישראל אפילו בחול, ושאר האחרונים מקילין בחול כמג\"א דמועיל, ולעניין שבת מצדד בפמ\"ג שיועיל בדיעבד אפילו בשבת לדעת המג\"א."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בני החצר שערבו ובטלו רשותם לאחד שלא ערב?",
            "answer": "הוא מותר להוציא מביתו לחצר דנעשה חצרם וביתו רשות אחת ולא מבתיהם, אלא אם כן ביטלו בפרוש גם רשות ביתם, והם אסורים להוציא אף מביתו לחצר דלא אמרינן שיהיו כאורחים, שאין נעשים אורחים אצל היחיד, ומביתם פשוט שאסור דלא ביטלו רשותם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שנים בלבד ובטל אחד מהם לחברו?",
            "answer": "המבטל אסור אף בשל חבירו, וחברו מותר אף בשל עצמו, דאין היחיד נעשה אורח אצל היחיד, ובשעת הדחק יש לסמוך דיחיד נעשה אורח אצל היחיד וכדעת אבן העוזר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רבים שלא ערבו שנתנו רשותם לרבים שערבו?",
            "answer": "המבטלים אסורים אף בשל חבריהם, חבריהם מותרים אף בשל עצמם, דלא אמרינן דרבים נעשים אורחים אצל רבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכחו שנים ולא ערבו?",
            "answer": "יכולים כל אחד לבטל רשותו בין לכל בני החצר, היינו שכל אחד יבטל לכל אחד מבני החצר, ובין לאחד שלא ערב, אבל אין מבטלין לשנים שלא ערבו, דהרי אחד אוסר על חבירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר אני מבטל לך על מנת שתחזור ותבטל לחברך שלא ערב?",
            "answer": "אינו מועיל, לא מבעיא אם לא התנה וחברו מעצמו חזר וביטל חלק עצמו וחלק שקיבל דלא מהני, דחלק דידיה יכול לבטל ולא חלק דאקני לה חבריה, אלא אפילו אמר על מנת כן לא אמרינן דשליח שויה והוי כאלו הוא בעצמו מבטל לאחרון ואם חזר אותו אחד שביטל לראשון וביטל לשני, שפיר מהני, שהרי עכשו כל החלקים שלו, שהרי הראשון ביטל לו מעקרא חלק של עצמו."
          }
        ]
      },
      "שפא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המבטל רשותו והוציא אח\"כ מביתו לחצר?",
            "answer": "בשוגג אינו אוסר, ובמזיד אוסר על בני החצר לטלטל, דנראה כחוזר ומחזיק ברשות שביטל, ואם חוזר ומבטל מחדש-מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין הוצאה לחצר להכנסה מן החצר לבית במבטל רשותו?",
            "answer": "לדעת המג\"א לא אמרינן דחוזר ומחזיק אלא ע\"י הוצאה מן הבית לחצר, אבל אם מכניס מן החצר לבית לא נראה דרוצה לחזור מבטולו ולהחזיק בחצר, והא\"ר והאבן העוזר ועוד פוסקים חולקים על זה וסבירא להו דאין חילוק בין הוצאה להכנסה בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החזיקו בני החצר קודם שחזר והוציא כליו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הוציאו בני החצר מבתיהם לחצר או שהכניסו מהחצר לבתיהם אינו יכול לחזור מבטולו, דבכל מקום חזקה מועילה בקניה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה מתי החזיקו בני החצר?",
            "answer": "לדעת רש\"י מהני דוקא אם החזיקו משחשיכה דמבעוד יום לא מוכחא מילתא, שהרי גם בלא בטול יכולין להוציא ולהכניס, ודעה קמייתא בשו\"ע היא דעת הטור דמהני בכל גוונא, וכתב בב\"ה דיש להחמיר כדעת רש\"י."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני ביטול כששתי החצרות לא ערבו כלל?",
            "answer": "לא מהני ביטול בזה, וכמו שנתבאר לעיל סוף סימן ש\"פ דלא מהני ביטול לשנים לפי שכל אחד אוסר על חברו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי חצרות זו לפנים מזו ולא ערבה אלא החיצונה בלבד?",
            "answer": "יכולה הפנימית לבטל רשותה לחיצונה, שלא תשתמש ולא תעבור עליה אלא בשעה שצריכה לצאת ותהיה החיצונה מותרת, דאין דריסת הרגל אוסרת אלא עם עשית תשמיש."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני ביטול רשות בחורבה?",
            "answer": "כגון שהיו שני בתים וחורבה ביניהם שהיא של שניהם ושכחו ולא ערבו יחד, יכול אחד לבטל רשותו לחברו ולהיותו מותר בו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שני בתים ופתח ביניהם ולא ערבו?",
            "answer": "אחד יכול לבטל רשותו לחברו, ואפילו המבטל מותר להוציא מביתו לבית חברו, שהרי הכל של חבירו כיון שביטל לו, אבל אינו יכול להוציא מבית חברו לביתו, שאז היה חוזר ומחזיק ברשות שביטל, ואע\"ג דמבואר לעיל סימן ש\"פ ס\"א דאם ביטל רשות חצרו לחבירו, מותר לו להוציא מביתם לחצר ולא אמרינן שחוזר וזוכה בחצרו בהוצאתו, התם מיירי ביחיד לגבי רבים וחשיב כאורח גבייהו, אבל הכא מיירי ביחיד לגבי יחיד, ולא אמרינן בזה דהוי כאורח וכנ\"ל ס\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יש לו חצר הפתוח לביתו וביטל רשותו מהו להוציא מהחצר לבית?",
            "answer": "אסור לו להוציא מחצרו לביתו, וה\"ה מביתו לחצרו, מפני שהוא כמוציא מרשות לרשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה טעם הי\"א ברמ\"א דאין לבטל מבית לבית אלא אם כן ישאיר לעצמו חדר שלא ביטל?",
            "answer": "דיש לחוש שלא תשכח תורת ערוב מבתים אלו הפתוחים זה לזה, שכלם יבטלו בעליהם לאחד, וגם יהיו מותרים להוציא כל אחד מביתו לבית חברו הואיל ואינו נראה כחוזר ומחזיק ברשותו בהוצאה זו, ואם משאיר חדר שאסור להוציא ממנו לבית ורק ע\"י ערוב מותר, נמצא שמשתכר בערוב, ושוב אין לחוש שתשכח תורת ערוב."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שני בתים בשני צדי רה\"ר והקיפום נוכרים מחיצה בשבת?",
            "answer": "אוסרים זה על זה דשניהם פתוחים לחצר ואינם יכולים לבטל כל אחד לחבירו, כיון שלא היו יכולים לערב יחד מבעוד יום, אמרינן כיון דנאסר למקצת שבת, ונאסר לכל השבת ולא מהני ביטול."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יורש יכול לבטל רשות בשבת?",
            "answer": "אם בא לדור בחצר בשבת, כשמת מורישו בשבת, יכול לבטל רשותו, אף דאי בעי – לערובי מאתמול לא מצי מערב אפילו הכי מהני ביטולו משום דיורש כרעה דאבוה הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היורש לא בא לדור בשבת האם אוסר?",
            "answer": "דוקא אם בא לדור בשבת אוסר, אבל אם לא בא לדור אינו אוסר על בני החצר, דדירה בלא בעלים לאו שמה דירה, כנ\"ל בסימן ש\"ע ס\"ד."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מבטלין וחוזרים ומבטלים?",
            "answer": "יכולים בני חצר לבטל רשותם לבני חצר אחרת עד שיוציאו מה שירצו, ואח\"כ חוזרים ומבטלים אף הם לאותם שבטלו להם, שיוציאו גם הם מה שירצו, אבל אם לא היו חוזרים ומבטלים להם, לא היו מותרים המבטלים להוציא, הואיל והם רבים ואינם נעשים אורחים כנ\"ל סימן ש\"פ."
          }
        ]
      },
      "שפב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הדר עם נוכרי בחצר האם אוסר עליו?",
            "answer": "מעיקר הדין דירת נוכרי אינה חשובה דירה, וחכמים גזרו ליאסר עליו כדי שלא ידור עמו וילמד ממעשיו, ולא גזרו אלא בדבר שכיח, דהיינו במקום שדרים כמה ישראלים, אבל לא בחד בית, דלא שכיח שידור בין הנוכרים, דחשודין על שפיכות דמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שני ישראלים דרים בחצר עם הנוכרי?",
            "answer": "רק אם דרים בשני בתים ואוסרים זה על זה, אז הנוכרי אוסר עליהם, שלא יועיל ערובם שמערבין ביניהן עד שישכרו רשות הנוכרי, לאפוקי אב ובניו שמקבלים אוכל ממנו שאינם צריכים לערב אפילו דרים כל אחד בפני עצמו, ובזה גם הנוכרי אין אוסר עליהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מועיל שהנוכרי יבטל רשותו?",
            "answer": "אינו מועיל אלא צריך שישכירו ממנו, והטעם בזה דרצו חכמים להרחיק דירת ישראל מן הנוכרי, ולכן החמירו דאין לו תקנה עד שישכור ממנו, ומאחר והנוכרי לא ישכיר לו בנקל, יתרחק הישראלי מלדור עמו, כדי שלא יאסור עליו הטלטול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל שהשכיר או השאיל ביתו לנוכרי מהו שיאסור עליו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאינו אוסר עליו וגם על האחרים הדרים שם אינו אוסר, ואם בעל הבית לא דר שם רק השכיר ביתו לנוכרי ולאחרים אפשר דאוסר עליהם, ועיין לקמן סימן שפ\"ד סא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית של נוכרי ושכרו יהודי ממנו, ושניהם דרים בו?",
            "answer": "אין שכירות הבית מועיל לעניין שכירות הערוב, ומיירי שיש לנוכרי חדר מיוחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ישראל שהשכיר או השאיל בית לחברו במקום שדרים נוכרים והשאיר לעצמו תפיסת יד בבית שהשכיר והוא דר בבית שני שיש לו האם חשובים כחד?",
            "answer": "לא חשובים כחד וצריכים לשכור מן הנוכרי, דתפיסת יד לא עדיף מאם ערבו ביניהם שאינו מועיל כל זמן שלא שכרו מן הנוכרי."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בטלו הישראלים רשותם לאחד מהם כדי שיחשב יחידי אצל הנוכרי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו מועיל, דאם כן בטלת תורת ערוב מאותו מבוי, שהרי לא יצטרכו לשכור כלל ויוכלו תמיד לבטל, וישכח תורת ערוב."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אין לנוכרי דריסת רגל על הישראלים?",
            "answer": "אינו אוסר, וכגון שתי חצרות הפתוחות זו לזו בחלון או פתח, ואין להם דריסת רגל זה על זה שזו בצד זו ופתחיהם למבוי, ובחצר אחת דר נוכרי, ובשניה ישראלים מכניסים ומוציאים כלים ששבתו בבתיהם לחצר מחצר זו לחצר זו בשבת דרך חלון ופתח שביניהם, ומיירי שהישראלים ערבו ביניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו להוציא מחצרם לחצר הנוכרי דרך המבוי?",
            "answer": "ומיירי שהמבוי מתוקן בלחי או קורה, תלוי בזה אם לא היה במבוי רק חצר אחד של ישראל מותר, ואם היו שתי חצרות של ישראל אסור, שהרי הנוכרי אוסר עליהם את המבוי עד שישכרו ממנו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "השוכר מן הנוכרי סתם בלא להזכיר שהוא לצורך התר טלטול?",
            "answer": "מועיל, דדי בשכירות חלושה ולא בעינן שכירות בריאה, ואינו צריך לכתוב שום כתיבה על השכירות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר לשכור מן הנוכרי בפחות משוה פרוטה?",
            "answer": "כיון שבן נח נהרג אפילו בפחות משוה פרוטה, חשיב ממון ומועיל, אבל בישראל לא מהני בפחות משוה פרוטה אם ירצה לשכור ממנו רשותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לשכור מן הנוכרי בשבת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר, דאינו שכירות ודאית, אלא כביטול רשות והכר בעלמא, ויכול ליתן לו דבר מאכל או דבר המותר בטלטול ואומר לו עבור שכר חצרך, אבל מעות אסור לטלטל."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לכמה זמן מועיל השכירות מן הנוכרי?",
            "answer": "כל זמן שהנוכרי לא חוזר בו מועיל השכירות, ומיירי דלא שכר לזמן ידוע, אלא בסתם ואם הנוכרי רוצה לחזור בו מיד אחר השבת, אוסר עליו לשבת הבאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך הנוכרי להחזיר המעות כשחוזר בו אחר השבת הראשונה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך להחזיר המעות, דאם לא כן יכול הישראל לומר לו דהתכוונתי לשכור ממך לכמה שבתות ועל דעת כן נתתי לך דמי השכירות, והרבה אחרונים חולקים על זה, ולדבריהם יכול הנוכרי לחזור אחר שבת ראשונה אף בלא החזרת מעות."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו מן הנוכרי לזמן ידוע מה צריך לעשות כשהגיע הזמן?",
            "answer": "צריך לחזור ולשכור שנית, וצריך לחזור ולערב, דאין ערוב ראשון חוזר ונעור וכיון שנתבטלה השכירות ממילא נתבטל הערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכר מן הנוכרי לזמן ומת והניח יורש?",
            "answer": "כתב הט\"ז דלא מועיל, ונתבטלה השכירות, וצריך לשכור מן היורש, והרבה אחרונים חולקים ולא נתבטל השכירות ואין צריך לחזור ולשכור מן היורש, מיהו בשכר סתם ומת מסתברא דנתבטל ממילא השכירות, וצריך לחזור ולשכור מן היורש לכו\"ע."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו מן הנוכרי לזמן ידוע ובתוך הזמן השכיר הנוכרי דירתו לאחר?",
            "answer": "די בשכירות הראשון, והטעם דשכירות ליומא ממכר הוא, ואין יכול למכור הזכות שנתן כבר לאחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכר מן הנוכרי סתם וחזר הנוכרי והשכיר לאחר?",
            "answer": "צריך לשכור מן השוכר השני."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חמשה הדרים בחצר עם הנוכרי כמה מהם צריכים לשכור ממנו?",
            "answer": "אחד שוכר מהנוכרי בשביל כלם, דכיון ששכר אחד ממילא הותרו כלן ויכולין לערב ביניהם יחד."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו מן הנוכרי בעל כרחו?",
            "answer": "אינו מועיל אע\"פ שהיה רגיל להשכיר מקדם, כגון שנתן שכירותו לרשותו והניחו לפניו על השלחן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע בערוב בסוף סימן שס\"ז יש מי שאומר שמהני בעל כורחו אם רגיל לערב ואינו רוצה עכשיו?",
            "answer": "אין מדמין נוכרי לישראל לענין כפיה בדבר מצוה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לשכור מאשתו ושכירו של נוכרי כשהוא מוחה?",
            "answer": "מועיל לשכור אע\"פ שהוא מוחה, כיון דמעיקר הדין אין דירתו אוסרת, אלא כדי שלא ילמוד ממעשיו, הקלו שיהא נחשב אשתו או שכירו כבעל הבית, וכתב הגר\"א דזה רק לדעה ראשונה בסימן שס\"ז, אבל לדעת י\"א שם אין יכולים לשכור מאשתו כשהוא מוחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לשכור משכירו של שכירו של הנוכרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כשכיר בעל הבית עצמו."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי שלא רוצה להשכיר רשותו?",
            "answer": "יעשו השתדלות שיסכים להשאיל רשותו למישהו להניח בו שום דבר, דהוי ליה כשכירו ומשכירים ממנו שלא מדעת הנוכרי, וי\"א שאינו צריך להשכיר דסוברים דאף שאלה מהני בנוכרי, ויתן ערובו עם שאר בני החצר ודיו, ולכתחילה נכון לחוש לדעה ראשונה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יחד הנוכרי מקום בבית לשואל ממנו האם מהני?",
            "answer": "כתב בב\"י כיון שמנעו מלהשתמש בכל הבית לא מהני, ואם לא מנעו בפרוש מלהשתמש בכל הבית, אע\"ג שהרשה לו להניח כליו בזוית אחת, אמרינן שדעתו להרשותו גם כן בשאר הבית, והב\"ח חולק עליו בזה והסכימו עמו לדינא האחרונים, דדוקא כשאין לו רשות להשתמש באותו מקום שיחד לו וגם אינו יכול לסלקו – לא מהני, אבל כשיש לו רשות להשתמש במקום שיחד לו או שיכול לסלק את הישראל – מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יש לנוכרי רשות להשתמש במקום שיחד לשואל?",
            "answer": "כיון שיש לו רשות לסלק את השואל הוי כשכירו ומהני."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו משכירו של הנוכרי לזמן והנוכרי סלקו תוך הזמן מהיות שכירו?",
            "answer": "מותרים עד סוף הזמן, וה\"ה כשמת השכיר אמנם אם שכרו סתם מהנוכרי כיון שסלקו נתבטלה השכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו מגזבר המלך ונסתלק לגמרי מן המלך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבטל השכירות הראשון, אבל אם לא סלקו רק מן הגזברות ועדיין אוכל פרס המלך, מקרי שכירו ויוכל לשכור ממנו, ולכן גם השכירות הראשון עדין קים."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל ונוכרי הדרים בבית אחד?",
            "answer": "צריך לשכור מן הנוכרי ולערב עם הישראל ומיירי שיש לכל אחד חדר מיוחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל הדר עם שני גויים בבית אחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לשכור משניהם כשדרים בחדרים המיוחדים לכל אחד, ואם דרים בשותפות בכל הבית די לשכור מאחד מהם, ויש חולקים על הרמ\"א וצריך לשכור משניהם."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יש לגוי חמשה שכירים ישראלים הדרים בביתו בחדרים מיוחדים?",
            "answer": "אינם אוסרים זה על זה כשלא ערבו, דאין דירתם מיוחדת להם, דהנוכרי יש לו רשות לסלקם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו בני החצר מן הגוי האם צריך לשכור גם מן השוכרים הישראלים?",
            "answer": "אע\"פ דלקולא אנו מחשיבים את השוכרים הישראלים ושוכרים מהם במקום מן הנוכרי, אבל לחומרא לא אמרינן הכי, וסגי לשכור מן הבעלים הנוכרי."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי חצרות זו לפנים מזו ובאחת ישראל ונוכרי ובשניה ישראל?",
            "answer": "אפילו הנוכרי בפנימית ושני ישראלים בחיצונה – אוסר על החצר החיצונה עד שישכרו הרשות מן הנוכרי, וכן צריך שיערבו שני הישראלים ביניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי בפנימית וישראל אחד בחיצונה?",
            "answer": "י\"א דאוסר אע\"ג דבכל מקום ישראל אחד עם נוכרי אינו אוסר אפילו דרים בחצר אחת, הכא גרע טפי, דלא כולי עלמא ידעי מי ומי דר בחצר הפנימית, ויחשבו דדרים גם ישראל מלבד הנוכרי, וכי חזו דמטלטלין בחיצון אתו למימר דשרי בלי שכירות מקום מהנוכרי, ולהלכה לא נקטינן כן."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי שהשכיר ביתו לחברו הנוכרי ממי צריך לשכור?",
            "answer": "אם נשאר לו תפיסה בבית שיש לו רשות להניח שם כלים, יכולים לשכור ממנו, ואם לא נשאר לו רשות תפיסה אבל יכול לסלק השוכר תוך זמנו יכולים לשכור ממנו. ואם לאו אינו מועיל וצריך לשכור מן השוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אפשר לשכור מאיש אחר שיש לו תפיסה בבית הנוכרי הנ\"ל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא גרע משכירות, ויכולים לשכור ממנו."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל דר עם נוכרי בחצר וישראל שני אינו פתוח לחצר זו ורוצה לערב עמו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו יכול לערב עמו דרך חלונו שיהא מותר לטלטל בחצר, דגזרו בזה לאסור דאם יהא מותר לטלטל דרך חלונו בחצר, יסמוך הישראל על זה וידור עם הנוכרי, דלא מסתפי משום שהוא יחיד, שהרי עוד ישראל מצוי כאן, וילמוד ממעשיו של הנוכרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה פתח פתוח בין שני הישראלים האם יכולים לערב?",
            "answer": "בזה מהני ערובו, דאפילו בלא ערוב לא מסתפי לדור כאן יחיד עם הנוכרי שהרי שכנו הישראל מצוי תדיר דרך הפתח שביניהם, וי\"א שאף בזה גזרו ואסור, ויש להחמיר כדעה זו."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר שישראלים ונוכרי פתוחים לה וערבו הישראלים דרך חלונותיהם?",
            "answer": "מותרים להוציא מבית לבית דרך החלונות ואסורים להוציא מבית לבית דרך פתחיהם לחצר מפני הנוכרי עד שישכירו ממנו רשותו, דלא חשיבי כחד ביתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראלים ונוכרי המפליגים בספינה וכל אחד יש לו חדר משלו כיצד מערבים?",
            "answer": "אם כלם אוכלים במקום אחד כחד חשיב ואינו אסור, ומיירי שלכל אחד חדר מיוחד לאכילה, וכתב הרמ\"א דצריכים לערב ולשכור רשות הנוכרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני לשכור מבעל הספינה כשדרים שם כמה נוכרים?",
            "answer": "כתב בב\"י דמהני לשכור מבעל הספינה דוקא קודם שחילק המקומות לכל אחד מן הנוכרים דעדין רשות הספינה שייך לו לבד והיכולת בידו להשכיר, אבל לאחר שחילק המקומות צריך לשכור מכל נוכרי ונוכרי, אלא אם כן יש לו רשות להניח כליו בכל מקום, דאז די במה ששוכרין ממנו בלבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לשכור רשות הנוכרי מבעל הספינה בהבלעה של שכר הספינה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דרשאי להבליעו בשכר הספינה, שיפרשו שבשכירות זו שוכרים ממנו גם כן רשות הנוכרי, ודמי שכירות המקום עולים גם לשכירות הרשות."
          }
        ]
      },
      "שפג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי הדר עם שני ישראלים בחצר אחד, והנכרי נסע קודם שבת ואינו בביתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו אוסר, ויערבו ביניהם ויהיו מותרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חזר הנוכרי בשבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאוסר, והערוב בטל, ולא אמרינן דכיון דהותר תחילת השבת הותר לכל השבת, דכיון דחזר איגלע מילתא דבין השמשות היה עומד להיות נאסר אחר כך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכולים לשכור מן הנוכרי בשבת?",
            "answer": "מותר, ואין דומה למקח וממכר, משום דאין זה אלא משום הכר להתיר טלטול, ויבטל האחד לחבירו רשותו ויהיו מותרים בזה אחר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חזר הנוכרי בשבת ומת?",
            "answer": "מהני שכל אחד יבטל רשותו לחברו, ואם שכרו ממנו מבעוד יום וערבו, ומת הנוכרי בשבת, אף שיש לו יורשים לא נתבטל הערוב, אף שעדיין לא שכרו מהיורש, דכיון שהותר לתחילת שבת הותר לכל השבת."
          }
        ]
      },
      "שפד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי שנכנס להתאכסן שלא ברשות?",
            "answer": "אינו אוסר לעולם, ואם השכירו לו חדר להתאכסן והוא רגיל בכך, צריך לשכור ממנו, ואם אינו רגיל אינו אוסר עד לאחר שלשים יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נוכרי שהתארח אצל ישראל?",
            "answer": "אינו אוסר לעולם, דיכול לסלקו בכל עת ובכל שעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בריש סימן שפ\"ב ברמ\"א מבואר דישראל שהשכיר לנוכרי אינו אוסר עליו ואמאי הכא אוסר?",
            "answer": "תירץ בחמד משה דהכא מיירי שאין בעה\"ב בביתו, והגר\"ז תירץ דלא מקילין אלא בהיה השכירות או השאלה לזמן מרובה, אבל בחדש או מעט יותר אוסר, והגר\"א תירץ דהתם מיירי שהיה לו רשות למשכיר או למשאיל לסלוקיה בכל עת שירצה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אנשי חיל המלך שנכנסו בבתי היהודים האם אוסרים?",
            "answer": "אם יש לבעלי הבתים באותן מקומות שנכנסו הגויים כלים שאסור לטלטלם בשבת אינם אוסרים עליהם, דהוי הנוכרים כאורח לפי שעה, וכדלעיל סימן ש\"ע ס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין חילוק באנשי חיל המלך בין רצון לבין חזקה?",
            "answer": "כתב בחיי אדם דמיירי דנכנסו ע\"פ דינא דמלכותא, ובזה אפילו לא נתרצה הבעל בית נמי אוסר, דהפקיד יש לו רשות על זה מן המלכות וכנכנס ברשות דמי."
          }
        ]
      },
      "שפה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו צדוקי ודינו לענין ערוב?",
            "answer": "צדוקים הם הנוטים לאפיקורסות ואינם מאמינים בתורה שבעל פה, ואע\"פ כן לענין ערוב הוי כישראל שמועיל לבטל רשותו, אע\"פ שמחלל שבת בפרהסיא באיסור דרבנן, דאמרינן דמעשה אבותיו בידיו ומוחזק כן, וי\"א דצדוקי המחלל שבת בפרהסיא הרי הוא כנוכרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מועיל לערב עם צדוקי?",
            "answer": "כיון שאינו מודה בערוב, אינו מועיל ואוסר עליהן עד שיבטל רשותו להן."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין הכותי?",
            "answer": "הרי הוא כשאר נוכרי ואין לו תקנה אלא בשכירות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל מומר לתיאבון המחלל שבת בפרהסיא באסור דרבנן?",
            "answer": "הרי הוא כנוכרי, ואם אינו מחלל אלא בצנעא, אפילו מחללו באיסור דאורייתא, הרי הוא כישראל ומבטל רשות, ומומר לע\"ז אפילו בצנעא הוא כנוכרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מקרי פרהסיא? ומומר להכעיס?",
            "answer": "שחלל בפני עשרה מישראל או שידע שיתפרסם ביניהם וי\"א אפילו בחדא זימנא, ומומר להכעיס אפילו שלא בפרהסיא דינו כנוכרי, אפילו בשאר עבירות."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל שהמיר והיו לו בתים בשכונת ישראל שערבו לכל השנה?",
            "answer": "לא אמרינן כיון שהותר לכמה שבתות הותר לכל השנה כולה, דכל שבת ושבת מלתא בפני עצמה היא, וכיון שהמיר בטל חלקו בערוב ואוסר עליהם לשבתות אחרות עד שישכרו ממנו, ומיירי שאין לו פתח אחר כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המיר באותה שבת גופא?",
            "answer": "בזה אמרינן כיון שהותר למקצת שבת, הותר לכל השבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה לו פתח קטן לשכונת הנוכרים?",
            "answer": "בעינן שיהא ארבעה על ארבעה טפחים לפחות, דפחות מזה לא הוי פתח, ובזה כופין אותו על מדת סדום שיצא משם ולא יאסור עליהם."
          }
        ]
      },
      "שפו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסרו לטלטל מן החצרות למבוי?",
            "answer": "מפני שהמבוי נחשב כרשות משותפת כנגד החצרות, שאינם מיוחדים רק לאנשי אותו חצר, וגזרו אטו מרה\"ר לרה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הותר לטלטל במבוי?",
            "answer": "ע\"י שתוף מבואות – המשתף את כל חצרות ונעשים כחצר אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד עושים שתוף מבואות?",
            "answer": "גובים דבר מאכל מכל חצר וחצר, ונותנים אותו באחד מן החצרות, ואפילו באויר החצר או בבית שאין בו ארבע על ארבע ואין צריך לתנו בבית, רק שיהיה במקום המשתמר, הלכך אין נותנים אותו באויר המבוי דאינו משתמר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שלשה מבואות וביניהם שכונת נכרים שלא שכרו מהם מהו להשתתף יחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מועיל, וכל מבוי צריך להשתתף לעצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכרו הרשות מן הנוכרים שביניהם מהו לערב ביחד?",
            "answer": "כתב בבית מאיר דאם רחוקים זה מזה והדלתות נעולים בלילה אין יכולין להשתתף יחד דלא מקרי חבור ביחד, אמנם אם הרשות בידם לפתוח הדלתות בלילה בכל עת שירצו מועיל להשתתף ביחד, ומה שנועלים בלילה מרצונם לא מקלקל הערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב מבוי אחד בלחי או קורה האם האחרים שלא ערבו אוסרים עליו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אוסרים עליהם, הואיל ואין להם דריסת הרגל זה על זה, כי אין כל העיר חשובה כמבוי אחד אע\"פ שיושבים בהקף חומה אחת וצ\"ע, דלעיל סימן שס\"ג סעיף כו מבואר במ\"א דהיכי דמוקפת חומה נחשבת כחצר של רבים, וצריך כל מבוי להתחלק בצורת הפתח או בשני פסין ולא סגי בלחי וקורה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהם דיני שתוף מבואות?",
            "answer": "כתב השו\"ע ככל משפטי ערוב חצרות המבואר בסימן שס\"ו, ושיעורו מבואר בסימן שס\"ח סעיף ג', ושאשתו מערבת בשבילו בסימן שס\"ז, ושמערבין שלא לדעתו גם כן שם. ושקטן יכול לגבותו סימן שס\"ו סעיף ג', ושאחד יכול לזכות לכלם שם סעיף ט', ושאם היו שותפין אין צריכים לערב שם סעיף י\"א ברמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה משותף עם שכניו לזה ביין ולזה בשמן האם מהני לשתוף מבואות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמהני, והוא שיהיה בכלי אחד אע\"פ שהם שני סוגי משקה, וכתב המ\"ב דרב הפוסקים חולקים על זה, ולא מהני רק כשהונח לשם שתוף, ומה שמהני בסימן שס\"ו סעיף ד' אפילו הונחו בשני כלים, שאני שנשתתפו מעיקרא לשם שתוף מבואות."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה אוכלים לא משתתפים?",
            "answer": "גודגניות שהוקשו הקלחים כעץ שכבר צמח בהם זרע וקשים לאכילה, ותבלין דלאו בני אכילה נינהו, ופולין יבשים שאין נאכלים חיין, ולא בעלי בצלים שלא גדלו ארך זרת, ולא בכמהין ופטריות אפילו מבושלים, והגר\"א מתיר במבושלין, ולא בכפניות שהם תמרים רעים שלא בשלו כל צורכן, ולא בעדשים ובחטים ושעורים כשהם חיים, דלאו בני אכילה נינהו, וה\"ה ארז ודחן וקטניות יבשים, ולא בירק שהוא בשיל שדרכו לאוכלו חי, ולא במים ומלח לבדם דלא מזון נינהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו לערב בתבלין בשעת הדחק?",
            "answer": "בשעת הדחק יש לסמוך על המקילין בתבלין ושעורו כחצי רביעית, מכל מקום יש להיזהר שלא לערב בפלפלין ובחת\"ס מתיר אף בזה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה שעור דבר שרגילים ללפת בו את הפת? ושאין רגילים?",
            "answer": "כל דבר שרגילים ללפת בו את הפת שעורו ללפת בו פת הנאכל לשתי סעודות, וכל שאין מלפתין בו הפת, שעורו כדי לאכול ממנו שתי סעודות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה דבר חשיב לפתן דמלפת הפת?",
            "answer": "בשר חי לא הוי לפתן דאין רגילים ללפת בו את הפת, וצריך שיאכל ממנו שעור מזון שתי סעודות, אבל צלי הוי מתלפת ושעור כדי ללפת בו שתי סעודות, חמץ הוי לפתן ושעורו לטבל ירק שתי סעודות והוא רביעית וכן יין מבושל ושעורו ללפת הפת של שתי סעודות, אבל יין חי לא הוי לפתן ובעינן שעור שתיית שתי סעודות והוא שתי רביעיות, וכן שעור שאר המשקים, ופולין לחים כמלא היד, ותמרים וגרוגרות כמלא הקב וכן תפוחי יער."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לערב בשני ביצים חיים?",
            "answer": "שפיר דמי דזמנין סועדים בהם על פי הדחק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "דברים הרגילים לבוא לקינוח סעודה מהו שעורם?",
            "answer": "שני רמונים, חמשה אפרסקים, וכן עשרה אגוזים או אתרוג אחד."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אוכל שאינו ראוי לכל האם מערבים בו?",
            "answer": "אם ראוי לשום אדם מערבין, כגון לנזיר ביין ולישראל בתרומה, הואיל וחזי לכהן, ועכשו שכלנו טמאי מתים אין תרומה טהורה ראויה לשום אדם ואין לערב בה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנודר או נשבע מאכל זה שלא יאכלנו האם מערבין בו?",
            "answer": "הואיל וחזי לאחריני משתתף בו, וי\"א דדוקא כשנדר או נשבע שלא יאכלנו, אבל אם נדר או נשבע שלא יהנה ממנו אין משתתפין לו בה, אע\"ג לאחריני חזי, מכל מקום הרי הוא נהנה ע\"י תקון זה, והרי אסר על עצמו הנאתו, ודוקא שתוף לדבר הרשות או ערוב חצרות, אבל ערובי תחומין שאין מערבין אלא לדבר מצוה מותר, דמצוות לאו להינות נתנו ולא מחשב הנאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר קונם הנאתו או אכילתו עלי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכו\"ע אין משתתף בו, מפני שקונם הוא לשון קרבן, ואם נתיר בזה יבוא להתיר גם בשל הקדש גמור, וזה אסור לכו\"ע מפני שהקדש אסור לכל העולם, ויש מתירים בקונם אכילתו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר על ככר בערב שבת שרק למחר יהיה קדש?",
            "answer": "כיון שבין השמשות עדיין לא נתקדש דרק למחר אמר שיהיה קדש, ומספיקא לא נחתא לה קדושה, ועל כן יכול להשתתף בככר זו, שעקר חלות השתוף הוא בין השמשות ועדיין היה חול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר על ככר בערב שבת היום קונם ולמחר חול?",
            "answer": "אין יכול להשתתף בככר זו, שאינה ראויה עד שיהא לילה גמור, דמספיקא לא פקעה קדושה, ואם כן בבין השמשות היה עדין קדש ואין מערבין בהקדשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר הפתוח לשתי מבואות והשתתף עם כל אחד מהם במה מותר?",
            "answer": "מותר עם כל מבוי ממנו לחצר, ומהחצר למבוי, ומותר לטלטל ממבוי למבוי דרך החצר, כלים ששבתו במבוי אבל אסור לטלטל כלים ששבתו בבתים שבמבוי זה דרך החצר למבוי האחר, שהרי לא נשתתפו המבואות ביניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חצר הנ\"ל ולא שיתף עם שום אחד מן המבואות?",
            "answer": "אם הוא רגיל עם שניהם לצאת ולבוא בחול דרך עליהם, אוסר על שניהם, ואם הוא רגיל עם האחד ועם השני אינו רגיל, אותו שרגיל אוסר ושאינו רגיל אינו אוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה רגיל עם שתי המבואות ושיתף רק עם אחד מהם?",
            "answer": "הותר השני שהרי סילק עצמו ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. המבוי שרגיל בו שתפו ביניהם והמבוי שלא רגיל בו לא שתפו ביניהם והוא לא נשתתף כלל?",
            "answer": "כופין אותו על מדת סדום שלא לעבור בשבת על המבוי שנשתתפו, אלא שיעבור דרך המבוי השני אע\"פ שלא רגיל בו."
          }
        ]
      },
      "שפז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם המשתתפים בשתוף מבוי צריכים לערב ערובי חצרות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריכים לערב גם ערובי חצרות כדי שלא ישכחו התינוקות תורת ערוב, שהרי אין התינוקות מכירים מה שנעשה במבוי, ויאמרו אבותינו לא ערבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה אין צריכים לערב גם ערובי חצרות וסגי בשתופי מבוי?",
            "answer": "אם נשתתפו במבוי בפת, סומכין עליו ואין צריכים לערב ערובי חצרות שהרי התינוקות מכירים בפת שהיא חיי האדם, ומיירי שהניחו הפת בבית שבחצר ויהיה הפת שלימה ולא פרוסה. ויש חולקים, ודעת האחרונים כדיעה ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מהני ערובי החצרות במקום שתופי מבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם ערבו החצרות דרך פתחים שביניהם ולא נשתתפו במבוי, מותרות החצרות להשתמש במבוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם סומכין על שיתוף במקום ערוב כשנשתתפו ביין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמהני, אע\"ג דבערובי חצרות בעינן דוקא פת, הכא מגו דמהני לענין שתוף מהני נמי לענין ערובי חצרות, ולכתחילה יש לעשות שתוף בפת."
          }
        ]
      },
      "שפח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לא ערבו החצרות יחד וגם לא נשתתפו במבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לטלטל בכל המבוי כלים ששבתו בתוכו, וה\"ה דמותר להוציא מחצר למבוי כלים ששבתו בתוכו, וכן מן המבוי לחצר כדלעיל שע\"ב ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "במקרה הנ\"ל וערבו החצרות עם הבתים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשרי, ולא חיישינן דיבואו לטלטל כלי הבית למבוי, והרמב\"ם אוסר לטלטל במבוי אלא בארבע אמות, והני מילי כשתקנו את המבוי בלחי וקורה, אבל אם הוא מתוקן בצורת הפתח גם לדידיה מותר בכולו."
          }
        ]
      },
      "שפט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. גוי הדר במבוי ויש לו חלון אחורי ביתו הפתוח לבקעה או לקרפף האם אוסר על בני המבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו מכניס ומוציא גמלים וקרונות דרך המבוי כל היום אינו אוסר, כיון דחפץ יותר בפתח הפתוח לאויר מאחורי ביתו, והוי כמו חצר שפתוח לשתי מבואות, ובפתח אחד אינו רגיל לצאת ולבוא דרך בו למבוי, אינו אוסר על אותו מבוי, והכא הוי פתחו למבוי כמו שאינו רגיל בו, שאינו אוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה שעור הבקעה והקרפף הנ\"ל שחלון הגוי פתוח אליו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דוקא ביותר מסאתים מתבטל פתח המבוי ושרי, אבל בסאתים אינו מתבטל הפתח שבמבוי, ואוסר על בני המבוי, והוא שרגיל בפתח שלצד המבוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל שיש לו פתח למבוי ופתח מאחוריו לקרפף ושכח ולא ערב?",
            "answer": "אם הקרפף יותר מסאתים, אוסר, לפי שאין ראוי לו שהוא כרמלית ואין מטלטלין בו אלא תוך ד' אמות, ואינו מסתלק מן המבוי, ובפחות מסאתים כיון שמותר לטלטל בו, ניחא ליה טפי ואינו אוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע גבי נוכרי קרפף סאתים חשיב קטן וגבי ישראל חשיב גדול?",
            "answer": "כיון שלא מוציאים בשבת משאות יתרים סגי בהכי, ונפיש אוירא ממבוי, מה שאין כן גבי נוכרי דחשיב זוטרא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוקף הקרפף לדירה ושכח ולא ערב כנ\"ל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו יותר מבית סאתיים אינו אוסר כיון שראוי לו, וי\"א דאוסר בכל גוונא."
          }
        ]
      },
      "שצ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מבוי שחצר אחד ישראל וחצר אחד נוכרי ויש עוד ישראל שחצרו אינה פתוחה למבוי ורוצה לערב דרך חלון שבינו לבין הישראל שיוכל להוציא כליו למבוי?",
            "answer": "אסרו רבנן לישראל שני לטלטל דרך חלון ישראל שחצרו פתוחה למבוי אפילו ע\"י ערוב, כדי שלא יסמוך האי ישראל עליו שיוצא ונכנס תדיר ע\"י ערובו, וישאר לדור כאן יחידי במקום הנוכרי וילמד ממעשיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כנ\"ל והיה פתח ביניהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ע\"י ערוב, דבלאו ערוב גם כן לא מסתפי האי ישראל לדור כאן, דכיון שיש פתח גמור, מצוי בכל עת ובכל שעה שיכנס האי ישראל חבירו, ולהכי לא גזרו, וכל זה כשהמבוי מתוקן בלחי וקורה או בצורת הפתח, ויש מי שאוסר, ועיין שפ\"ב סעיף י\"ט."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מבוי שצדו אחד נוכרי וצדו שני ישראלים שחצרותיהם פתוחים למבוי, וביניהם חלונות וערבו ביניהם דרך החלונות?",
            "answer": "נעשו כאנשי בית אחד ומותרים להוציא ולהכניס דרך החלונות, אבל אסורים להשתמש במבוי דרך הפתחים עד שישכרו הרשות מן הנוכרי, דאין ערובם מועיל לעשותם כיחיד במקום נוכרי, כדאיתא לעיל שפ\"ב סעיף כ'."
          }
        ]
      },
      "שצא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שכחה חצר אחת ולא נשתתפה במבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמבטלת רשותה לשאר בני המבוי או הם לה אע\"פ שהם רבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קיימא לן בסוף סימן ש\"פ דאין מבטלים רשות לשני אנשים שלא ערבו מפני שהם אוסרים זה על זה והכא אמאי מהני?",
            "answer": "הרי בחצר שלא ערבה יש רבים שלא נשתתפו במבוי ואיך יכולים לבטל להם קמ\"ל, כיון דעל כל פנים עשו ערובי חצרות יחד, כיחיד חשיבי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ערבו החצרות דרך פתחים שביניהם ולא עשו שתוף?",
            "answer": "קיימא לן בסימן שפ\"ז דסומכין על ערוב במקום שתוף, ואין צריכים בטול כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. למי מועיל הביטול?",
            "answer": "הביטול מועיל רק לחצר שבטלו לגבה שיהא מותר להוציא ממנה למבוי, אבל שאר החצרות אסורין להוציא מחצרן למבוי, דרבים לגבי יחיד לא נעשו כאורחים, וכן רבים גבי רבים לא נעשו כאורחים וכן יחיד גבי יחיד ורק יחיד גבי רבים נעשה אורח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היו שתי חצרות הפתוחות למבוי אחד של נוכרי ואחד של ישראל?",
            "answer": "אין הנוכרי אוסר עד שיהו שתי חצרות ישראל במבוי, כדלעיל ריש שפ\"ב דאין הנוכרי אוסר בחצר עד שיהו שני בתי ישראלים בחצר, ומיירי שהמבוי מתוקן בלחי או קורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היו הרבה בתים של ישראל פתוחים לחצר האם הנוכרי אוסר?",
            "answer": "כיון שכל בני החצר לגבי המבוי חשובים כחדא אינו אוסר עליהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן שהיקף המבוי יהא לדירה?",
            "answer": "קיימא לן בסימן שנ\"ח דכל שלא הוקף לדירה והוא יותר מסאתים אסור לטלטל יותר מד' אמות דהוא בכלל קרפף, והכא מיירי דהוקף לדירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר המוקפת חומה והיו שתי חצרות ישראל כל אחת במבוי נפרד, ונוכרי בחצר שלו?",
            "answer": "צריכים לשכור מהנוכרי רשותו, ולא חשיב כיחיד במקום נוכרי, מפני שהעיר מוקפת חומה סביב, נחשבים כל המבואות כמבוי אחד ואוסרים הישראלים זה על זה, ואם המקומות היו חלוקים זה מזה בצורת הפתח או בשני פסין אינם אוסרין זה על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכולים לשכור רשות הנוכרים משר העיר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לשכור מכל חצר וחצר של נוכרי ולא מספיק שישכור משר העיר, אע\"ג שהבתים שלו, כיון שאין יכול לסלקם כל זמן שמשלמים לו מס הבתים, וכתב הרמ\"א די\"א דדוקא לענין להוציא ולהכניס לרשות הנוכרי אינו מועיל, אבל לטלטל במבוי מבתי ישראל מהני לשכור מן השר, וכן הסכימו האחרונים להלכה, ואם כל צרכי העיר נעשים ע\"פ שר העיר כתב מרן דמהני לשכור ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכולים לשכור מממונה של מלך?",
            "answer": "כיון שיש רשות למלך להושיב אנשיו וכלי מלחמתו בבתי בני העיר שלא מדעתם מדינא דמלכותא, ואם כן הממונה שלו הוי כשכירו ולקיטו ומהני לשכור ממנו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראלים הדרים בחצר יחידי בעיר של נוכרים המוקפת חומה?",
            "answer": "מותרים להוציא מן החצר למבואות העיר, דלענין שתוף מבואות כל בני החצר כחדא חשיבי היכא שערבו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באו יהודים אחרים בשבת ונתאכסנו בחצר אחרת באותה עיר נוכרים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאורח אינו אוסר, דבטיל לגבי הישראל הקבוע ומותרים לטלטל בכל העיר, היינו אף האורחים, והמג\"א סובר דבעל הבית אוסר על האורחים מלטלטל מבתיהם לעיר, ונקטינן כדעת השו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אורחים הרגילים להתאכסן שם?",
            "answer": "כתב המג\"א בשם רש\"ל באם רגיל להתאכסן שם, חשוב כקביעות ואוסר מיד כשבא שמה, ויש מקילין כל שיש עליו שם אורח, דהיינו עד שלשים יום – הרמ\"א סוף סימן ש\"ע."
          }
        ]
      },
      "שצב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי עיר של יחיד?",
            "answer": "שבנאה יחיד לעצמו שישכירנה לאחרים או שבנאה להושיב בה דיורין ומשייר לעצמו דרכים ופלטיות וסרטיות כדרך שהמלכים עושים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של יחיד ונעשית של רבים כיצד משתתפים בה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דעושים שתוף אחד בדוקא, דכיון שהיתה תחלה קנין יחיד כחצר אחת דמיא, שצריכים כל בני החצר להתערב יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של רבים שיש לה פתח אחד כיצד מערבין?",
            "answer": "משתתפים כלם שתוף אחד, דלא דמיא לרה\"ר ולא צריך שיור, אלא דינה כחצר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של רבים שיש לה שני פתחים ונעשית של יחיד?",
            "answer": "כיון שהעם נכנסים בזה ויוצאים בזה, אפילו נעשית של יחיד, אין מערבין את כלה, גזירה שמא תחזור לרבים ויקלו גם כן אלא מניחים ממנה מקום אחד, אפילו חצר ובית לתוכה, ומשתתפין השאר, ויהיו מותרים הנשארים במקומם ואסורים בכל העיר אם היו רבים, והמשתתפין מותרים בכל העיר חוץ מהשיור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בתי הנוכרים הוי שיור?",
            "answer": "יש בזה מחלוקת הפוסקים, וטוב להחמיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רצו לערב כל מבוי בפני עצמו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל שכן דמהני, דאין שיור גדול מזה, והיכא ששייר בית וחצר צריך שיעשו ביניהם שני פסין שני משהויין אם הוא רחב עשר אמות, וביתר מעשר אמות צריך צורת הפתח, אבל בלחי וקורה לא מהני לחלוק כיון שהורגלו ביחד, והיכא דלא שייר מהני אף לחי וקורה דמעולם לא הורגלו ביחד."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של רבים שיש לה פתח בצד אחד ובצד שני סולם?",
            "answer": "מערבין את כלה ואינה צריכה שיור, שאין הסולם שבחומה חשוב כפתח, ועיין לעיל סימן שע\"ב סעיף ח' דלקולא נחשב כפתח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "העמיד הרבה סולמות זה בצד זה עד רחב יותר מעשר האם חשיב כפתח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא חשיב כפתח, ולא חשיב כפירצה כל הצד ההוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של רבים ויש לה שני פתחים ויש אשפה לפני אחד מהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע חשיב כאילו יש שם פתח אחד, כיון שהאשפה סותם הפתח, ודוקא אשפה של רבים, אבל אשפה של יחיד לא סותם הפתח."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה מקומות חשובים כשיור?",
            "answer": "בתים שאינם פתוחים כלל לעיר אלא לחוץ ואפילו רק בית אחד, בית הבקר, בית התבן שאינם צריכים לערב עושין אותם שיור ומערבין השאר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר שנשתתפו כל יושביה חוץ ממבוי אחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה אוסר על כלם, ומיירי שהיתה מתחלה קנין יחיד, דבעיר של רבים הוי שיור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עשו מצבה על פתח המבוי שלא נשתתף?",
            "answer": "אינו אוסר עליהם, וסגי שתהיה גבוה ארבעה טפחים, ורחבה ארבעה טפחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר שהיתה קנין יחיד ונעשית של רבים מהו לערב מבוי מבוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשפיר דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן לחלק מבוי לחצאין ע\"י שיעמיד מצבה באמצעו?",
            "answer": "כיון שהוא מקום דריסת הרבים לא מהני לעשות מצבה באמצעו, אלא אם כן יעשו מחיצה גבוה עשרה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של יחיד ונעשית של רבים מתי מהני לערב לחצאין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא במוקפת חומה גבוה עשרה טפחים ויש לה דלתות לא מהני לערב לחצאין, אבל אם לא היתה כלה מוכשרת במחיצות ובאו להכשיר חציה ולערבה, הרשות בידם, דהיינו יכשירו חציה על ידי תקוני מחיצות ויערבה ע\"י שתוף, והשאר יניח בלא תקון."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מתקן כל מבוי ומבוי כאשר עושים ערוב בנפרד?",
            "answer": "לא מהני לחי וקורה לסלקם זה מזה, אלא פס ארבעה או שני פסין משהויין, ואם הוא רחב מעשר אמות עושה צורת הפתח, או מחיצה גבוה עשרה לפתח מבואו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הרוצה לחלק שתוף מבואות גופא לחצאין מה יעשה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א דעיר של יחיד ונעשה של רבים אסור לחלק היינו לארכה כשרה\"ר ביניהן מחברתן מפתח לפתח, מאחר ושניהם צריכים לילך לרה\"ר שבתוכה, אבל לרחבה ואלו יוצאים בשער זה ואלו יוצאים בשער זה ואין להם דריסת הרגל זה על זה מערבין לחצאין ועושין תיקון ביניהם."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר של רבים שנתמעטה ועמדה על חמשים דיורים האם צריכה שיור?",
            "answer": "כיון שנשתקע שם רבים ממנה אינה צריכה שיור."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המזכה בשתוף לכל בני העיר האם צריך להודיעם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם כלם ערבו ערוב אחד אינו צריך להודיעם, שזכות הוא להם, ואם ערבו לחצאין וגילו דעתן שאינם רוצים להיות משותפים צריך להודיעם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי ששכח ולא נשתתף עם בני העיר?",
            "answer": "דינו כחצר ומבוי, וכן גבי מי שהלך לשבות בעיר אחרת, או נוכרי שהיה עמם בעיר דין הכל כדינם בחצר ומבוי."
          }
        ]
      },
      "שצג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר לערב ערובי חצרות ושתוף מבואות ביו\"ט שחל בערב שבת?",
            "answer": "אסור לערב מפני שנראה כמתקן ביו\"ט לצורך מחר, אלא יניח מערב יו\"ט, ואם שכח וערב יש להסתפק אם מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שכח ולא ערב מערב יו\"ט?",
            "answer": "יערב ביו\"ט על תנאי ובלא ברכה שיאמר – אם היום חול יהא זה ערוב לשבת ואם היום קדש אין בדברי כלום. ולמחר יאמר אם היום קדש הרי ערבתי מאתמול ואם היום חול יהא זה ערוב לשבת, והני מילי בשני ימים טובים של גלויות, אבל בשני ימים טובים של ר\"ה לא, כדיומא אריכתא דמיא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הניח ערובי תבשילין האם מהני שיערב ערובי חצרות?",
            "answer": "מבואר בסימן תקכ\"ח ס\"ב דאסור הנחת ערובי חצרות ביו\"ט שחל בערב שבת הוא אפילו אם הניח ערובי תבשילין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מותר לערב בבין השמשות?",
            "answer": "מותר לערב בבין השמשות ערובי חצרות ושתופי מבואות, ואפילו קיבל עליו תוספת שבת קודם לכן, וי\"א דאסור בקיבל עליו תוספת שבת אפילו קודם בין השמשות, והגר\"א מצדד לדינא כדיעה זו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ערב לשניים לאחד קודם בין השמשות ונאכל הערוב בין השמשות ולשני ערב בבין השמשות?",
            "answer": "שניהם קנו ערוב, שלאותו שנאכל הערוב בין השמשות אנו חושבים אותו לילה, ולאותו שהניח ערובו בין השמשות חושבים אותו יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד השליח של שניהם מהני עבורם הרי סותרין אלו את אלו?",
            "answer": "כיון דערובי חצרות מלתא דרבנן היא, תלינן לקולא לכל אחד ואחד, משום דספיקא דרבנן לקולא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב עבורו בין השמשות ונאכל ערובו בין השמשות?",
            "answer": "אסור, דכולי האי לא מקילין לחלק בין השמשות גופא לאיש אחד, דלענין הנחה לשויה כיום ולענין אכילה לשויה כלילה."
          }
        ]
      },
      "שצד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ספק אם היה הערוב קיים בבין השמשות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, והוא שהיה לו חזקת כשרות, כגון שהניחו שם וארע בו ספק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הניח לשתופי מבואות ספק בשר טרפה?",
            "answer": "אינו ערוב, דהוי כספק אם הונח דלא הוי ערוב, וגם בעינן סעודה הראויה מבעוד יום."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נפל על הערוב גל בבין השמשות?",
            "answer": "אם צריך מרא וחצינא כדי לטלו – אסור, אבל לטלטל מוקצה לא גזרו בבין השמשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי עדיף לאכול הערוב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש לבצוע עליו בשחרית בשבת, אף דיוכל לאכלו גם בערבית, טוב יותר לאכול בשחרית, משום דפעמים מקדים לאכול בערבית קודם חשכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה עדיף לערב כל שבת או לערב לכל השנה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דעדיף לערב לכל השנה כלה בפעם אחת, שמא ישכחו פעם אחת לערב."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן הערוב במגדל ונעל בפניו ואבד המפתח קודם בין השמשות ובבין השמשות היה אבוד ממנו המפתח?",
            "answer": "אם צריך לעשות מלאכה גמורה כגון שצריך לסתור המגדל או הדלת שיש בזה משום סתירת אהל, הרי זה כמי שאבד ערובו ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נמצא המפתח בשבת?",
            "answer": "אם יכול להביאו בלא מלאכה דאורייתא – הוי ערוב אע\"פ שלא היה בידו בבין השמשות, כיון שמצא אותו אח\"כ חשבינן לה כאילו היה בידו, דמצוי הוא שימצאנו."
          }
        ]
      },
      "שצה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה מברכים על שתוף מבואות?",
            "answer": "מברך עליו על מצות ערוב, ואומר בזה השתוף יהיה מותר לכל בני המבוי להוציא ולהכניס מחצרות למבוי, ומהם לבתים בשבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אימתי מברך עליו?",
            "answer": "בשעה שמקבץ אותו מבני המבוי או בשעה שמזכה להם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גבו הערוב ושכחו לברך עליו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין הברכה מעכבת והוי ערוב, ואפילו לא אמרו הנוסח של \"בזה השתוף\"."
          }
        ]
      },
      "שצו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה יכול להלך אדם שיצא חוץ לתחום?",
            "answer": "היוצא חוץ לתחום יש לו רשות להלך ארבע אמות בכל מקום, וכן מבואר בסימן שמ\"ט אלא דשם מיירי לענין טלטול חפץ ברה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מודדים את הארבע אמות?",
            "answer": "לכל אדם מודדים באמה שלו, ואם היה ננס באיבריו, נותנים לו ארבע אמות בינוניות של כל אדם, שכל אחת מהן ששה טפחים, ונמדדות ברווח ולא בצמצום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לאיזה צד יכול להלך ד' אמות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א שיכול להלך את הארבע אמות לכל צד והוא באמצען, אבל לטלטל אין לו רק ארבע אמות עם אלכסון, ודעה ראשונה סוברת דיש לו ארבע אמות לאותו צד שברר, ויש לסמוך על הי\"א שהביא הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לטלטל את אלכסונן של הארבע אמות?",
            "answer": "מבואר בסימן שמ\"ט דלכו\"ע מותר לטלטל באלכסונן אף שעולה יותר מחמש אמות."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קדש עליו היום במקום חרב?",
            "answer": "אם חומת העיר קיימת והוקפה לדירה, אע\"פ שנחרבה מדיוריה, חשיב כולה כארבע אמות, ומונה אלפים מחוצה לה, ואם אינו מוקף לדירה עד סאתים חשיב כארבע אמות, וביותר מסאתים יש לו אלפיים אמות לכל רוח מהמקום שהוא עומד שם בעת שקדש היום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שבת בקמה קצורה ושבלים מקיפות אותה?",
            "answer": "חשיב כארבע אמות עד סאתים אע\"ג דהיא עשויה מאליה, והוא שקשר השבלים שהרוח לא תניד אותן דכל מחיצה שרוח מצויה מניד אותה אינה מחיצה, ומיירי שהשבלים גבוהים עשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שבת בתל גבוה עשרה?",
            "answer": "חשיב כארבע אמות עד סאתים, אע\"פ שאין למעלה סביב הקף, מכל מקום נחשב בכלל מחיצה כיון שהוא גבוה עשרה טפחים, כדלעיל שמ\"ה סעיף ב'."
          }
        ]
      },
      "שצז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה מותר להלך מן התורה מחוץ לתחום? ומדרבנן?",
            "answer": "מן התורה מותר להלך עד י\"ב מיל, כשעור מחנה ישראל במדבר, וי\"א דאף יותר מזה, וחכמים תקנו שיהא לכל אדם אלפים אמה לכל רוח חוץ מארבע אמותיו או מהמקום ששבת ומוקף מחיצות."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קדש עליו היום בבקעה ואינו יודע תחום שבת?",
            "answer": "מהלך אלפים פסיעות בינוניות, לבד מארבע אמותיו, ומיירי שצריך ללכת לצורך שבת ומקרי מדידה של מצוה, כדלעיל ש\"ו סעיף ז'."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין כליו ובהמתו גבי תחומין ביו\"ט?",
            "answer": "במקום שאדם קונה שם שביתתו, קונים שם כליו ובהמותיו, דנגררים אחריו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "להיכן יכול להוליך בהמת הבעלים ביו\"ט?",
            "answer": "אין יכול להוליכה חוץ לאלפים אמה של בעליה, אע\"פ שזה בתוך תחומו שלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין הוצאה לתחומין ביו\"ט?",
            "answer": "הוצאה הותרה לצורך, ותחומין ביו\"ט אסורים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מותר למסור בהמה לנוכרי במקום שיש לחוש שיוציאה חוץ לתחום?",
            "answer": "לעיל סוף סימן ש\"ה מבואר להתר, ויש מחמירין, והעולם נוהגים התר, אכן לצוותו שיוליכנה חוץ לתחום אסור."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוסר בהמתו לבנו עד היכן יכול להוליכה?",
            "answer": "הרי היא כרגלי האב, ואפילו מסרה מערב יו\"ט דינא הכי, והרבה חולקים על פסק השו\"ע וסבירא להו דאם רגיל למוסרה לבנו לרעותה, דדינו כרגלי הרועה בסעיף הבא."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מסר בהמתו לרועה?",
            "answer": "אפילו מסרה ביו\"ט הרי היא כרגלי הרועה, כיון דמערב יו\"ט דעתו היה שלא תקנה שביתה אצלו אלא אצל הרועה שמסר לו למחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מסר בהמתו לשני רועים?",
            "answer": "הרי היא כרגלי בעליה, מפני שלא קנה אחד מהם, ומסתימת לשון השו\"ע משמע שאין חילוק בין ערב שבת לשבת, אבל רבים חולקים על זה וסבירה להו דאם מסר בערב שבת הוי כרגלי הרועים, ואין מוליכים אלא למקום שיכולים להלך."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שור של פטם כרגלי מאן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשור של פטם כרגלי מי שלקחו לשחטו ביו\"ט, דכן דעת בעליו מאתמול להקימו ברשות מי שיקחנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שור של פטם ושחטו ביו\"ט ומכר בשרו כרגלי מאן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל אחד מן הלוקחים מוליך מנתו למקום שהוא הולך, והוי כבור של הפקר שהוא מסור לכל דהוא כרגלי הממלא, דכן היה דעת בעליו מאתמול."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שור של רועה המגדל בהמות כרגלי מאן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה כרגלי אנשי אותה העיר, כשקנו ממנו ומיירי דדרכו לפעמים למכור ולפי שרגילים ליקח ממנו אינו מעכב עליהם מלהוליך אלפים אמה אפילו ערב הרועה לצד אחד, והם רוצים להוליך לצד האחר, דאוקים מאתמול ברשותם."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כלים המיוחדים לאחד מן האחים בבית?",
            "answer": "הרי הם כרגליו, ומיירי שהם שייכים לכל האחים רק שהם אינם משתמשים בהם ואינם אוסרים עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כלים שאינם מיוחדים לאחד מן האחים בבית?",
            "answer": "הרי הם כרגלי כלם, ואין יכולים להוליכם אלא למקום שכלם יכולים לילך, מפני שכלם שותפים בהם וכל אחד מעכב על חבירו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שנים ששאלו חלוק זה להלוך שחרית וזה להלוך בו ערבית?",
            "answer": "לא יוליכו אלא למקום ששניהם יכולים לילך, ומיירי ששאלו מבעוד יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב זה לסוף אלפים למזרח וחבירו ערב לסוף אלפים למערב?",
            "answer": "לא יזיזוהו ממקומו, דזה אוסר על זה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שנים שלקחו בהמה בשותפות ושחטוה ביו\"ט?",
            "answer": "אע\"פ שכל אחד לקח חלקו, הרי כל הבשר כרגלי שניהם, ושאני מחבית דבבהמה אי אפשר לומר הוברר, דבעל כרחך יונק כל אחד מחלק חבירו בזמן בין השמשות, שהוא זמן קניית הערוב, וכל אבר מעורב מחלקו וחלק חבירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שנים שלקחו חבית של יין וחלקוה ביו\"ט?",
            "answer": "חלקו של כל אחד מהם כרגליו, דאמרינן דלמפרע מערב יו\"ט הוברר כל חלק וקנה שביתת בעליו."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שאל כלי מחבירו מערב יו\"ט ולקחו בלילה?",
            "answer": "הרי הוא כרגלי השואל, כיון שהבטיחו להשאילו מערב יו\"ט – העמידו ברשותו בין השמשות לענין קנין הערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שאל כלי מחבירו ביו\"ט?",
            "answer": "אע\"פ שרגיל להשאיל ממנו בכל יו\"ט, הרי הוא כרגלי המשאיל, דאמרינן דכיון דלא אתי לבקש ממנו בעוד יום, סבר דלמא אינש אחרינא אשכח לשאול ממנו."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האשה ששאלה מחברתה מים ומלח לעיסתה ותבלין לקדרתה ביו\"ט?",
            "answer": "הרי העיסה והתבשיל כרגלי שתיהן, ומעכבות זו על זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא אמרינן ליבטל המים והמלח בעיסה?",
            "answer": "כיון שבאו לתקן העיסה, הוי ליה כמין במינו ולא בטיל בדשיל\"מ."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לקח מחבירו גחלת ביו\"ט?",
            "answer": "לא יוליכנה אלא כרגלי הנותן, דהרי היא כשאר כלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הדליק נר או עץ משלהבת חבירו?",
            "answer": "הרי הוא כרגלי המדליק, הואיל דשלהבת לית בה ממש, לא חל שביתת בעליה עליה."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "בור של יחיד? של אותה העיר? של הפקר – כרגלי מאן?",
            "answer": "בור של יחיד כרגלי בעליו, ומיירי דמתמלא ממי גשמים או שלגים, דאילו באר מים נובעין היינו מעין הרי הוא כרגלי הממלא אף שהוא של יחיד, ובור של אנשי העיר כרגלי אנשי אותה העיר, ואם מילא אחר שלא מאותה העיר הרי הוא כרגלי אנשי אותה העיר, ובור של הפקר הרי הוא כרגלי הממלא. ואפילו נתן הממלא לאחרים לאחר שמלאן ביו\"ט לצרכו הרי הן כרגליו כדלקמן."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נהרות המושכים ומעינות הנובעים?",
            "answer": "הרי הם כרגלי הממלא, אפילו אינם הפקר, כגון ששיכים לאיזה עיר או יחיד, והטעם דכיון דניידי, לא קנו שביתה אצל בעליהן והרי הם כרגלי הממלא אותם, שאז קנו שביתה בשביתתו, כיון שנפסקו ממקום הלוכם או ממקום נביעותם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נהרות המושכים הבאים מחוץ לתחום לתוך התחום?",
            "answer": "ממלאים מהם בשבת ואין צריך לומר ביו\"ט, הואיל ולא קנו שביתה כלל מחוץ לתחום מפני דניידי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "גשמים היורדים בערב ביו\"ט סמוכים לעיר או בעיר עצמה?",
            "answer": "הרי הם כרגלי אנשי אותה העיר, משום דאנשי העיר סמכו דעתם עלייהו, אבל כשירדו ביו\"ט הרי הם כרגלי הממלא."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מילא מים מבור של הפקר לצורך חבירו?",
            "answer": "הרי הם כרגלי הממלא אף לאחר שמסרם לו, והטעם דאף דקיימלן המגביה מציאה לחבירו קנה חבירו' היינו מגו דזכי לנפשיה זכי נמי לחברה, וכיון דלא זכה אלא מכחו הרי הם כרגליו, והרבה חולקים על זה וסוברים דהרי הם כרגלי מי שנתמלא בשבילו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בור של שותפין ומילא לצורך שותפו?",
            "answer": "לכו\"ע הוי כרגליו של מי שנתמלא בשבילו, שהרי מחלקו נתן לו, ובדרבנן קיימל\"ן דיש ברירה."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שהיו פירותיו מופקדים בעיר אחרת וערבו אנשי אותה העיר לבוא אצלו?",
            "answer": "לא יביאו לו מפרותיו, שהרי פרותיו כמוהו, והרי הוא לא הניח ערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם משנה אם יחד להם קרן זוית אצל המופקד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא יביאו דוקא כשיחד להם קרן זוית אצל המופקד, דהוי השאלת מקום ולא הוי שמירה והרי הם ברשות הבעלים, אבל אם לא יחד להם קרן זוית הרי הם כרגלי זה שהם מופקדים אצלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא יחד להם קרן זוית והמופקד לא ערב רק הבעלים ערבו?",
            "answer": "אסור לבעלים להביאם אצלו, וכל זה כשהניח פרות סתם ואח\"כ נמלך לטול מהם, אבל אם היה הדבר עומד לטול מהן ביו\"ט, הם ברשות בעליהן בכל אופן."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "זמן אורחים ביו\"ט ורוצים להוליך מנות לביתם?",
            "answer": "אינם יכולים להוליך להיכן שבעל הסעודה אינו יכול לילך, אלא אם כן זיכה להם מערב יו\"ט המנות ע\"י אחר."
          }
        ]
      },
      "שצח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מודדים את אלפים האמות?",
            "answer": "אם היו זויות העיר שוות, מודדים אלפים אמה לכל רוח מארבע רוחותיה, ואם אינם שוות שהיא רחבה מצד אחד וקצרה מצד שני יבואר בסעיף ד'."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה העיר עגולה?",
            "answer": "עושין לה זויות ורואים אותם כאלו היא בתוך המרובע, ומודדין חוץ מצלעות אותו מרובע אלפים אמה לכל רוח, ונמצא משתכר הזויות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה העיר משולשת?",
            "answer": "מרבעין אותה, ומודדים מהמרובע ואילך אלפים אמה לכל צד."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כשהוא מרבעה כיצד עושה?",
            "answer": "מרבעה ברבוע העולם, היינו כפי רוחות העולם, דרום כנגד דרום, וצפון כנגד צפון, ומשם להלן מודדים אלפים אמה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה העיר קצרה מצד אחד ורחבה מצד אחד?",
            "answer": "רואין אותה כאילו כולה רחבה, ומשם והלאה מודדים אלפים אמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה עשויה כקשת?",
            "answer": "דהיינו שבתיה בנויים כחצי עגול ובין שני ראשיה המקום פנוי, אם יש בין שני ראשיה פחות מארבעת אלפים אמה, מודדים אלפים אמה מן היתר, היינו מן החבל הקשור בין שני קצות הקשת, ורואין כאלו כל החלל מלא בתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. היו בין שני ראשי הקשת ארבעת אלפים אמה?",
            "answer": "אין מודדין לה אלא מן הקשת, כיון דאין התחומין מובלעים זה בזה, ואי אפשר לילך מקצה קשת אחד לקצה השני דרך החלל, לכן אי אפשר להחשיב החלל בכלל העיר, וכל זה כשרוצה לילך דרך החלל של הקשת עד היתר והלאה, אבל ההולך דרך הבתים שבקשת עד קצה הקשת יש לו אלפים אמה, משם ואילך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היה מתקצר באמצע הקשת עד שאין אלפים אמה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א דאם אין אלא אלפים אמה מן הקשת ועד היתר, מודדין בכל ענין מן היתר, כיון שהיתר מובלע בתוך התחום ויכול להגיע אליו מן הקשת, רואין כאילו החלל כולו מלא בתים."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה נחשב כגבול העיר שממנו מודדים התחום?",
            "answer": "כל בית אפילו שאין דרים בו, אם היה בינו ובין העיר שבעים אמה ושני שלישים, הרי זה מצטרף לעיר ונחשב ממנה, וכשמודדים לה אלפים אמה, מודדין חוץ מבית דירה זה, דהיינו שמותחים חוט על פני כל רחב העיר כנגד בית זה כדי שיהא התחום שוה בכל מקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם ניתן למתוח חוט כנגד הבית במרחק שבעים אמה ושיריים ומשם להתחיל למדוד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דניתן להקל, וכן גם במקרה ואין בית, מודדים שבעים אמה ושיריים ומשם מודדים התחום, ובב\"ה כתב דאין להקל למדוד מחוץ לבית שבעים אמה ושיריים."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היה מהלך כמה ימים בין הבתים ובין בית לבית שבעים אמה ושיריים?",
            "answer": "חשוב כעיר אחת שבתיה מפוזרין, ומודדין מחוץ לבית האחרון, והוא שיהיה ראוי לבית דירה, לפחות ארבע אמות על ארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בית כנסת חשיב דירה? ובית עכו\"ם?",
            "answer": "לא, אלא אם כן יש בית דירה לחזנים, וכן בית עכו\"ם לא חשיב דירה אלא אם כן יש שם בית דירה לכהניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בית האוצרות, הגשר, והקבר מצטרפים לעבור העיר?",
            "answer": "דוקא כשיש בית דירה לשומרים באוצרות, ובגשר ובבית הקברות, ובעינן שהבית דירה יהיה לפחות ארבע על ארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית דירה שנהרס ונותרו שלש מחיצות שאין עליהם תקרה האם מצטרף?",
            "answer": "שלש מחיצות בלא תקרה, ושתיים עם תקרה מצטרפים לעבור העיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בית העומד בים האם מצטרף?",
            "answer": "אם עשוי לפנות כלים מן הספינה אליו, חשיב כדירה ומצטרף לעבורה של עיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם מערה מצטרפת?",
            "answer": "רק אם יש בית דירה על פיה, ומיירי שהבנין והמערה מצטרפים לארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי מחיצות שאין עליהם תקרה ודרים ביניהם האם מצטרפים?",
            "answer": "אינן מצטרפים לעבור העיר."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שתי עירות הסמוכות זו לזו קמ\"א ושליש האם הוי עבור?",
            "answer": "חשובים שתיהם כעיר אחת, ונמצאת כל עיר מהלכת את כל העיר השניה, וחוצה לה אלפים אמה, ולדעת הרמ\"א בסעיף ה' נותנין מתחילה שבעים אמה ושירים ואח\"כ האלפים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חומת העיר שנפרצה משני רוחותיה זו כנגד זו וחרבו הבתים שביניהם?",
            "answer": "עד קמ\"א ושליש דינו כסתום, ויכול לילך מקצה העיר עד קצהו ומשם ולחוץ מודדין התחום, דכל שאין הפרצה יותר משני עבורים עדיין כעיר אחת היא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גם בבית אחד אמרינן עבור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו גדול הרבה, אין לו דין לתת לו שבעים אמה ושירים, ואם היו שלשה חצרות ובכל חצר שתי בתים, אז מקרי עיר לתן לה עבור."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שלשה כפרים משולשים ובין האמצעי לחיצונים יש אלפים אמה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש בין החיצונים רפ\"ג אמות פחות שליש ואילו נעמיד את האמצעי ביניהם ולא ישאר רוח כי אם קמ\"א ושליש מהאמצעי לחיצונים הרי האמצעי מצרפם, והרי שלשתם כמדינה אחת, ומודדים להם אלפים אמה לכל רוח מחוץ לשלשתן, והרמ\"א הביא דעה דפליגי דהאמצעית מודדת מחומותיה בלבד, ונקטינן כדעת השו\"ע, דבדרבנן הלך אחר המיקל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי החיצונים אינם צריכים לצרוף האמצעי?",
            "answer": "כשיש ביניהם רוח קמ\"א ושליש."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר שיושבת על שפת הנחל האם מצרפים רחב הנחל לעבור העיר?",
            "answer": "אם רוב העתים הנחל יבש ומשתמשים בו, שאינו מלא אלא בזמן הגשמים, אם יש לפניה אצטבא רחב ארבע אמות על שפת הנחל כדי שיעמדו עליה וישתמשו בנחל בזמן הגשמים, ונמצא הנחל בכלל העיר, ומודדים לה אלפים אמה משפת הנחל השני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אין מעברים לעיר אלא בית דירה והרי הנחל לא ראוי לדירה?",
            "answer": "כיון שהנחל לפני העיר וראויים להשתמש בו כל בני העיר, אע\"פ שאין ראוי לדירה מעברין בו את העיר, והמג\"א מסתפק אם בכל מקום שמשתמשים בני העיר נתחיל למדוד משם, ובא\"ר כתב דאין להקל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא היתה שם אצטבא על הנחל?",
            "answer": "אין מודדים אלא מקיר הבית החיצון."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יושבי אוהלים יש להם דין עיר?",
            "answer": "כיון שאינם קבועים במקום אחד אין להם דין עיר, ומודדים לכל אחד מפתח ביתו ואינם מצטרפים יחד, ואם קבועים במקום אחד הוי כעיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה היקף מחיצה עשרה מסביב לאהליהם?",
            "answer": "נחשב כל שטח המחנה כארבע אמות, ומודדים האלפים מסביב ההיקף, ומיירי שישבו ולבסוף הוקף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באיזה מקרה מצרפים האוהלים לעיר אע\"פ שלא מוקפים מחיצה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש שם שלש חצרות של שני בתים קבועים של אבן או של נסרים, אלו עושים את כלם קבע ויש להם דין עיר, ומרבעים אותה ונותנים לה אלפים אמה לכל רוח כשאר עירות."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עיר שהוקפה ואח\"כ ישבה?",
            "answer": "מודדין לה ממקום ישיבתה, היינו מן הבתים ולא מן החומה, ומיירי שאינה מיושבת עד החומה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישבה ואח\"כ הוקפה?",
            "answer": "מודדין לה מחומתה, אפילו החומה רחוקה הרבה מן הבתים, דכל מה שבתוכה חשיב כארבע אמות."
          }
        ]
      },
      "שצט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "במה מודדים תחום עיר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש למדוד בחבל פשתן של חמשים אמה לא פחות ולא יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יש לפניו נהר שהוא פחות מחמישים אמה כיצד ימדוד?",
            "answer": "ימדוד משפת הנהר עד שפתו השניה, ואם היו לפני שפת הנהר שבעים וחמש אמות, מהעיר לאחר שימדוד חמשים, יחזור לאחוריו עשרים וחמש כדי שיתחיל משפת הנהר."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היכן עליו לשים את החבל בעת המדידה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דישים החבל כנגד לבו וכן בצד השני, ולא שזה ישים כנגד צוארו וזה כנגד רגליו והחבל מתקצר והתחומין מתמעטין, וכן ימתחינו בכל כוחו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד ימדוד כשיש הרים וגאיות כנגד העיר?",
            "answer": "תמיד יש למדוד כנגד העיר, ולא ילך מכנגדה בצדה שהוא ישר וימדוד שם ויחזור כנגד העיר לפי המדה שמדד שם, אלא ימדוד כנגד העיר, וכשיגיע להר יעשה כדלקמיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לקמן בס\"ו כתב השו\"ע כשיגיע להר או לגיא דמותר לילך ולמדוד מן הצד ואמאי הכא שאני?",
            "answer": "הכא מיירי שההר והגיא אינו רחב כל כך ויכול להבליעו בהחבל של חמשים אמה, אלא שהוא רוצה לילך ולמדוד מן הצד שנח לו יותר כדי שלא יצטרך לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מתי אין צריך למדוד את שפוע ההר והגיא?",
            "answer": "אם ההר כל כך זקוף שאם יורידו חוט המשקולת מראשו לא יתרחק מכנגדו ולמטה בשפולו ארבע אמות, אז אין צריך למדוד העליה והירידה, אלא אם יש מישור בראשו ימדוד אותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היה השפוע ברחב ארבע אמות ומתלקט עשרה מתוך חמש?",
            "answer": "דהיינו שבהלוך חמש אמות של השפוע עולה עשרה טפחים בגובה, מבליע וכו'… מבליע השפוע בחבל של חמישים אמה ע\"י שזוקף עץ גבוה. בשפתו מזה, ועץ אחר כנגדו בשפתו מזה ומותח חבל מזה לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אם אינו יכול להבליע בחבל של חמשים אמה?",
            "answer": "ומיירי שההר ארוך הרבה ואינו מתקצר מחמשים אמה אף בתוך אלפים אמה שמצדי העיר דאי לאו הכי מבואר לקמן ס\"ו שיכול להבליע שם, לכן מודדו בחבל של ארבע אמות, וכך יעשה: אחד עומד ברגלי ההר למטה ואחד למעלה ממנו ברחוק ארבע אמות, ונותן התחתון החבל כנגד לבו, והעליון כנגד רגליו, ועולה התחתון למקום שעומד העליון והעליון עולה ארבע אמות, ומודדין כבתחלה, וכן יעשה עד שימדוד כלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. היה ההר משופע יותר שבהלוך ארבע אמות עולה עשרה טפחים?",
            "answer": "הקלו בו, ולא הטריחוהו להבליעו בחבל של חמשים אמה ע\"י קורות, אלא אם אין בו אלא עד חמשים אמה ישער כמה יש בו לפי אומד הדעת, ואם יש בו יותר מחמשים אמה מודדו בחבל של ארבע אמות היינו קידור, ויש חולקים וסוברים דאף בזה סגי המדידה ע\"י אומד הדעת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה פרוש מבליע?",
            "answer": "דמבליע השפוע ואינו מודדו, אלא כמו שרחב למטה בתחתית ההר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע לגיא המשופע ארבע אמות שבהלוך ארבע אמות מתלקט עשרה טפחים?",
            "answer": "הכא בשונה מהר שיש מקילים כדלעיל, צריך להבליע ולא אמרינן אומדו, כיון שאין טורח בהבלעה, שאין צריך לזקוף עצים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי ימדוד על ידי קידור בגיא?",
            "answer": "כשאינו יכול להבליעו בחבל של חמשים אמה, מודדו בחבל של ארבע אמות ע\"י קידור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה הגיא עמוק יותר מאלפים אמה?",
            "answer": "כיון שזהו שיעור תחום שבת, חשבוהו בפני עצמו וצריך למדוד את כל השפוע, מדידה יפה כמו קרקע חלקה, אבל עד אלפים אמה אין חילוק בעמקו, רק בזוית השפוע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי מודד רק המישור למטה בגיא?",
            "answer": "אם השפוע פחות מארבע אמות, דהיינו גיא זקוף, אם יכול להבליעו מבליעו, ואם אינו יכול אין מודד כלל השפוע רק המישור של מטה ואינו צריך לקדר, אפילו עמוק יותר מאלפים אמה."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הגיע להר ואינו יכול להבליעו שהוא רחב מחמישים אמה?",
            "answer": "אם יכול להבליעו בתוך תחום אלפים אמה ששם מתקצר ההר, ילך שם ויבליעו כיון שהוא עדיין בתחום העיר, וחוזר למדידתו כנגד העיר ומשלים למדת תחומין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אינו יכול להבליע בתוך אלפים של תחום העיר?",
            "answer": "לא יתרחק יותר לצד העיר כדי להבליעו, כדי שלא יטעו לומר הרואים אותו שעוסק שם במדידה, שמדת תחום שבת של צדדי העיר מגיע לשם, אלא צריך לקצר את רחב ההר והגיא כנגד העיר."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "על מי סומכין במדידה זו?",
            "answer": "רק על אדם מומחה שהוא יודע מדת קרקע, ובקי בדיני המדידה."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו תחומי שבת מוחזקים ובא מומחה ומדד ואמר שטעות הוא?",
            "answer": "שומעין לו בין להקל ובין להחמיר, ומיירי שאין ידוע לנו שהחזקה הראשונה נעשתה ע\"י מומחה, דאי לאו הכי אין שומעין לשני רק כשמרבה ולא כשממעיט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדד ומצא מדתו במזרחית צפונית יתרה על שכנגדה במזרחית דרומית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותח חוט באלכסון מזה לזה, וי\"א בשוה כפי המקום שריבה בו ולדינא פסק הגר\"א דמודדין בשוה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "באו שני מומחים ומדדו התחום, אחד רבה ואחד מעט?",
            "answer": "שומעין למרבה דתחומין דרבנן, ובלבד שלא ירבה יותר ממדת אלכסונה של עיר, שהוא בערך חמש מאות ושמונים אמה, ואם מחולקים במדידה יותר מזה צריך למדוד מחדש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע תלינן באלכסונה של עיר?",
            "answer": "דאמרינן שהראשון מדד באלכסון את התחום לכן נוצר ההפרש בינו לשני, ושעור ההפרש כדאמרינן לעיל."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד עושין את התחומין כעגול או כמרובע?",
            "answer": "עושין תחומין כטבלא מרובעת, ונשכרין הזויות שהן עוד שמונה מאות אמה לכל קרן וקרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי נאמן להעיד על תחום שבת?",
            "answer": "אפילו עבד אפילו שפחה נאמנים לומר עד כאן תחום שבת, אבל קטן לא בעודו קטן, אבל נאמן הגדול לומר זכור אני שעד כאן היינו באים בשבת כשהייתי קטן, והטעם דתחומין מדרבנן ולפיכך האמינום."
          }
        ]
      },
      "ת": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שבה ליכנס לעיר וישב לנוח וחשכה לו ולא ידע שהוא בתחום העיר מה דינו?",
            "answer": "קנה שביתה בעיר כיון שמתחלה היה בדעתו לכנס לעיר, והרי הוא כאחד מבני עיר להלוך את כלה, ולהיות לו אלפים לכל רוח, ויש לו גם חומרא שהוא מפסיד מצד זה במקום שישב, שאין לו משם אלפים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רצה להישאר במקום שישב?",
            "answer": "רק לטובתו הקלו שיהיה כאחד מבני העיר, ואם אינו חפץ בזה רשאי להישאר במקומו שקנה שביתה ומשם יש לו אלפים לכל רוח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא היה בדעתו לכנס לעיר?",
            "answer": "קנה שביתה במקומו, אפילו לא נתכון לקנות שביתה שם, ומשם יש לו אלפים לכל רוח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כלים האלפים אמות ממקום שביתתו בחצי העיר?",
            "answer": "אינו מהלך בעיר יותר מחציה, ואם כלתה מדתו בסוף העיר, כל העיר נחשבת כארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה בדעתו ליכנס לעיר ואמר שביתתי במקומי?",
            "answer": "עקר בזה שביתתו מאנשי העיר, ואין לו אלא אלפים ממקום שביתתו – הרמ\"א."
          }
        ]
      },
      "תא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שישן בדרך וחשכה לו?",
            "answer": "קנה שביתה במקומו ויש לו אלפים אמה לכל רוח, כיון דאילו היה נעור היה קונה ישן נמי קונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חפצי הפקר מה דינם?",
            "answer": "אינם קונים שביתה ולא דמו לאדם ישן, דלאו בני דעת נינהו לעולם, והרי הם כרגלי הזוכה בהם תחילה, ויכול להוליכם למקום שילך הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חפצי נכרי מה דינם?",
            "answer": "קונים שביתה במקומם אע\"ג דבעליהם לאו בני שביתה נינהו, ויש להם אלפים אמה לכל רוח, וגזרו חפצי נכרי אטו חפצי יהודי, שלא יאמרו דגם כלים שבעליהם ישראל לא קנו שביתה, ויתירו להוציאם חוץ לאלפים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין עירות ומבצרים?",
            "answer": "סתם עירות מוקפות לדירה, וסתם מבצרים אינם מוקפים לדירה, ואסור לטלטל אלא בארבע אמות אם היה ההיקף יותר מסאתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ישראל שהשאיל כליו מערב שבת לנכרי והחזירם בשבת?",
            "answer": "כיון דקנו שביתה אצל הנוכרי מחוץ לתחום, צריך להיזהר שלא לטלטלם חוץ מארבע אמות, ומיירי במלבוש, דבשאר כלים בלאו הכי אסור לטלטלם בשבת חוץ לארבע אמות כיון דמיירי שאין ערוב, וביו\"ט משכחת אף בשאר כלים, דאין בו אסור הוצאה."
          }
        ]
      },
      "תב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חריץ מלא מים מכונסים שהוא בין שני תחומי שבת מקצתו בזה ומקצתו בזה?",
            "answer": "שתי העירות אסורות למלאת ממנו אפילו בתוך תחומים, שהמים שבתוך התחום קונים שביתת העיר ומתערבים אלו עם אלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. איזה תקנה ניתן לעשות לחריץ שבין שתי העירות?",
            "answer": "יעשו מחיצה בסוף התחומין, היינו בסוף אלפים, להפסיקן, ואפילו היא תלויה שאינה מגעת למים, דקל הוא שהקלו במים מפני שיש בהם צורך הרבה, מכל מקום קצה המחיצה צריך שיהא שקוע טפח במים, דבלאו הכי אינה מפסקת כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי לא בעינן תקון כלל?",
            "answer": "אם המים מושכין, אין צריך שום תקון, דאינם קונים שביתה כיון דניידי, והרי הן כרגלי הממלא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בור תבן העומד בין שני תחומין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאלו מאכילין מכאן ואלו מאכילין מכאן דהיינו כל אחד נוטל מתחומו, ואין חוששים שמא יקח אחד מחלק חבירו."
          }
        ]
      },
      "תג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שבת בבקעה והקיפוה גוים בשבת מחיצות?",
            "answer": " מיירי שקנה שביתה להיות לו ממקומו להלוך אלפים לכל רוח, אך לטלטל אין לו רק ארבע אמות, והגויים עשו מחיצה לדירה סביב בשבת, וקיימא לן דהוי מחיצה, לא מהני עבורו כלום, דרק מחיצות ששבת בהם מבעוד יום מהני להיות כל השטח כארבע אמות, ואין לו אלא אלפים כדמעיקרא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציאוהו עכו\"ם בעל כורחו ונתנוהו תוך עיר אחרת מהלך את כולה מאי שנא מהכא?",
            "answer": "חשבינן כל העיר ארבע אמות אע\"ג דלא שבת בה מבעוד יום באויר המחיצות, וצריך לומר דלא דמי דכיון שהוא חוץ לתחומו אין לו מן הדין רק ארבע אמות, לכן הקלו עליו כיון שיצא באונס שיהא נחשב כל העיר ארבע אמות, מה שאין הכא דיש לו אלפים אמות להלך בלאו הכי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "למאי מהני המחיצות שהקיפו הגויים בשבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשרי לטלטל ע\"י זריקה אפילו חוץ לאלפים, שהרי רה\"י גמור הוא כיון שהוקף לדירה, ודוקא בחפצים של אדם אחר שמגיע תחומו להלן מאלפים שלו או חפצים של הפקר, דאי לאו הכי אסור להוליכם חוץ לתחומו, דהכלים כרגלי הבעלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אסור לטלטל ממש תוך תחומו?",
            "answer": "כיון שאי אפשר לו לטלטל חוץ לתחומו אלא ע\"י זריקה, דאי אפשר לו להלך שם, תוך התחום נמי אסור לטלטל כאורחיה משום דתחומו נפרץ במלואו למקום האסור לו בטלטול כאורחיה, ורוב הפוסקים חולקים על הרמ\"א בזה וסוברים דשרי לטלטל כאורחיה בתוך התחום."
          }
        ]
      },
      "תד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המהלך חוץ לתחום למעלה מעשרה טפחים?",
            "answer": "כגון שקפץ על גבי עמודים שגבוהים עשרה ואין בכל אחד מהם ארבעה על ארבעה טפחים, דהרי הוא כהולך באויר, אבל אם היה בהם ארבעה דניחא תשמישתיה להלוך, חשוב כמהלך על הארץ ופשיטא דאסור תחומין נוהג שם, הרי זה ספק ובספק דרבנן יהיה ספקו להקל כגון חוץ לתחום עד י\"ב מיל דלכו\"ע הוי דרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הלך בדרך זו או ע\"י קפיצת שם חוץ לי\"ב מיל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן לחומרא, לפוסקים דסוברים דחוץ לי\"ב מיל הוי דאורייתא, והוי ספק דאורייתא, והגר\"א נוטה דעתו לפוסקים דלעולם הוא דרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בימים ונהרות שייך איסור תחומין דאורייתא?",
            "answer": "כיון שאינם דומים לדגלי מדבר, אפילו חוץ לי\"ב מיל אינן דאורייתא, דהליכתן במדבר היתה ביבשה ולא בים, ולכן מקילינן בהו למעלה מעשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שבא בספינה בשבת והגיע לנמל?",
            "answer": "אם משנכנס עד שהגיע לנמל לעולם היתה הספינה למעלה מעשרה מקרקע הים, או הנהר יורד ואינו נמנע ויש לו אלפים אמה ממקום שפגע בו למטה מעשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לשוט במעבורת מן הספינה עד הנמל?",
            "answer": "אם המעבורת קשורה בספינה ובנמל לכו\"ע מותר לירד, ואם אינה קשורה יש מתירים, ויש אוסרים משום דנראה כשט, כיון שלא שבת עליו מבעוד יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספק אם הוא למעלה מעשרה או לא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן לקולא, ותלינן דהיה מעל עשרה משנכנס השבת ועד שהגיע לנמל דספיקא דרבנן לקולא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כלו לו אלפים ממקום שפגע למטה מעשרה וירדו גשמים או שצריך לנקביו?",
            "answer": "מן הדין יש לו רק ארבע אמות ממקום שכלו אלפים, והקלו עליו מחמת אונס שתחשב כל העיר כארבע אמותיו, וכיון דעל על הרמ\"א."
          }
        ]
      },
      "תה": {
        "1": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא חוץ לתחום אמה אחת?",
            "answer": "לא יכנס להיות כבני העיר, ואין לו אלא ארבע אמות מעמידת רגליו ולחוץ, אבל לצד פנים כלל לא, אע\"ג דיכול לברור הארבע אמות לכל צד שירצה כדלעיל שצ\"ו, שאני הכא, כיון שהתחיל ללכת אל עבר זה, נראה כבורר הארבע אמות ממנו והלאה, ולדעת הרמ\"א שם דיש לו ארבע אמות לכל צד, אם כן, יכול לילך את הארבע אמות אף לצד העיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין יצא באונס ליצא במזיד?",
            "answer": "כל מה שנאמר לעיל דוקא ביצא במזיד, אבל יצא באונס או מחמת טרדתו, הסכימו האחרונים דכל שלא יצא מן התחום רק ארבע אמות, מותר לו לחזור ולהיכנס לעיר, וכ\"ש אם יצא לדבר מצוה דמותר לו לחזור."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה רגלו אחת בתוך התחום ורגלו שניה חוץ לתחום?",
            "answer": "מותר לו להיכנס, דבתר רובו שדינן."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קידש עליו היום והוא חוץ לתחום אמה אחת?",
            "answer": "לא יכנס להיות כבני העיר, ואין לו אלא אלפים אמה לכל רוח ממקום שקדש עליו היום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע לא נחשב להיות כבני העיר הרי מובלע ג' אמות בתוך העיר?",
            "answer": "כיון שבעת שקידש היום היה חוץ לתחום העיר אינו נחשב להיות כבני העיר – הגר\"א."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא חוץ לתחום שלא לדעת כיצד יחזור לתחומו?",
            "answer": "עושין לו מחיצת אנשים סביבו שערבו לרוח ההוא עד לתחומו, וע\"י זה נכנס לתחומו, וכיון שנכנס לתחומו בהתר הרי הוא כאילו לא יצא, ובעינן שלא ידעו שעושין מהן מחיצה שלא יבואו לזלזל באיסור שבת, כדלעיל סימן שס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא חוץ לתחום לדעת האם מהני מחיצת אנשים?",
            "answer": "לא מהני, שאפילו היה בתוך מחיצות גמורות אסור היה לו להלך יותר מארבע אמות, וכדלקמיה סעיף ו', וכ\"ש במחיצות של בני אדם דאסור."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציאוהו עכו\"ם חוץ לתחום או רוח רעה או שאר אונס?",
            "answer": "אין לו ארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החזירו אותו לתוך התחום?",
            "answer": "כאלו לא יצא, והרי כל העיר כארבע אמות כבתחילה, ואלפים אמה לכל רוח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חזר לדעת לתוך התחום?",
            "answer": "אין לו אלא ארבע אמות, ואם היא מוקפת מחיצות, הרי כלה כארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נכנס לספינה בשבת לנוח ויצאה חוץ לתחום וחזרה לאחוריה לנמל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א הרי הוא כאלו לא יצא, שהוה לה כמו שהוציאוהו עכו\"ם והחזירוהו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתנהו עכו\"ם חוץ לתחום בעיר אחרת מוקפת חומה לדירה או ששגג ויצא לשם?",
            "answer": "מהלך את כל העיר, וה\"ה לעירות שאינן מוקפות חומה ויש בהן תקוני ערובין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא חוץ לתחום לדעת לעיר המוקפת חומה?",
            "answer": "אין לו אלא ארבע אמות."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שהפליגה ספינתו לים חוץ לתחום?",
            "answer": "הואיל ושבת באויר מחיצות הספינה מותר לו להלך את כלה, ואפילו עומדת. ומיירי ששבת מבעוד יום בספינה שהיתה גוששת למטה מעשרה, והפליגה ע\"י הרוח חוץ לתחום מתחת לעשרה, דלמעלה מעשרה אין דין תחומין, ואפילו נפתח דופני הספינה שרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נפחתו דופני הספינה בשבת?",
            "answer": "אם היא מהלכת מהלך את כלה, ואם היא עומדת אינו מהלך אלא ארבע אמות, והטעם דבמהלכת לא שייך לומר דיוצא מארבע אמות שלו בהליכתו, דבכל שעה עומד בארבע אמות אחרים, דהספינה נוטלתו תמיד מארבע אמותיו לארבע אמות אחרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "באמצע הספינה יש מחיצות עשרה ובסופו אין לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן בתר אמצעי, ואפילו אין לו כלל רק יש בו לחקוק עשרה, דאמרינן חוקקים להשלים, ואף דקיימא לן דאין חוקקים להשלים, שאני הכא דהוא בכלל מה דאמרינן לעיל בסימן שע\"ב סעיף ו', דתל חמשה ומחצה חמשה מצטרפים לשעור עשרה טפחים."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא לדעת והחזירוהו עכו\"ם?",
            "answer": "אין לו אלא ארבע אמות, דבעינן שיהיה היציאה והחזרה באנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "החזירוהו עכו\"ם לעיר שמוקפת מחיצות לדירה?",
            "answer": "כלה כארבע אמות, ואפילו יצא לדעת וחזר לדעת, אמנם הפסיד תחומו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות שהוציאו חוץ לתחום והחזירום?",
            "answer": "אפילו במזיד לא הפסידו מקומם, דאנוסים הם ביציאתם ובחזירתם, ומותר להוליכן בכל התחום ביו\"ט, ובשבת אסור להעבירם אפילו ארבע אמות בתוך התחום אם לא שהיא עיר מעורבת שאז מותר לטלטלן בכל העיר, אמנם מותרים באכילה במקומם ואפילו לישראל שהחזירם במזיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פירות שהוציא בשוגג חוץ לתחום מהו לאוכלם?",
            "answer": "מותרים באכילה, ואסור לטלטלם חוץ לארבע אמות, ואם הוציא במזיד אסור לאכלם, אפילו מי שלא הוציאם, ויש מתירים למי שלא הוציאם, ודוקא אם לא הוציאו בשבילו, ולדינא נקטינן כדיעה ראשונה."
          }
        ]
      },
      "תו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שיצא חוץ לתחום שלא לדעת והוצרך לנקביו?",
            "answer": "יכול לצאת מארבע אמותיו עד שימצא מקום צנוע להיפנות, דגדול כבוד הבריות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה העצה הטובה עבורו?",
            "answer": "שיחפש מקום צנוע לצד המקום שיצא משם, ואם מצא בתוך ארבע אמות של התחום חשוב כאלו הוא בתוך התחום ויכול להכנס, והוי כאלו לא יצא, כיון שנכנס ברשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מצא מקום צנוע קודם שנכנס לתחום?",
            "answer": "יפנה שם ולא יכנס לתחום ויתרחק ממקום שנפנה עד שיכלה הריח, דזהו גם כן בכלל כבוד הבריות, ושם יש לו ארבע אמות. ואם נתרחק מן הריח ונכנס לתחומו הוי כאלו לא יצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא לדעת חוץ לתחום והוצרך לנקביו?",
            "answer": "מותר לו לצאת חוץ לארבע אמותיו עד שימצא מקום צנוע, וכן להתרחק מן הריח, אבל אין לו תקנה להחשב כאילו לא יצא אם נכנס לתחומו, ואין לו אלא ארבע אמות אפילו נכנס לתחומו, אלא אם כן נכנס לעיר ששבת בה, דאז כל העיר כארבע אמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם גם לקטנים אמרינן גדול כבוד הבריות?",
            "answer": "י\"א אפילו לקטנים, וי\"א דוקא לגדולים, ויש להחמיר בזה, כיון דנבלעים במקומן."
          }
        ]
      },
      "תז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מילדת שיצאה חוץ לתחום לילד מה דינה?",
            "answer": "יש לה אלפים אמות לכל רוח באותו מקום שהגיע לו, ואם הגיע לעיר הרי היא כאנשי העיר ויש לה אלפים אמה לכל רוח, וה\"ה ליוצא בשביל עדות לקדוש החדש בזמן שקדשו על פי הראיה או לפקוח נפש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "יצא ברשות לקיים מצוה ואמרו לו שכבר נעשית המצוה שרצה לעשות?",
            "answer": "יש לו ממקומו אלפים אמה לכל רוח, ואם היה מקצת התחום שיצא ממנו מובלע בתוך אלפים אמה שיש לו ממקומו, הרי זה חוזר למקומו וכאילו לא יצא, ומפסיד האלפים החדשים שנתנו לו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היוצאים להציל נפשות ישראל מיד עכו\"ם או מן הנהר או מן המפולת?",
            "answer": "יש להם אלפים אמה ממקום שהצילו בו, וחוזרים בכלי זיינם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה יד עכו\"ם תקיפה ופוחדים לשבות במקום שהצילו?",
            "answer": "הרי אלו חוזרים למקומם בשבת, ואפילו שהוא יותר מאלפים אמה."
          }
        ]
      },
      "תח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה נקרא ערובי תחומין?",
            "answer": "מי שהניח מזון שתי סעודות בערב שבת, רחוק מן העיר בתוך התחום, וקבע שם שביתתו, אע\"פ שחזר ולן בביתו, יש לו ממקום ערובו למחר אלפים אמה לכל רוח, ואם כלו אלפים האמה בביתו, אסור לו לילך מביתו לצד האחר אפילו בתוך העיר אפילו אמה אחת, ואפילו נמלך מערובו לא מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הניח ערוב לדבר הרשות?",
            "answer": "בדיעבד מהני ולכתחילה יש לערב לדבר מצוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי תחשב העיר כארבע אמות להלך כולה למרות שערב ערובי תחומין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם היתה העיר מובלעת בתוך מדתו, תחשב העיר כלה כארבע אמות. וישלם מדתו חוצה לה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כלתה מדתו באמצע העיר האם יכול להלך את כלה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש מקילין אפילו כלתה מדתו באמצע העיר דיכול לילך את כלה, אבל לא חוצה לה, ויש להקל, ודוקא כשלן בתוך העיר אחר שהניח ערובו נחשבת כל העיר כארבע אמות שיוכל להלך את כלה, אבל אם לן במקום שביתתו אין לו להלך אלא עד מקום שכלה מדתו לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם אמרינן עבור העיר בעיר להחמיר במדת תחומין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אמרינן עבור העיר להחמיר אלא להקל, ולכן אם כלתה מדתו בסוף העיר ועדיין יש עבור לפני העיר, לא אמרינן דכלתה מדתו באמצע העיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כנגד איזה רוחב יש לו אלפים אמות ממקום השביתה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנותנין לו אלפים לצפון ודרום וה\"ה הדין לכל רוח נגד רוחב המקום שקנה שם השביתה, עם זויותיהן, ונעשה תחומו כטבלא מרובעת, ובשטח זה מותר לו לילך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. היה המקום שהניח הערוב ארבע אמות כלתה המדה בסוף העיר?",
            "answer": "נחשבת כל העיר ארבע אמות, ויש לו אלפים חוץ לעיר, ודוקא כשהעיר מובלעת ברוחב תחומו, אך אם העיר רחבה ממדת תחומו דהיינו יותר מארבעת אלפים אמה וארבע אמות כרוחב תחומו, אין לו להלך מן הצדדים כלום, ויש מקילין דנחשב כל העיר כארבע אמות אפילו מחזקת יותר מארבעת אלפים וארבע אמות, והכי נקטינן – ב\"ה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המניח ערובו ברה\"י?",
            "answer": "מיירי שהוא שובת במקום אחר, רק שמניח שם ערובו, מהלך את כלה, וחוצה לה אלפים אמה לכל רוח."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המניח ערובו בעיר ששבת בה?",
            "answer": "לא עשה כלום, ואין מודדים ממקום ערובו, והרי הוא כבני העיר כלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן ערובו במקומות המצטרפים לעיר?",
            "answer": "דהיינו בעבורה של עיר, הרי זה כנותנו בתוך העיר, והרי הוא כבני העיר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן ערובו חוץ לתחום?",
            "answer": "אינו כלום, ויש לו תחום מביתו דניחא ליה לקנות שביתת ביתו כשאין ערובו קונה."
          }
        ]
      },
      "תט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן הערוב בבית הקברות?",
            "answer": "אינו ערוב, לפי שבית הקברות אסור בהנאה, ומיירי בקבר של בנין, דאילו בקבר של קרקע שרי דקרקע עולם לא נאסר כדאיתא ביו\"ד סימן שס\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן הערוב בבית הפרס?",
            "answer": "הרי זה ערוב, ואפילו היה כהן מפני שיכול להיכנס לשם במגדל פורח או שינפח וילך, ודוקא בבית הפרס שהוא מדרבנן ואין בו טומאת אהל, מה שאין כן בבית הקברות אי אפשר בעצה זו מפני שהוא מאהיל על הקברים ואפילו יכנס במגדל המחזיק ארבעים סאה לא הוי חציצה בינו לקבר דקימא לן – אהל זרוק לאו שמיה אהל, וכל שאינו אהל אינו חוצץ."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתכון לשבות ברה\"ר והניח ערובו ברה\"י או להיפך?",
            "answer": "אינו ערוב, דבעינן שיהא הוא וערובו במקום אחד, כדי שיהא אפשר לו לאוכלו, דזהו טעם הערוב כאילו קבע שם דירתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתכון לשבות ברה\"ר והניח ערובו בכרמלית?",
            "answer": "הרי זה ערוב, כיון שבשעת קניית הערוב בבין השמשות מותר להוציא מרה\"ר לכרמלית לדבר מצוה, וה\"ה מרה\"י לכרמלית ואיפכא, דלא גזרו בבין השמשות על דבר שהוא מדברי סופרים במקום מצוה או שעת דחק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן ערובו באילן למטה מעשרה ונתכוין לשבות תחתיו שהוא רה\"ר?",
            "answer": "אע\"ג שיש בזה שני שבותים אם יטול את הערוב, ראשית מכרמלית לרה\"ר דהאילן כרמלית ועוד שהוא משתמש באילן שהוא מחובר, אפילו הכי הוי ערוב מטעם דלעיל."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן את הערוב בראש הקנה הצומח מן הארץ?",
            "answer": "אינו ערוב, מפני שמאחר שהוא רך ונוח לקטום ויתחיב חטאת, גזרו רבנן אפילו בבין השמשות, אפילו במקום מצוה, שמא יבוא לקטום בשעה שיבוא ליטול ערובו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה הקנה תלוש ונעץ אותו בקרקע ונתן הערוב בראשו?",
            "answer": "הרי זה ערוב ומיירי שאין ברחבו ארבעה ונחשבין רק ככרמלית, אבל ביש ברחבן ארבעה ובגובהן עשרה הוי רה\"י ואינו ערוב אם נתכון לשבות למטה שהוא רה\"ר."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן הערוב במגדל ונעל בפניו ונאבד המפתח מבעוד יום?",
            "answer": "אם יכול להוציא בלא עשיית מלאכה דאורייתא, הרי זה ערוב, ועיין לעיל שצ\"ד סעיפים ב', ג'."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן ערוב בסוף התחום ונתגלגל לחוץ לתחום מבעוד יום?",
            "answer": "בתוך ארבע אמות הרי זה ערוב, דמקום ערוב קונה לו ארבע אמות סביביו, לבד האלפים שנותנים לו לכל רוח, והרי זה שייך לתחומו, ומחוץ לארבע אמות אינו ערוב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אבד ערובו או נשרף או תרומה ונטמאת?",
            "answer": "מבעוד יום אינו ערוב, משחשכה הרי זה ערוב, שקנית הערוב בבין השמשות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספק מתי אבד או נשרף?",
            "answer": "ספק ערוב כשר, והוא שיהיה לו חזקת כשרות, כגון שהניחו שם וארע ספק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב בספק טרפה?",
            "answer": "אינו ערוב, דבעינן סעודה הראויה לאכילה בבין השמשות"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ספק אם הניח את הערוב?",
            "answer": "כיון שאין כאן חזקת כשרות, לא הוי ערוב."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו עקר הערוב?",
            "answer": "שיהא האדם יושב בסוף התחום עד שתחשך, דאז קונה שביתתו ברגליו שעומד שם בעת כניסת השבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם לערב בפת זה לכתחילה?",
            "answer": "אע\"פ שעקר התקנה הוא ברגל, לכתחילה יכול לערב בפת, דהקלו עליו שלא יצטרך לילך בעצמו לישב שם עד שתחשך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם בעינן אמירה שיקנה שביתתו במקום שהחשיך שם?",
            "answer": "אפילו לא אמר שביתתי במקומי, אלא החשיך ושתק, סגי בכך והוי ערוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שלא נתכון לקנות שביתה האם מהני?",
            "answer": "ביוצא מביתו ולא נתכון לקנות שביתה אינו קונה, אבל הבא בדרך וחשכה לו אפילו לא נתכון לקנות שם שביתה, ממילא קנה שם שביתה, ויש לו משם אלפים לכל רוח, כדלעיל סימן ת\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד משערין הסעודות עבור הערוב?",
            "answer": "כל אחד כפי מזונו, לחולה בסעודות שלו כפי אכלו ולא בעינן אפילו ששה ביצים, וה\"ה לזקן, אבל לאדם בריא משערין לעולם בסעודות בינוניות ואפילו הוא רעבתן, ושעורן הוא כששה ביצים עם קלפתן, וי\"א שמונה ביצים וכן יש לנהוג לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם חייבים פת לערובי תחומין?",
            "answer": "כל דבר שמשתתפין בו לשתופי מבואות מהני, כמבואר בסימן שפ\"ו סעיף ד', ה', ולא כערובי חצרות דאין מערבין אלא בפת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הנשבע שלא יהנה מן הככר האם מהני לערוב?",
            "answer": "לעיל שפ\"ו סוף סעיף ח' מבואר דלא חזי לשתוף לדעת הי\"א, אמנם לערובי תחומין לכו\"ע חזי, דהא אין מערבין ערובי תחומין אלא לדבר מצוה, והנאת מצוה לא חשיבה הנאה, דמצוות לאו להינות נתנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה סעודות צריך להניח בעל הבית עם בני ביתו לערובי תחומין?",
            "answer": "צריך מזון שתי סעודות לכל אחד ואחד מבני ביתו, חוץ מבנו הקטן הצריך לאמו, ולא דמי לשתופי מבואות דסגי מזון שתי סעודות לכל העיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה צריך לומר כשמניח שם ערובו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיאמר \"בזה הערוב אהיה מותר לילך למחר אלפים אמה\", אבל בשתיקה לא מהני אף שכיון בלבו, ואם אמר \"זה יהא ערוב\" סגי בדיעבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. תלמידים האוכלים אצל בעלי בתים בשדה ולנים אצל רבם מהיכן מודדים להם תחומם?",
            "answer": "מודדים להם תחומם מבית רבם שהוא מקום לינתם שהוא להם עקר, ששם היו חפצים גם לאכול אלו היה שם מזונם, וה\"ה ברועים האוכלים בביתם ולנים בשדה מודדים להם ממקום לינתם."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד מערב ע\"י שליח?",
            "answer": "שולח אפילו עבדו או שפחתו ויאמרו \"בזה הערוב יהא פלוני מותר לילך\", והאמירה מעכבת, ואם אמר בעל הבית \"בזה הפת שמניח שלוחי לערוב אהיה מותר להלך ממקום פלוני אלפים אמה לכל רוח\" גם כן מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "את מי לא מהני לעשותו שליח?",
            "answer": "חרש שוטה וקטן ומי שלא מודה בערוב לא מהני ולא הוי ערוב. ואפילו גדול עומד מרחוק ורואה לא מהני, אע\"ג דבערובי חצרות מהני בכהאי גוונא, דשם העקר מה שמקבץ מכלם וע\"י זה מתערבים יחד, ועיין שס\"ו ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חרש השומע ואינו מדבר האם מהני לעשותו שליח?",
            "answer": "אע\"ג דבעלמא קיימא לן דהוי כפקח לכל דבריו, הכא לא מהני, מפני שבעינן שיאמר בפרוש \"בזה הערוב יהיה מותר לפלוני להלך\", והאמירה מעכבת, והוא אינו יכול לדבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "שלח ע\"י חש\"ו או פיל או קוף ואמר לאחר לקבל מהם ולהניח במקום?",
            "answer": "אם ראה מרחוק שהגיע שם ולקח מהם, הוי ערוב, אע\"פ שלא ראה שהניח האחר, דחזקה שליח עושה שליחותו בדרבנן, אבל בדאורייתא אין סומכין על חזקה זו להקל כי אם להחמיר, וי\"א דאפילו בדאורייתא היכא שיש מכשול להמשלח אם לא יעשה שליחותו והוא יחשוב שעשה שליחותו, כגון הכא סומכין על החזקה דעשה שליחותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "רבים שנשתתפו בערובי תחומין ורצו לשלוח ערובם ביד אחר?",
            "answer": "שפיר דמי, והרי אלו משלחים, ויאמר השליח ש\"בזה הערוב יהיו מותרין לילך כל אותן האנשים שנשתתפו בערוב."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר לאחד צא וערב עלינו, וערב עליו באיזה רוח שרצה?",
            "answer": "הרי זה ערוב, שהרי לא יחדו לו רוח, על כן אמרינן דניחא ליה בכל רוח שיערב, אמנם אם היה ידוע לשליח שהמשלח רוצה ברוח מסוים, וערב לרוח אחר לא מהני אף שעכשו רוצה ללכת לשם."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האומר לחבירו ערב עלי בתמרים וערב בגרוגרות או איפכא?",
            "answer": "אינו ערוב, דשינה מדעת משלחו ועקר שליחותו. וה\"ה כל כיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר לחבירו ערב עלי סתם?",
            "answer": "בין ערב עליו בגרוגרות או בתמרים, בין בבית ובין בעליה, הרי זה ערוב."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שבא בדרך ואמר \"תהא שביתתי תחת עקר האילן\" בסוף אלפים אמה?",
            "answer": "קנה שביתה באמירה בעלמא, דהקלו לבא בדרך, ויש לו משם אלפים אמה. אע\"פ שלא יכול היה להגיע לשם מבעוד יום אלא אם כן ירוץ, ומותר לו לילך בנחת, ואפילו למחרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לא היה יכול להגיע לאילן כלל מבעוד יום האם קנה שביתה בדבור?",
            "answer": "לא יזוז ממקומו, שהרי עקר דעתו מכאן, וגם שם לא קנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אין כל האילן בתוך אלפים ולא יחד מקום תחתיו?",
            "answer": "לא קנה שביתה, דשמא היה בדעתו על חלק האילן שחוץ לאלפים, וגם כאן לא קנה שהרי עקר דעתו מכאן, ולא יזוז ממקומו – היינו מארבע אמותיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כל האילן עומד תוך אלפים ולא יחד מקום תחתיו?",
            "answer": "יש לו אלפים מן האילן חוץ מרוחב האילן, והטעם, משום דבכל רוחב האילן שהוא עשרים אמה, מספקא לן למקום השביתה – ותלינן לחומרא. ולרמב\"ם לא קנה שם שביתה אלא במקום שעומדות רגליו, וכן אם האילן רחוק יותר מאלפים ורצה לשבות תחתיו לא קנה שם, רק במקומו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי לכו\"ע קנה שביתה תחת האילן אע\"פ שלא כון במדויק מקום שביתתו תחתיו?",
            "answer": "אם היה תחתיו פחות משמונה אמות ונתכון לשבות תחתיו, קנה, שהרי מקצת מקומו מסוים – היינו באמה האמצעית, דממה נפשך אי אפשר שלא ברר אותה, דאם באמצע האילן ברר לו הארבע אמות הרי היא מהן, ואם מן הצדדים ברר הרי היא מהן, והעיקר כדעה ראשונה, ולכתחילה יש להיזהר לציין מקום שביתתו בצמצום כדעת הרמב\"ם."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שנים באין בדרך ואחד מהם מכיר האילן כיצד יעשו?",
            "answer": "שאינו מכיר מוסר שביתתו למכיר ואומר \"שביתתי עמך\", והמכיר אומר, \"שביתתנו במקום פלוני\"."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם התירו כן למי שהוא בביתו?",
            "answer": "דוקא לבא בדרך, משום שהוא יגע, הקלו שיקנה שביתתו בדבור בעלמא, מה שאין כן מי שהיה בביתו, אין קונה שביתה אלא כשהולך ברגליו ויושב שם עד שתחשך או שמניח שם מזון שתי סעודות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היה בביתו ואמר תהא שביתתי תחת האילן?",
            "answer": "אע\"פ שלא קנה שביתה תחת האילן, יש לו שביתה בביתו, דכיון דעומד בביתו ודאי ניחא ליה דלקני שביתה בביתו כשלא יועיל אמירתו לקנות שביתה במקום אחר, ולא דמי לבא בדרך כשלא קנה שביתה תחת האילן דעקר לשביתתו במקומו כיון דלא ניחא ליה שם."
          }
        ]
      },
      "תי": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שנתכון לקבוע שביתתו במקום ידוע והלך כדי לקנות שביתתו שם ולא הגיע לשם?",
            "answer": "כיון שאפשר היה לו להגיע לשם, ונמלך ללון בביתו, ולמחרת לילך לשם הקלו דקנה השביתה שם. אבל בנמלך לגמרי בודאי נעקר למפרע מה שהיה בדעתו לקנות שם שביתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "על מי הקלו שקנה שביתה בלי לטרוח ולערב ברגליו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בעני שאין לו מזון שתי סעודות להניח ערוב, לא רצו להטריחו שילך ויערב ברגליו, על כן מותר לו לומר בביתו \"שביתתי במקום פלוני\" ובהחזיק בדרך אף בעשיר יכול לומר \"שביתתי במקום פלוני\", ובחיי אדם פסק דאף בעני בעינן שיחזיק בדרך ולא מהני כשהוא בביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יש חילוק בין שהלך לערב ונמלך לבין שהלך סתם גבי דין בא בדרך?",
            "answer": "לדעת השו\"ע בכל גונא מועיל, אמנם הרבה פוסקים סוברים דדוקא אם יציאתו היתה על מנת שלא לערב – מועיל, אבל ביצא כדי לערב לא חשיב כבא בדרך, אלא כיושב בביתו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "כמה צריך לילך מביתו כדי שנחשיבו כהחזיק בדרך?",
            "answer": "אפילו ירד מן העליה לילך לאותו מקום וקודם שיצא מפתח החצר החזירו חבירו, הרי זה החזיק וקנה שביתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כשהחזיק בדרך האם צריך לומר שביתתי במקום פלוני?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו צריך לומר \"שביתתי במקום פלוני\" אלא כיון שגמר בלבו לשם שביתה שם, והחזיק בדרך כל שהוא, קנה שם שביתה, ואין צריך לומר למי שערב ברגליו ועמד במקום שקונה דאין צריך לומר כלום."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אנשי העיר ששלחו פלוני להוליך ערובם למקום ידוע והחזיק בדרך והחזירו חבירו?",
            "answer": "לא קנו שביתה באותו מקום, שהרי לא הונח שם ערובם, והוא קנה שם ערוב, דהרי נתכון לשבות שם והחזיק בדרך."
          }
        ]
      },
      "תיא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שהיה בשדה ממזרח לביתו כשקדש עליו היום ואמר לשלוחו מבעוד יום לערב לו למערב?",
            "answer": "אם הערוב רחוק ממנו יותר מאלפים כאשר קדש עליו היום, נמצא שאינו יכול לילך ולטלו, וכיון שאינו ערוב נשאר על שביתת ביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נתן הערוב בענין שהוא לו בתוך אלפים ואף ביתו לו בתוך אלפים?",
            "answer": "קנה שביתה במקום ערובו ולא בביתו, שהרי עשה שליחותו, ונחשב לו האלפים משם."
          }
        ]
      },
      "תיב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ערב חצי היום לרוח צפון וחצי היום לרוח דרום דסבור שאפשר לעשות כן?",
            "answer": "כיון שאין ערוב לחצי שבת, והוא הניח בשתי מקומות בסוף אלפים ונתכון לשתיהן, והאחת קנתה לו ואינו יודע איזו היא, ונותנין עליו חומרי זו וחומרי זו, לכן לא יזוז ממקומו מביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לא נתן את שני הערובים בסוף אלפים?",
            "answer": "הולך מה שאפשר לו לילך מכח שניהם, וכגון אם נתן כל אחד ערובו לסוף אלף מביתו, יש לו אלף אמה מביתו לכל אחד מן הערובים, וחוץ לערובים אינו יכול ללכת אפילו פסיעה אחת."
          }
        ]
      },
      "תיג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המערב משלו לרבים כיצד יעשה?",
            "answer": "צריך לזכות מתחלה ע\"י אחר בשבילם קדם שמניחו, ויאמר \"הרי ערוב זה בשביל כל בני העיר\", ובלבד שיהא בו מזון שתי סעודות לכל אחד, ואפילו בלפתן למזון שתי סעודות סגי, וכדלעיל ת\"ט ס\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע בערובי חצרות סגי במזון שתי סעודות לכלם והכא בעינן לכל אחד ואחד?",
            "answer": "בערובי חצרות הערוב הוא משום דאחד אוסר על חבירו וע\"י זה הם כמעורבין, מה שאין כן בתחומין אין שייך אחד לחבירו, וכל אחד כשרוצה לילך חוץ לאלפים שלו צריך לקנות שביתה לעצמו, לכן בעינן מזון שתי סעודות לכל אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי יכול לסמוך על הערוב שערב לרבים?",
            "answer": "כל מי שירצה יכול לסמך עליו, וצריך להודיעם, משום שע\"י זה הלא מפסיד תחום של צד השני, ודלמא לא ניחא ליה, וצריך להודיעם מבעוד יום, ובבין השמשות סגי בדיעבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הודיע לכל בני העיר מבעוד יום וכלם נתרצו לסמוך על זה אך לא היה שעור מזון שתי סעודות לכל אחד?",
            "answer": "כתב בב\"ה דיש לעיין אם אפילו מקצתן יכולין להלך, דנמצא דלכלם יש בערוב פחות מכשיעור ולא מהני, או דנימא דכונתו שרק מי שירצה לסמוך על ערובו יוכל לסמוך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אורח שבא בערב שבת, קדם חשכה אצל אחד שהניח ערוב שיוכל לילך לסוף ארבעת אלפים אמה למקום מנין לתפילה האם האורח יוכל לילך עמו לשם?",
            "answer": "כתב בב\"ה דלא יוכל האורח לילך למחר עמו על סמך הערוב, אפילו יש בו שעור מזון שתי סעודות גם בשבילו, אלא אם כן זכה לו מבעוד יום ע\"י קנין סודר שיהיה לו חלק בערוב שהניח קדם בואו, וצריך שיאמר האורח \"בזה הערוב שמונח שם יהיה מותר לי לילך למחר אלפים לכל רוח ממנו והלאה\", אכן אם ידע שיגיע אליו אורח לשבת בשעה שהניח הערוב יוכל לזכות ע\"י אחר גם בשבילו, ויפרט בשעת ההנחה שבזה הערוב יהיה מותר לו וגם לאורח לילך ממנו והלאה אלפים אמה, ויודיע לו כשיבוא שהניח ערוב גם בשבילו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שהניח ערוב לכל שבתות השנה ואמר \"איזה מהם שארצה אלך ואסמוך עליו\"?",
            "answer": "אע\"פ שלא גמר בלבו עד למחר, יכול לסמוך עליו, דאמרינן ברירה במלתא דרבנן, והוברר הדבר שקדם בין השמשות היתה דעתו על כך, אם לא שהלך בלילה לצד השני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שהניח שני ערובים ואמר \"לאותו צד שיבוא החכם יקנה לי ערוב\"?",
            "answer": "לרוח שבה לו החכם קנה לו, ואפילו היה החכם רחוק משם בבין השמשות יותר מארבעת אלפים אמה, ואפשר שלא גמר אז החכם בדעתו כלל לבוא לתוך ארבעת אלפים שלו, אפילו הכי אמרינן דמהני תנאו משום בררה, דאמרינן הוברר למפרע דלאותו צד שבא החכם היה מאתמול עומד על כך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר אם לא יבוא החכם אהיה כבני עירי?",
            "answer": "הכל לפי תנאו, אע\"פ שלא ברר את מה רצה עד שתחשך, הוי ערוב – דאמרינן כיון שרצה עכשו, מסתמא בין השמשות שהוא זמן קנית הערוב, היה גם כן דעתיה להאי."
          }
        ]
      },
      "תיד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בעינן לערב לדעתו של מי שרוצים לערב עבורו?",
            "answer": "אין מערבין אלא לדעתו, שמא אינו רוצה לערב באותו רוח שרצה זה, כדי לא להפסיד ע\"י זה האלפים שבעבר השני שלצד ביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עבור מי יכולים לערב שלא לדעתם?",
            "answer": "בנו ובתו הקטנים אפילו אינם סמוכים על שולחנו, מערב להם שלא מדעתם כדי לחנכם במצות, ועבדו ושפחתו הכנענים מפני שידן כידו, ואפילו מיחו שלא לערב עליו, ואפילו ערבו הם ערוב אחר – אינו כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בנו ובתו הגדולים הסמוכים על שלחנו האם יכול לערב שלא מדעתם?",
            "answer": "אינו מערב עליהם אלא מדעתם, ואפילו נתרצו בהדיא לערובו שהניח בשבילם אינו מועיל כלל, אלא אם כן זיכה להם בערוב ע\"י אחר, והרבה נכשלים בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "בנו ובתו הגדולים או אשתו או עבדו ושפחתו העברים שערב עליהם ושמעו ושתקו?",
            "answer": "יוצאים בערובו, דמסתמא נתרצו, אבל אם מיחו בו מיד כששמעו או שערבו הם לעצמם ערוב אחר, אין ערובו להם, והולכים לאותו רוח שערבו הם."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מאיזה גיל חייב לערב ערוב לעצמו?",
            "answer": "קטן בן שש שנים או פחות יוצא בערוב אמו, ואין צריך להניח עליו מזון שתי סעודות לעצמו, אבל אם נכנס בתוך שבע אפילו יום אחד, צריך לערב עליו בפני עצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קיימא לן דמערבים לדבר מצוה, וקטן לאו בר מצוה הוא?",
            "answer": "כיון דלא אפשר לו בלא אמו, יוצא עמה, ואם לא ערבה אמו אלא אביו אינו יוצא בערובו, אכן אם אין לו אמא אפשר דיוצא בערובו של אביו."
          }
        ]
      },
      "תטו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אימתי מערבין רק לדבר מצוה?",
            "answer": "י\"א דדוקא כשערב בפת אין מערבין אלא לדבר מצוה, אבל במערב ברגליו מותר לכתחילה אף לדבר הרשות, וי\"א דאין חלוק בין פת לרגליו, ולעולם אין מערבין לכתחילה אלא לדבר מצוה, ובמקום הצורך יש להקל בדעה ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "א. מנה דוגמאות של דבר מצוה?",
            "answer": "רוצה לילך לבית האבל,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם הליכה לחתונה של חילונים הוי לדבר מצוה?",
            "answer": "כיון שמרקדין בחורים ובתולות ביחד, בודאי שאין כאן מצוה לערב כדי לילך לשם לשמחם, ואין נכון לברך בכגון זה \"שהשמחה במעונו\", אם לא שבהליכתו יוכל למנעם מזה, בכגון זה בודאי מצוה לילך שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "להיכן אפשר לצאת אף בלא ערוב?",
            "answer": "לפדיון שבויים, וחכמה הבאה לילד, והבא להציל מן הכותים יוצאים אף בלא ערוב."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם יכול לערב ערובי תחומין בבין השמשות?",
            "answer": "ערובי חצרות מותר לכתחילה לערב בבין השמשות כדלעיל רס\"א ס\"א, אבל ערובי תחומין חמיר ממנו, דיש סמך לערובי תחומין מן המקרא ואין לערב בבין השמשות, ובדיעבד אם ערב – ערובו ערוב, דספקא דרבנן לקולא, ויש חולקים ואף בדיעבד אין ערובו ערוב, ואפשר להקל בבין השמשות של רבי יהודה, דלרבי יוסי זה עדין יום גמור – ב\"ה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמרו לו שנים צא וערב עלינו לאחד ערב מבעוד יום ונאכל ערובו בבין השמשות ולאחד בבין השמשות ונאכל ערובו משחשכה?",
            "answer": "שניהם קנו ערוב, דלכל אחד נקטינן להקל משום דהוא מלתא דרבנן, ויש חולקים, ואינו קונה הערוב רק הראשון שערב לו מבעוד יום, דמוקמינן לערוב אחזקתיה ובודאי היה קים עד הזמן שצריך להתקיים, אבל לא לשני דהניח בין השמשות, דאין שייך בזה חזקה, ובב\"ה כתב דרב הראשונים סבירא להו כדעה זו, ולעיל בסימן שצ\"ג ס\"ג לכו\"ע מהני גבי ערוב חצרות."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם צריך לברך על הערוב?",
            "answer": "כשמניח הערוב מברך על מצות ערוב ואומר \"בזה הערוב יהא מותר לי לילך ממקום פלוני אלפים אמה לכל רוח, ואם לא בירך אינו מעכב, ואם מערב לרבים אומר \"יהא מותר לפלוני ופלוני או לבני מקום פלוני\"."
          }
        ]
      },
      "תטז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יו\"ט סמוך לשבת או שני ימים טובים של גלויות מהו לערב שני ערובים?",
            "answer": "יכול לערב שני ערובים בפעם אחת לשני רוחות, ויכול לברר בלילה איזה יהיה ליום הראשון, וממילא השני יהיה ליום השני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לערב לשני ימים בשני ימים טובים של ר\"ה?",
            "answer": "ראש השנה כיום אחד ארוך חשבינן ליה, וביום אחד אינו יכול לערב חציה לכאן וחציה לכאן, ולכן יכול לערב רק לרוח אחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם אדם יכול להתנות על ערובו שיהא לשבתות ולא לימים טובים או איפכא?",
            "answer": "יכול אדם להתנות על ערובו ואומר \"לשבתות ולא לימים טובים\" או \"לימים טובים ולא לשבתות\" וכיוצ\"ב."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המערב לכיון אחד לשני ימים טובים של גלויות או לשבת ויו\"ט סמוכים על מה יש להקפיד?",
            "answer": "צריך שיהא הערוב במקומו בליל ראשון ובליל שני כל בין השמשות, כיון דשתי קדושות הן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כיצד הוא עושה זאת?",
            "answer": "מוליכו בערב יו\"ט או בערב שבת ומחשיך עליו ונוטלו בידו ובא לו אם היה ליל יו\"ט, דבשבת אסור לישאנו לביתו, ולמחרת מוליכו לאותו מקום ומניחו שם עד שתחשך ואוכלו אם הוא ליל שבת או מביאו אם היה ליל יו\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "נאכל הערוב בראשון?",
            "answer": "קנה הערוב לראשון ואינו לשני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב ברגליו בראשון האם מועיל גם לשני?",
            "answer": "צריך לערב ברגליו גם בשני, והוא שילך ויעמוד באותו מקום ויחשוב בלבו שיקנה שם שביתה, ולא יאמר כלום מפני שאסור לעשות שום הכנה מאחד לשני, ובדיעבד אם אמר אפילו הכי קונה שביתה, אבל כשערב בשני בפת לא מהני אפילו בדיעבד כיון שבראשון ערב ברגליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב בפת בראשון וכן בשני?",
            "answer": "צריך לערב באותה פת עצמה שערב בראשון ובאותו מקום, כי אם יקח פת אחר צריך לקרוא לה שם והוי הכנה, ואינו צריך לומר כלום בשני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב בפת בראשון ובשני ערב ברגליו?",
            "answer": "הרי זה ערוב, משום דברגליו אינו צריך לומר כלום ואין בו משום הכנה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היו שני הערובים רחוקים זה מזה יותר מאלפים אמה?",
            "answer": "צריך שיהא אפשר להגיע לכל אחד משני הערובים ביום הראשון, אבל אם אי אפשר להגיע לערוב של יום השני ביום הראשון – אין ערוב השני ערוב, דצריך שיהא ראוי להגיע ולאכול ביום הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הבא דוגמא לשני ערובים דלא מהני?",
            "answer": "הניח ערובו לראשון ברחוק אלפים אמה מביתו לצד מזרח, והניח ערוב שני ברחוק אמה אחת או מאה או אלף ברוח מערב וסמך עליו ליום שני, אין השני ערוב, שהרי ביום הראשון אין ערוב לשני ראוי לו, לפי שאין יכול להגיע אליו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין יום הכפורים לגבי ערוב?",
            "answer": "הרי הוא כשבת בין לענין ערובי חצרות, בין לענין ערובי תחומין, דיש בו איסור הוצאה כמו בשבת."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם נוהג ערובי חצרות ביו\"ט?",
            "answer": "כיון שאין איסור הוצאה ביו\"ט אין נוהג בו ערוב חצרות ורק ערובי תחומין, מכל מקום כשמערב ערובי חצרות לשבת יכלול גם יו\"ט, משום דברים שאין צריך היום כלל, דאסור ביו\"ט בלא ערוב."
          }
        ]
      }
    },
    "יורה דעה": {
      "פז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו איסור בשר בחלב מן התורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכתוב בתורה ג' פעמים לא תבשל גדי בחלב אמו ולמדו בגמ' חולין דף קט\"ו:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם איסור בשר וחלב טעון קבורה? והאם מועיל לשורפו?",
            "answer": "כתב האו\"ה כלל כ\"א דין י\"ג דאסור לזרוק איסור בב\"ח לחוץ שמא יכשל בו אדם להנות ממנו, אלא צריך לקוברו, אבל לשורפו אינו רשאי דשמא יבוא ליהנות מאפרו, ולדעת הפרמ\"ג האיסור מהתורה ולכו\"פ מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם רשאי להשהות איסור בב\"ח בביתו?",
            "answer": "כתב הבית הלל סימן רצ\"ד דאסור להשהות איסור בב\"ח בביתו שמא יבוא לידי תקלה, אלא צריך להוציאו מרשותו מיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם רשאי להאכיל בב\"ח לכלב שאינו שלו?",
            "answer": "כתב הט\"ז בסימן צ\"ד סק\"ד דאסור להאכיל בב\"ח אף לכלב שאינו שלו וה\"ה לשאר בהמה וחיה, ובירושלמי פסחים פ\"ב ה\"א למדו כן לענין חמץ בפסח שאסור להאכילו אף לבהמת הפקר וה\"ה לשאר איסורי הנאה – טור או\"ח סוף סימן תמ\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בשר וחלב שנתבשלו יחד האם יש איסור תורה לשוב ולבשלם?",
            "answer": "לדעת שבות יעקב ח\"א סימן ל\"ח אסור מן התורה לחזור ולבשלם,והפמ\"ג סימן ק\"ה מ\"ז סק\"ב מביא שתי דיעות בזה דיעה אחת דמותר מן התורה לחזור ולבשלם ודיעה שניה המחלקת בין נתבשלו ביחד דאין איסור לשוב ולבשלם, לבין אם נתבשלו בנפרד דאז יש איסור לבשלם ביחד, דהרי נותנים טעם זה בזה וכן דעת רעק\"א סימן צ\"ב ס\"ב, ועיין סימן צ\"ט שפ\"ד סקי\"א דנראה סותר עצמו וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כבש או מלח בשר בחלב?",
            "answer": "כתב הש\"ך אע\"פ דנתנו טעם זה בזה מותר מן התורה, כי רק דרך בישול אסרה התורה, אמנם מדרבנן אסרו מפני שיש בבשר טעם חלב וכן להיפך. ואסור לבשל הכבוש מדאורייתא דהרי בלוע בחלב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהי דרגת הבישול האוסרת בב\"ח מן התורה?",
            "answer": "לדעת הפר\"ח כל שלא נתבשל כמאכל בן דרוסאי, שהוא חצי בישול לרמב\"ם ושליש בישול לרש\"י, לא נעשה בב\"ח מן התורה, והחוו\"ד סימן צ\"א סק\"ז כתב דנאסר בישול בב\"ח מן התורה תיכף עוד לפני מאכל בן דרוסאי, מפני שהחלב שהוא צלול מתבשל מהר וכן טעם הבשר הבלוע בו, וממילא החלב נאסר תיכף ושוב נבלע ממנו לתוך הבשר, והכו\"פ סימן צ\"ב סק\"ג כתב שהלחלוחית בבשר עצמו מתבשל תיכף בחלב ונאסר מן התורה, ויש להחמיר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. אכל בב\"ח שלא כדרך הנאתו?",
            "answer": "בב\"ח שנאסר מן התורה ואכלם שלא כדרך הנאתם, כגון שעירב בהם דבר מר או שבלע בעודו רותח ונכווה גרונו – לוקה מן התורה אם אכל שיעור כזית – רמב\"ם פי\"ד ה\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9.האם בטיגון או צליה יש איסור תורה של בב\"ח?",
            "answer": "היכא דטיגן הבשר בחמאה או צלאו שסכו לבשר עם חלב, דעת הפר\"ח וכו\"פ דאסורים מן התורה והוו בכלל בישול, והחוו\"ד סובר דטיגון ובישול אינם בכלל בישול ואסורים מדרבנן, והפרמ\"ג מ\"ז סק\"א כתב דצלי אסור מן התורה וטיגון מדרבנן, ויש להחמיר לדינא – חכ\"א כלל מ' דין א' ואם טיגן בשמן בשר וחלב הוי כמים והוי בישול לכו\"ע – חת\"ס סימן קי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. הנותן בשר לתוך חלב שנתחמם על האש והעבירוהו משם?",
            "answer": "כתב רעק\"א סימן צ\"א דהוי דרך בישול ואסור מן התורה דקיימא לן דכלי ראשון מבשל אפילו הוסר מן האש, והני מילי בבשר עז ושה אבל בבשר שור לא מיתסר מן התורה דאינו מתבשל רק על האש ולא בכלי ראשון וגבי הלחלוחית יש להחמיר כדלעיל בשם הכו\"פ דמתבשל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. בשר רותח שנגע בגבינה רותחת?",
            "answer": "כתב המהרש\"ל דליכא בזה בב\"ח דאורייתא שאין בזה דרך בישול לבשל שלא על האש ובלא רוטב, והיד יהודה סק\"א מחמיר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. המבשל בשר בקדירה שבלוע בה טעם חלב או איפכא האם הוי מן התורה?",
            "answer": "היד אפרים סימן פ\"ז סובר דהוי דרבנן , אמנם בשו\"ת רעק\"א סימן ר\"ז וש\"ד סקי\"ח, ושו\"ת דברי מלכיאל ה\"ב סימן מ\"ד דעתם דהוי מן התורה בבישול אחר בישול אף בבלוע. אמנם אם בלוע בב\"ח בכלי וחוזר ומבשלו אין בזה איסור תורה לכו\"ע. ובבלוע לבד י\"א דאין איסור תורה וכגון שיש ששים בקדירה כנגד הבלוע שפ\"ד סימן צ\"ב סק\"ז, ובט\"ז משמע דהוי דאורייתא שם סקכ\"ח."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם נוהג איסור בב\"ח בחלב בהמה שעדיין לא הניקה?",
            "answer": "כתב הפר\"ח דגם בחלב בהמה שלא הניקה נוהג איסור בב\"ח וכגון שקרובה ללדת בפעם הראשונה, ולא דמי לחלב זכר שלא יגיע אף פעם לכלל אם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם האיסור מן התורה הוא בחלב אמו דוקא?",
            "answer": "כתב הפרי תואר דאפילו בשר שה בחלב פרה, ובשר שור בחלב כבש אסור מן התורה. והתורה דברה בהווה בגדי מפני שאז אמו מניקה אותו ויש לה חלב. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מין נוהג איסור בב\"ח מן התורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנוהג איסור בב\"ח מן התורה רק בבשר בהמה טהורה המבושל בחלב בהמה טהורה ולא בטמאין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש איסור תורה בבישול בשר נבלת בהמה טהורה בחלב בהמה טהורה?",
            "answer": "לענין אכילה אין איסור חל על איסור ואסור מן התורה משום נבלה. אמנם לענין בישול חל איסור בב\"ח כיון דליכא איסור אחר זולת איסור בב\"ח, ולענין הנאה כתב הדגמ\"ר בדעת הרמב\"ם שאינו אסור בהנאה דכל שלא אסור באכילה משום בב\"ח גם בהנאה לא נאסר, אמנם הרשב\"א אוסר אף בהנאה והכי נקטינן- פמ\"ג בפתיחה ד\"ה ועוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חשש איסור בב\"ח במאכל חיות בית ?",
            "answer": "כיון דנקטינן להחמיר ולאסור בהנאה בשר נבלה שבושל בחלב, יש לחשוש דפעמים מעורב חלב במאכלי בשר הנבלות ואסור בהנאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה מינים נוהג איסור בב\"ח מדרבנן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דגזרו חכמים על בשר חיה ועוף בחלב טהורה, ורק על האכילה, אבל בבישול והנאה מותר. ובשר טמאה בחלב טהורה ואיפכא, אסורים באכילה משום הטומאה ומותרים בבישול והנאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מדוע לא גזרו בדגים וחגבים?",
            "answer": "כתב הלבוש משום דלא נקראים בשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מותר לאכול דגים בחלב?",
            "answer": "כתב הב\"י דנהגו שלא לאכול דגים בחלב משום הסכנה והני מילי בחלב דוקא אבל בחמאה וגבינה ליכא סכנה – פמ\"ג, והט\"ז והש\"ך כתבו דאין שום חשש סכנה בזה ובערוך השולחן כתב דהמנהג להקל בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מדוע לא גזרו חכמים בחיה ועוף אף על הבישול וההנאה?",
            "answer": "כתב בביאורים דלא אסרו בהנאה משום דחשו חכמים להפסד ממון ישראל, ובבישול לא אסרו דלא דמי לאכילה דתקיף יצרו ויש לחוש שיורה היתר לעצמו לדמות מילתא למילתא ויכשל בב\"ח דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. באיזה מקרים חששו חכמים למראית העין באיסור בב\"ח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבדרבנן לא חיישינן למראית העין ולכן מותר לבשל בשר עוף עם חלב שקדים ולאוכלו, דאפילו יטעה הרואה ויבשל עוף בחלב בהמה טהורה לא הוי אלא איסור דרבנן, ורק בבשר בהמה איכא איסור מראית העין לבשלו עם חלב שקדים בלא שיניח שקדים אצל החלב, בין באכילה בין בבישול בין בהנאה – תשובת הרשב\"א ח\"ג סימן רנ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם מתיר הרמ\"א לבשל ולאכול בשר חיה בחלב שקדים?",
            "answer": "לדעת היד אברהם אוסר הרמ\"א בבשר חיה משום דדומה לבשר בהמה אלא אם כן יניח שקדים אצל החלב. ושו\"ת מטה יוסף ח\"ב ס\"ז מתיר אף בשר חיה בדעת הרמ\"א. אמנם הש\"ך חלק על הרמ\"א והוכיח שאף בדרבנן חיישינן למראית העין, ולכן כתב היד אברהם שאף הרמ\"א מודה לש\"ך, ולא כתב להקל אלא בצנעא בביתו אבל בפרהסיא כגון סעודות גדולות אוסר הרמ\"א אף בדרבנן משום מראית העין והכי נקטינן לדינא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. באיזה מקרה הותר איסור של מראית העין ?",
            "answer": "כתב הש\"ך בשם המהרש\"ל דלצורך חולה אפילו שאין בו סכנה הותר איסור של מראית העין, וכגון שמבשל ורוצה לאכול בשר בחלב שקדים ואין לו שקדים או היכר אחר לשים אצל החלב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם מותר לאכול בשר בחלב שקדים צונן בצונן?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א בצנעא מותר, אמנם אנו מחמירים כדעת הש\"ך ולכן בסעודות גדולות יש להניח שקדים אצל החלב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם מותר לבשל בשר במרגרינה צמחית?",
            "answer": "לכאורה המרגרינה דומה לחמאה ויש להחמיר ולהניח את העטיפה של המרגרינה בצד הקדירה או הצלחת כשאוכלים דהרי יש כאן חשש מראית העין, וכן אם מטגן קציצות בקר מסויה וכיו\"ב יש להחמיר כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. האם מועיל לכתוב על פתק שזה חלב שקדים?",
            "answer": "לא מהני לכתוב על פתק דזה חלב שקדים או חלב אשה או מרגרינה או סויה, ורק לשים את העטיפה של המאכל או את קופסת האריזה – מועיל, והטעם כי באריזה יש קישור אצל הרואה בינה למה שבתוכה, אבל בפתק ניר ליכא."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המבשל בשר בחלב אשה האם מועיל לשים אצלו שקדים ?",
            "answer": "כתב בחגורת שמואל דמועיל לשים שקדים אצל חלב האשה מפני שהרואה יסבור שהוא חלב שקדים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נפל חלב אשה לתוך תבשיל בשרי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבטל ברוב ואין צריך ס', ובלבד שלא יהיה נראית מראית חלב בתבשיל, אבל אין לערבו בכונה שלא יראה, דשמא יבוא להקל אף שהוא בעין – רעק\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם חיישינן למראית העין בבישול בשר טמא בחלב טמא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחיישינן למראית העין בבשר טמא בחלב טהור או חלב טמא בבשר טהור, אבל בשר טמא בחלב טמא לא חיישינן – דלשתי טעויות לא חיישינן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם יש איסור מראית העין לבשל בשר עוף בחלב טהורה?",
            "answer": "כתב הפרמ\"ג דאסור לבשל עוף בחלב טהור משום מראית העין, וכתב הש\"ך דהשו\"ע מודה לרמ\"א למרות שבסעיף ג' התיר בשר עוף בחלב טהור היינו מעיקר הדין, אבל אסור משום מראית העין, ובשו\"ע מדובר בצורך רפואה שדוחה את מראית העין ולכן הותר שם בבישול, וה\"ה דאסור בבשר חיה בחלב טהור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מדוע מותר לבשל עוף בחלב אשה או בחלב טמא ולא חיישינן למראית העין?",
            "answer": "כיון שעוף עצמו בחלב טהור אסור רק משום מראית העין ולא מעיקר הדין אטו בשר בהמה, ולא אסרינן מראית העין של מראית העין ולכן מותר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוחט עוף ומצא בה ביצים מה דינם לדעת השו\"ע?",
            "answer": "א. ביצים גמורות שיש להם חלבון וחלמון אפילו מעורות בגידים לשדרת התרנגולת וקליפתן רכה מותר לאוכלן בחלב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד נקטינן לדינא בביצים?",
            "answer": "הש\"ך מביא דיעות החולקות על דעת השו\"ע שפסק כדעת הרשב\"א, ומחמיר לכתחילה כדעת הרשב\"ם דכל שלא נתקשתה הקליפה החיצונית נידונת כבשר ואין לערב בחלב, ובדיעבד מיקל כדעת השו\"ע דכל שנגמר החלבון והחלמון אין לאסור, ולדעת המנחת יעקב אפילו מעורה בגידים אפשר להקל במקום הפסד קצת, ואם יש לה חלמון בלבד אסור בדיעבד, ובהפסד מרובה יש להקל אפילו מעורה בגידים וכדעת הרא\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו מנהג הנשים בביצים?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דמנהג הנשים שלא לערב בחלב ביצים הנמצאות בתרנגולת אפילו נתקשה קליפתן החיצונית, ובדיעבד שנתערבה כבר אין לאסור מחמת המנהג - ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אכל ביצה שיש לה רק חלמון ומעורה בגידין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לאכול אחריה גבינה מיד בלא להמתין שש שעות, ואף נטילת ידים וקינוח הפה אין צריך, אמנם היכא דלא נגמר אף החלמון רק גדל מקצתו יש להחמיר ולחושבו כבשר העוף ולהמתין אחריו שש שעות – ש\"ך, וביד יהודה בקצר מיקל."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו מעושן ומה דינו?",
            "answer": "כתב הפרישה דשורים בשר בחלב ואח\"כ תולין לייבש אותו בעשן עד שראוי לאכילה, וכתב השו\"ע דאין לוקין על אכילתו, ומבואר במגיד משנה מפני שספק לנו אם חשיב כבישול אם לאו ואסור מספק אף בהנאה, והפר\"ח חולק על מרן וסובר דמעושן הוי בישול תורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בישל בשר בחלב בחמי טבריה?",
            "answer": "הוי ספק בישול מן התורה לשו\"ע, כיון דליכא אש ולכן אסור אף בהנאה, והלבוש והפר\"ח סוברים דהוי דרבנן, ולדבריהם יהא מותר בהנאה דהוי ככבוש ומלוח, ויש להחמיר כדעת השו\"ע כדין ספק דאורייתא לחומרא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בישל בשר בחלב, במיקרוגל?",
            "answer": "בבישול במיקרוגל התנור נשאר קר ורק המאכל מתחמם ויש לדון האם הוי כחמי טבריה דליכא אש והוי ספק תורה לשו\"ע או דלמא שאני חמי טבריה דמעינות רותחין הן ודמי לבישול מה שאין כן במיקרוגל דשום חמימות לא באה לבשר והחלב מבחוץ ולא מקרי בישול בכך וצ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בישל בשר במי חלב?",
            "answer": "מי חלב י\"א דהיינו נסיובי דחלבא – החלב המתמצת מקפאון הגבינה וי\"א דהיינו אחר שעושים הגבינה מבשלים הנסיובי דחלבא והאוכל צף למעלה ולא נשאר למטה אלא מים בעלמא אבל הנסיובי עצמו חשיב כחלב עצמו, ובסעיף ח' הכריע השו\"ע דנסיובי דחלבא הוי חלב עצמו, וכאן מי החלב אסורים מדרבנן, ואף הבישול נאסר מפני שחמיר טפי מעוף וחיה בחלב שמותרים בבישול, מפני שמי החלב בא ממין בהמה, ולדעת תפל\"מ אסור אף בהנאה, והיד יהודה מתיר בהנאה, דדוקא בבישול החמירו דהוי כלכתחילה אבל בהנאה הוי כדיעבד ולא החמירו להפסידו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. ציר היוצא מן הגבינה כשמולחים אותה מה דינו? וציר היוצא מן הבשר?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת בשם כנה\"ג דציר הגבינה כחלב מן התורה לענין בב\"ח, ובציר היוצא מן הבשר הנמלח דעת הפרמ\"ג סימן פ\"א סק\"א בש\"ד דהוי בשר ממש מן התורה, והחת\"ס סימן פ\"א וחוו\"ד סימן צ\"א סק\"ט דעתם שאינו כבשר אלא אם כן הוי נעשה הבשר עצמו כרותח מחמת המליחה שאז נבלע בציר טעם הבשר, ולדינא יש להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בישל בשר בחלב שחוטה?",
            "answer": "בין מתה מעצמה בין נשחטה הוי דרבנן, דדורשים בחלב אמו פרט לזו שאינה ראויה להיות אם דהרי מתה – חולין דף קי\"ג , ואסור בין בבישול ובין באכילה, וגבי הנאה יש להקל כדלעיל לדעת היד יהודה דהוי כדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. בישל בשר בחלב הצלול הנמצא בקיבה?",
            "answer": "לדעת שער המלך פרק ט\"ו והחינוך מצוה קי\"ג הוי דרבנן כמו חלב שחוטה, ולדעתם מותר אף בהנאה כנ\"ל, אמנם הלבוש והפר\"ח סוברים שחלב צלול בקיבה הוי איסור תורה, והחילוק הוא דחלב הכחל נתהווה במעי הבהמה ולא יצא ממנה עד שמתה, אבל חלב הנמצא בקיבתה הרי נכנס לגופה כחלב וכל שלא נתעכל בקיבה עומד בדינו הראשון ואסור אף בהנאה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. בישל בשר בחלב זכר בהמה? ובחלב זכר אדם?",
            "answer": "חלב זכר בהמה אסור מדרבנן דדורשים חלב אמו שראוי להיות אם פרט לזכר שאינו ראוי. והיד יהודה למד ברמ\"א דחולק על השו\"ע ואין בחלב זכר של בהמה אף איסור דרבנן דלאו שם חלב עליו, והש\"ך והפר\"ח למדו ברמ\"א שדיבר על חלב זכר של אדם דמותר לגמרי ומודה לשו\"ע דחלב זכר בהמה אסור מדרבנן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. בישל דם או כבד בחלב?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקט\"ו דם בחלב הוי דרבנן ואסור אף בבישול ומותר בהנאה ולשו\"ע דם מבושל הוי דאורייתא ואסור בהנאה , אמנם כבד בחלב הוי איסור תורה של בב\"ח ולא אמרינן דכבד כולו דם וכדם חשיבא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם מותר לבשל בשר בחלב מתה לצורך חולה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א לפי הבנת הט\"ז דאפילו לצורך חולה שאין בו סכנה מותר לבשל, דאיסור דרבנן נדחה מפני חולי ומיירי דצריך ליהנות לרפואה באיזה ענין, אבל במקרה שצריך לאוכלו בזה אין היתר לעבור על איסור דרבנן, ומה שהתרנו לעיל אף באכילה זה היה באיסור מראית עין דקיל טפי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם רשאי לחתות באש תחת קדירת עכו\"ם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכתחילה אסור לו לחתות ובדיעבד אין לחוש, ומבאר החת\"ס סימן צ\"ב דמעיקר הדין מותר דיש כאן כמה ספיקות שמא לא בישל בה הגוי חלב מעולם, ושמא הקדירה אינה בת יומה, ושמא יש ששים כנגד הבלוע, ולכן מותר מטעם ספק ספיקא להקל מדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. עירב מי הדחת כלי בשר עם מי הדחת כלי חלב האם מותר לתת לפני בהמתו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א לכתחילה אסור ובדיעבד אין לחוש, ומסביר היד יהודה דמיירי במים צוננים, ולכתחילה יש למנוע תערובת בשר וחלב כחומרא בעלמא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. אפר כירה שמבשלים עליו פעם בשר ופעם חלב האם יכול לערבו במי חפיפת הראש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א לכתחילה אסור ובדיעבד אין לחוש, ומבואר דאסור לכתחילה מפני שהכלי בולע מן הבב\"ח, אבל מי חפיפת הראש אין בהם שום חשש איסור, וביאר הש\"ך דהרי אין לחופף הראש שום הנאה מגופו של איסור, אבל לעשות לכתחילה שהכלי יבלע מחמירים בזה, ומדינא אין לחוש כלל מפני שכבר נשרף האחד באפר הכירה קודם שנפל השני, או מפני שנותן טעם לפגם ושרי – ערוך השולחן. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המבשל שליל בחלב מה דינו?",
            "answer": "שליל זהו עובר הנמצא במעי אמו אחר שנשחטה ודינו כבשר, והמבשלו בחלב עובר איסור תורה של בב\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המבשל א. שליא ב. עור ג. גידים ד. עצמות ה. עיקרי קרניים – בחלב מה דינם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין בהם איסור תורה דאינם בכלל הגדי הכתוב בתורה ואסורים מדרבנן"
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בישל נסיובי דחלבא עם בשר?",
            "answer": "לדעת השו\"ע יש בזה איסור תורה של בב\"ח ולא הוו מי חלב וכדלעיל סעיף ו' שאלה 4, והכי נקטינן – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע מי חלב אינם נאסרים מן התורה כחלב ממש הרי בולעים מן הנסיובי?",
            "answer": "תירץ היד יהודה דאולי תמיד יש במים ששים כנגד טעם האוכל שבחלב, "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. טלה או עגל שיונקים ושחטו אותם ונמצא חלב בקיבתם מה דינו?",
            "answer": "לדעת השו\"ע אפילו החלב הצלול אינו חלב כיון שהתחיל להתעכל מעט ונפקא מתורת אוכל וחשוב כפירשא וטינופת בעלמא ומותר מעיקר הדין לבשל בו בשר ולאוכלו, וכתב הש\"ך דמכל מקום יש לאסור משום מראית העין שהרואה יסבור שהוא חלב ממש ואף בקרוש יש לחוש כן. והפרמ\"ג סובר דרק בצלול יש חשש מראית העין לדעת מרן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי דעת הרמ\"א בחלב הנמצא בקיבה הנ\"ל?",
            "answer": "כל שלא נתקרש לא חשיב כמעוכל אלא כחלב ממש, ולדעת הלבוש והפר\"ח הוי איסור תורה של בב\"ח, ולדעת שער המלך הוי איסור דרבנן כמו חלב שחוטה ומתה. ובחלב קרוש דעת הרמ\"א להקל מעיקר הדין, והט\"ז והש\"ך כתבו להחמיר בחלב קרוש (דמי יודע מהו שיעור הקרישה) ולדון אותו כלא מעוכל אלא כחלב, ופסק בחכ\"א כלל מ' דין ת' שאין להקל אלא במקום הפסד מרובה. "
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה חלב משתמשים לכתחילה להעמיד גבינות?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאם נבלע בחלב הקיבה טעם בשר ע\"י מליחה או ששהה בקיבה יום שלם אסור להעמיד בו גבינות אפילו בחלב קיבה קרוש – ש\"ך. וכתב הרמ\"א דלכתחילה ישפוך מיד את חלב הקיבה ולא יניח שיצטנן בתוך הקיבה, והני מילי בחלב צלול, ובקרוש אין צריך להיזהר בזה – חגורת שמואל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע מצריך הרמ\"א לשפוך מיד את החלב שבקיבה?",
            "answer": "כיון דקיימל\"ן בריש סימן ק\"ה דכבוש הרי הוא כמבושל, ולכן איסור שנשרה עם היתר לכ\"ד שעות אוסר אותו, והני מילי בשאר משקה אבל אם הוא כבוש בתוך חומץ אפילו בפחות מכ\"ד שעות הוי ככבוש, ושיעורו כדי שיתננו על האור וירתיח ויתבשל, וקאמר הרמ\"א דיש לחוש שחלב הקיבה כיון שהוא חמוץ וחריף קצת, יש לחוש שיבלע מעור הקיבה אף בפחות מכ\"ד שעות, ובדיעבד סמכינן על הפוסקים שאין דינו כחומץ לענין כבישה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו שיעור המליחה שיאסור את חלב הקיבה להעמיד בו גבינות?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דשיעורו כשיעור המלח שנותנים על הבשר כדי להכשירו מדמו כשבא לבשלו, ופחות משיעור זה מותר לכתחילה להעמיד בו גבינות לדעת השו\"ע. אמנם הרמ\"א בסימן צ\"א סעיף ה' מחמיר אפילו נמלח מליחה מועטת כדרך שמולחין לצלי להחשיבו כרותח, ולכן אף כאן יש להחמיר לכתחילה שלא להעמיד בגבינות כל שנמלח כשיעור זה, ובדיעבד כשהעמיד הגבינות אין לאסור אפילו אם נמלח כשיעור מליחה לקדירה – ש\"ך. והטעם, דיש פוסקים דסוברים שאף החלב הצלול בקיבה דינו כפירשא ולכל היותר חשש בב\"ח דרבנן. מכל מקום כתב הפרמ\"ג דכדי קליפה של החלב נאסרה ובעינן ששים בחלב כנגד קליפתו, ואם אין ששים נאסר כל החלב של הקיבה ובעינן ששים בחלב הגבינה כנגדו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. העמיד בחלב קיבה שנמלח עם עור הקיבה האם די בששים כנגדו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דסגי בששים כנגד הקיבה האסורה, ומקשה בש\"ך הרי קיימל\"ן לקמן דדבר של איסור שנתערב בהיתר ומעמיד אותו לא בטל האיסור אפילו יש ששים כנגדו, כיון שפעולת האיסור ניכרת בהיתר ומאי שנא הכא? ותירץ כיון שיש כאן רק איסור בב\"ח מדרבנן ע\"י מליחה לא נחשב כגופו של איסור ולכן בטל בששים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. העמיד בחלב קיבה קרוש שנמלח עם עור הקיבה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאינו אוסר אפילו אין ששים כנגדו, מפני שחלב הקיבה הקרוש חשיב כפירשא בעלמא, וגם טעם הבשר הנבלע בתוכו נעשה כמותו ולא אוסר הגבינות, אמנם לכתחילה אין להעמיד בו – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נקרש החלב בקיבה אחר שחיטת הבהמה?",
            "answer": "דהיינו שהיה מתחילה צלול ואח\"כ נקרש, כתב הרמ\"א דיש לו דין צלול, וביאר היד יהודה דרק קרישת החלב הבאה מחמת העיכול הוא שמפקיעו מדין חלב, אבל מה שנקרש אח\"כ אינו מפקיעו, ובדיעבד במקום הפסד כתב הרמ\"א דיש לסמוך על המקילין דפקע מיניה שם חלב בכל ענין דנתקרש, ובחכ\"א כתב דדוקא בהפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. באיזה מקרה מותר להעמיד לכתחילה גבינות בעור הקיבה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דעור הקיבה שנתייבש ע\"י מליחה רבה הוי כעץ בעלמא ומותר להעמיד בו גבינות, אמנם הש\"ך כתב דלכתחילה אין לעשות כן דאולי לא נתייבש יפה, ואם יש ששים בחלב כנגד העור מותר להעמיד אף לכתחילה – רעק\"א ונוב\"י. "
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. העמיד גבינה בחתיכת עור של קיבת כשרה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם טועם טעם בשר, הגבינה אסורה, ואזיל לטעמיה דאף האידנא מהני טעימת נוכרי, אבל לדעת הרמ\"א דלא סמכינן האידנא על טעימת נוכרי, בעינן לעולם ששים, ואם אין, הגבינה אסורה. ולכתחילה אין להעמיד בעור קיבת כשרה בכל ענין, דאין מבטלין איסור לכתחילה – רעק\"א סימן ר\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. העמיד גבינה בעור קיבת טריפה או טמאה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאוסר את הגבינה בכל שהוא ולא בטיל, ומסביר הרמ\"א דדבר האסור בעצמו ומעמיד בו אפילו באלף לא בטיל, דכל שניכר פעולתו של האיסור בהיתר חשוב כאילו האיסור עדיין בעין, וזהו דין דרבנן לדעת רוב הפוסקים ובספק אזלינן לקולא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. גבינה שהועמדה בחומץ של סתם יינם?",
            "answer": "אע\"פ דהוי סתם יינם איסור דרבנן, בכל זאת אוסר הגבינה בכל דהו, דהוי כאיסור האסור בעצמו ואפילו באלף לא בטיל – או\"ה כלל כ\"ה דין ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נתן שני מעמידים אחד מקיבת כשרה ואחד מקיבת טריפה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי זה וזה גורם ומותר אם יש ששים נגד האיסור, וכתב הט\"ז דנראה מלשון הרמ\"א דמותר אפילו אם האיסור יכול להעמיד הגבינה בלא סיוע ההיתר, ומדובר שההיתר אף הוא יכול בעצמו להעמיד הגבינה, אמנם הט\"ז והש\"ך ועוד פוסקים חולקים על זה, ולא נחשב זה וזה גורם להיתרא אלא כשהאיסור אינו יכול להעמיד הגבינה בפני עצמו בלי סיוע מן ההיתר, אבל כל שהאיסור יכול להעמיד הגבינה בעצמו אסור, אף שההיתר יכול גם כן להעמידו בפני עצמו, והכי נקטינן. – מ\"ב סימן תמ\"ב בשער הציון סקמ\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. לא היה בהיתר כדי להעמיד ולא באיסור?",
            "answer": "כתב הפרמ\"ג בפתיחה לתערובות חלק ג' פרק א' דכל שאין באיסור לבדו להעמיד בפני עצמו מותר אם יש ששים כנגד האיסור, אמנם לכתחילה אין מבטלין איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. לא היה בהיתר כדי להעמיד ולא באיסור וליכא ששים?",
            "answer": "כיון שאין ששים כנגד האיסור אע\"פ שאין באיסור לבד היכולת להעמיד, בכל זאת הוא אוסר מצד נתינת טעם – צמח צדק. "
          }
        ]
      },
      "פח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר להעלות גבינה על שולחן שאוכלים עליו עוף?",
            "answer": "אע\"פ שעוף בחלב זה איסור דרבנן וקיימל\"ן דלא גזרינן גזירה לגזירה, כאן החמירו יותר וגזרו גם באופן זה ואסור – כו\"פ ומותר להעלות בשר בשולחן שאוכלים עליו דגים - שבט הלוי ח\"ו סקי\"א, ובדרכ\"ת אוסר – סימן קט\"ז סקי\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה החשש בהעלאת בשר וגבינה על השולחן?",
            "answer": "לדעת השו\"ע החשש הוא שיבוא לאוכלם יחד וכן דעת הר\"ן, ודעת רש\"י דחששו שמא יגעו זה בזה ונמצא אוכל משניהם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי שאכל בשר האם רשאי לישב תוך ו' שעות אצל מי שאוכל גבינה?",
            "answer": "בתשובת באר יעקב סימן י\"ב כתב לאסור אלא אם כן מודיע לו שאכל בשר דחיישינן שמא יאכילנו מגבינתו, והפרמ\"ג כתב שאין לחוש דכיון שהוא עצמו אינו עסוק באכילה, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שאכל בשר האם יכול לבשל תבשיל חלבי תוך שש שעות?",
            "answer": "כתב היד אפרים דאם דרכו לטעום מן התבשיל יש לחוש דאיידי דטרוד בעבידתיה בלע מהם, ובכנפי יונה ותשובה מאהבה מקילים בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם מהני לשים שומר ולהעלות גבינה ובשר על השולחן שאוכל עליו?",
            "answer": "כתב הרעק\"א דלא מהני שומר, ואף שלענין נר שבת דחיישינן שמא יטה מהני שומר שאני התם דהוא רק מחשש שמא יכבה האור ובזה יש לסמוך שאם יארע כן יזכירנו השומר שלא להטות, אבל כאן צריך שתהא שמירה תמידית בלי הפסק וזה בלתי אפשרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בשר בשקית או בקופסה האם רשאי להעלות בשולחן שאוכל עליו גבינה?",
            "answer": "לטעם רש\"י דהחשש הוא שיגעו זה בזה וידבק מזה על זה ונמצא אוכל משניהם הכא ליכא מה לחשוש, אמנם לדעת הר\"ן שהמחבר פסק כמותו דהחשש הוא שיבוא לאכול מכל הנמצא על השולחן אסור להעלות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. עגלה שסודרים עליה מאכלים להגשה על השולחנות האם יש איסור העלאה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר להעלות בשר וגבינה על השולחן שסודר עליו התבשיל דליכא למיחש שיבוא לאוכלם ביחד, אמנם לדעת רש\"י יש לאסור אלא אם כן המאכלים מכוסים, וכן צריך לתרץ לדעת הרמ\"א בסימן צ\"ה סעיף ו' דאוסר להניח כד של בשר אצל כד של חלב שמא יפול מאחד לתוך חבירו. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש איסור העלאה בשני אנשים המכירים ומקפידים זה על זה?",
            "answer": "לכאורה היה מקום להתיר דהרי לא יאכלו זה מזה, אלא דכתב הט\"ז דלא פלוג רבנן בתקנה לפי שאין הכל יודעים שהם מקפידים זה על זה ויבואו להתיר אף במקום שאין מקפידים – ודוקא באוהבים ואם שונאים ומכירים זה את זה מותרים לאכול בשולחן אחד בשר וגבינה – מש\"ז סק\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר לאכול עם נכרי על שולחן אחד זה בשר וזה גבינה?",
            "answer": "כשמביא הנוכרי את האוכל מביתו הרי המאכל עצמו אסור, אין לחוש בזה שיבוא הישראל לאוכלו ומותר לאכול על שולחן אחד אפילו אינם מקפידים זה על זה, אמנם כשמביאים את כל האוכל מבית היהודי דהיינו אוכל כשר אז באינם מקפידים אסורים ובמקפידים מותרים – פרי תואר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם שני אכסנאים יכולים לאכול על שולחן אחד זה בשר וזה גבינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותרים באינם מכירים זה את זה ואסורים במכירים, ואם עשו היכר מותרים ואפילו שיש להם שותפות ממונית – ש\"ך, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע מועיל ההיכר?",
            "answer": "דתו לא חיישינן שיערבו מאכלן דההיכר מודיען שלא יעשו כן, וכתב ההפלאה דדוקא בשנים מהני ההיכר משום דמצרפים גם את שמירת חבירו שיזכירנו שלא ליטול ממה שלפניו, אבל ביחיד לא מהני ההיכר, וכן באוכל עם נוכרי לא יועיל, אומנם החכ\"א כלל מ' דין י\"א מתיר אף ביחיד ולא בעינן תרתי לטיבותא, ולדינא יש להחמיר בזה כשלא קשה לו – בד\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהו ההיכר שיש לעשות?",
            "answer": "כתב השו\"ע כגון שכל אחד אוכל על מפה נפרדת או שאחד מגלה המפה ואוכל על השולחן – ש\"ך, או שכופל אחד מהם את המפה שאצלו על גבי המפה, והני מילי כשאין דרכם בשאר פעמים לאכול כן אז הוי היכר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם ישיבה מרוחקת מועלת במקום היכר?",
            "answer": "כתב הפ\"ת במקרה והם יושבים רחוקים זה מזה שלא יכולים לפשוט יד ולהגיע לאוכל חבירו מהני בלי שום היכר, וביחיד יש להסתפק אם מהני דלא מינכר שהמאכל המרוחק אינו שלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. היכן יש להניח את ההיכר?",
            "answer": "מלשון השו\"ע משמע שצריך להיות ביניהם ולא מהני בצד השולחן, דלא הוי היכר מעליא – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם פרוסת לחם מהני להיכר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו אוכלים על מפה אחת ונותנים ביניהם פת להיכרא מהני, וכתב הלבוש דדוקא פת שלם אבל פרוסת לחם לא מהני, וכתב הרמ\"א דאין רשאים לאכול מן הפת ששמו להיכר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מדוע כלי ששותין ממנו הוי היכר טפי מפת?",
            "answer": "כיון שאין דרכו של הכלי להיות על השולחן מהני להיכר אע\"פ ששותין ממנו, דסוף סוף הוא נשאר עומד ביניהם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. באיזה גובה צריך להיות ההיכר?",
            "answer": "כתב הט\"ז דצריך שההיכר יהא גבוה קצת שיהא היכר מעליא, ולכן צלחת או טבעת או מפתח לא מהני להיכרא . "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם מלחיה אחת יכולה לשמש לסעודה בשרית ולסעודה חלבית כאחת?",
            "answer": "במלחיה פתוחה צריך להקפיד שתהיה אחת חלבית ואחת בשרית ולא להחליף ביניהם מפני שיירי האוכל הנשאר בתוכן, אמנם מלחיות הסגורות מלמעלה והדרך לשפוך המלח מהן על המאכל לכאורה אין בעיה, ומנהג העולם גם בזה ליחד שני כלים אחד לבשר ואחד לחלב ובמיוחד בבתים שיש שם ילדים קטנים דהם מכניסים את המלחיה לתוך המאכל ויש לחוש למכשול. וכן יש לנהוג בכלי סוכר ובתבלינים. "
          }
        ]
      },
      "פט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע צריך להמתין שש שעות אחר אכילת בשר לאכילת גבינה?",
            "answer": "לדעת רש\"י חולין דף ק\"ה אחר אכילת בשר נשארת שמנונית הדבוקה לחיך ורק אחר שש שעות מתעכלת, ולדעת הרמב\"ם פ\"ט הכ\"ח חיישינן שנשאר בשר בין השיניים ולא מהני ניקור השיניים דשמא לא ניקר יפה ואחר שש שעות נחשב כמעוכל ואין עליו שם בשר עוד, ולהלכה נקטינן לחומרא כשתי הטעמים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הלועס לתינוק האם צריך להמתין שש שעות?",
            "answer": "לפי טעמו של רש\"י כתב הטור דאין צריך להמתין כיון שאינו אוכל לא נדבק שומן לחיך ורק לטעם הרמב\"ם בעינן להמתין דלמא נשאר בין השיניים וכן פסק השו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הטועם את הבשר בלשונו ופולטו האם צריך להמתין?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת דאין צריך להמתין בזה לכו\"ע, אולם בעינן שיקנח פיו וידיחו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אכל גלולות בשריות כמו ויטמינים או שבלע קציצות בשר?",
            "answer": "כתב האג\"מ ח\"ב סימן כ\"ו דהבולע ויטמין בשרי כגון גלולות כבד מותר לאכול אחריו מיד חלב בלא המתנה, אולם הבולע בשר ממש צריך להמתין שש שעות דלא פלוג רבנן באותו בשר עצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם המתנת שש שעות הם לפי שעות זמניות?",
            "answer": "כתב הפ\"ת שהשעות הן שוות ולעולם הן רבע מ – 24 שעות ואין לחלק בין ימות הקיץ הארוכים לימות החורף הקצרים ודלא כפר\"ח שסובר שהשעות הן זמניות ובחורף די בהמתנת 4 שעות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ממתי מודדים את השש שעות?",
            "answer": "כתב הדגמ\"ר דמודדים מסוף אכילת הבשר ולא מסוף הסעודה עד שמתחיל לאכול הגבינה ולא די בהמתנה מתחילת אכילה לתחילת אכילה. ובעינן שש שעות שלמות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מי שספק לו אם עברו שש שעות?",
            "answer": "אע\"פ דספק דרבנן לקולא כאן צריך להחמיר מפני דהוי דבר שיש לו מתירין – יד יהודה, אמנם היוסף דעת מיקל בזה והסומך עליו לא הפסיד – בד\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. שהה שש שעות ואח\"כ מצא בשר בין השיניים?",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם הוי כמעוכל אמנם כתבנו לעיל דמחמירים כשני הטעמים ולדעת רש\"י עדיין חשיב בשר ויש לנקרו ולהדיח פיו וצריך להיזהר שלא לבולעו ואם בלע כתב בתו\"ח – כלל ע\"ו דין א' דאין צריך להמתין, ובהפלאה מסתפק בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. בשר או גבינה שבתוך חורים שבשיניים?",
            "answer": "כתב החת\"ס בחידושי הש\"ס חולין דף ק\"ה דהבשר נסרח ונמאס בתוך החור בשן ואין חשוב עוד בשר אמנם בגבינה יש להחמיר ולנקות השיניים, וטעם החילוק דהרי צריך להמתין שש שעות אחר אכילת בשר ובמשך הזמן הזה נסרח ונמאס, אבל אחר גבינה מותר לאכול מיד בשר ולכן צריכים להדיח ולנקר דהרי עדיין לא נסרח ואין הכי נמי אם ימתין שש שעות נאמר שגם הגבינה נסרחה, בדה\"ש ובשו\"ת זקן אהרון יו\"ד ח\"ב סימן נא למד בחת\"ס דיש חילוק בין בשר שבנקבי השיניים דנסרח ונמאס מיד לבין בין השיניים דבעי שש שעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה טעם הסוברים שאין צריך להמתין אחר בשר?",
            "answer": "בגמ' חולין דף ק\"ה מבואר דאחר בשר אסור בגבינה עד סעודה אחרת, והשו\"ע סובר מכדי זמן סעודת הבקר של תלמיד חכם שהוא בשש שעות ועד סעודת הערב שהיא אחר ו' שעות, ודעת הי\"א שברמ\"א דמיד שסילק ובירך מקרי סעודה אחרת ומותר בגבינה ובעי קינוח והדחה ונטילת ידים.44"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מהו המקור למנהג להמתין שעה אחת ?",
            "answer": "כתב הט\"ז דסמכו מדינא על דעת הי\"א לעיל, והחמירו להמתין שעה ולכן צריכים קינוח והדחה כמו אלה שלא ממתינים כלל אלא שסומכים על הסילוק וברהמ\"ז והש\"ך סובר דלא בעי קינוח והדחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. שכח שאכל בשר ובירך על הגבינה ועדיין לא אכל ונזכר שאכל בשר?",
            "answer": "לכאורה אם הדיח וקינח פיו מוטב שיאכל שלא תהיה ברכתו לבטלה ויסמוך על דעת הי\"א שהביא הרמ\"א דהרי המתנת שש שעות לדבריו זה רק למדקדקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. לצורך חולי קצת עד כמה ניתן להקל בהמתנת שש שעות?",
            "answer": "כתב החכ\"א כלל מ' דין י\"ג דיש להתיר בהמתנת שעה אחת אפילו אחר אכילת בשר בהמה ויחטט שיניו ויעשה קינוח והדחה וגם יטול ידיו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. קטן שהגיע לחינוך וצריך לחלב קודם שש שעות?",
            "answer": "אם אין מה להאכילו זולת מאכלי חלב הוי כחולי קצת מפני חולשת מזגו - רמ\"א או\"ח סימן רע\"ו סעיף א', וסימן שכ\"ח סעיף י\"ז, ומותר להאכילו קודם שש שעות ויעשה קינוח והדחת הפה, ויטול ידיו. והני מילי בקטן כחוש עד גיל עשר, ובריא עד גיל תשע, אבל מגיל תשע או עשר אין נחשבים צרכיו של הקטן כחולי אלא אם כן יש בזה חולי קצת בפועל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם צריך להמתין שש שעות אחר לעיסת בשר לתינוק לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "נחלקו בזה הרעק\"א שסובר דדי בהמתנת שעה אחת אחר לעיסה לתינוק והפרמ\"ג חולק ודעתו דצריך להמתין שש שעות אחר הלעיסה לתינוק, וכתב ביד יהודה שהמיקל כדעת רעק\"א לא הפסיד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם שיניים תותבות יכולות לשמש לבשר ולחלב?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת סקי\"א דיכול לאכול בהם מאכלי חלב ובשר ולא חוששים לבליעה, והטעם דהמאכל הנכנס לפה אינו בשיעור חום יד סולדת ואין בו בליעה, ויש שכתבו שבלא שהייה אין בליעה ויש שכתבו שהחומר של השיניים התותבות אינו בולע בדומה לזכוכית לפי שחלק וקשה. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אכל גבינה ורוצה לאכול אחריו בשר מיד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לקנח פיו ולהדיחו ולרחוץ ידיו במידת הצורך כשנדבק בהם מן המאכל והני מילי בבשר חיה ובהמה אבל אם בא לאכול בשר עוף אחר גבינה אינו צריך לא קינוח ולא נטילה. והרמ\"א בסוף הסעיף פליג ומצריך אף באוכל עוף, קינוח הדחה ונטילת ידים – יד יהודה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השותה חלב בכוס או האוכל במזלג האם צריך נטילת ידים?",
            "answer": "הגהות הרש\"ש חולין דף ק\"ג כתב דאין צריך, והאו\"ה כתב דצריך, דלא פלוג חכמים בתקנתם וחייבו נטילה בכל עניני אכילה ומשמע בפרמ\"ג שפ\"ד סק\"כ דיש להחמיר וליטול ידיו, אע\"ג דמדינא אין צריך ליטול כל שלא רואה על ידיו שום דבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה דרגת חום צריכים להיות המים לנטילת ידיו?",
            "answer": "כתב הפר\"ח שלא יהיו המים שהיד סולדת בהם מפני שלא די שאינם מעבירים זוהמת המאכל אלא מבליעים הזוהמה לתוך היד. והמהרש\"ל מחמיר אף בפושרים ויטול רק בצוננים ובאין לו רק פושרים אין להחמיר בזה, וצריך להשפיל ראשי אצבעותיו למטה שירדו שיירי המאכל מידיו, ויטול עד הפרק השני של האצבעות – מ\"ב סימן קע\"ג סק\"ו. ואין צריך נטילה מכלי וחציצה לא מעכבת שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה טעם הקינוח וההדחה והאם הסדר מעכב?",
            "answer": "טעם הקינוח כדי להעביר שומן הגבינה שבפיו ופירורים שבחיך ובין השיניים וטעם ההדחה לשטוף מן הפה את מותר הפירורים שנשארו שם – לבוש. וכתבו הש\"ך והחכ\"א דרשאי להקדים ההדחה לקינוח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. השותה חלב האם צריך קינוח או שדי לו בהדחה?",
            "answer": "לדעת הגהות הרש\"ש חולין דף ק\"ג די בהדחה בלבד, אולם האו\"ה כלל מ' דין ח' מצריך גם קינוח והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כיצד יעשה הקינוח?",
            "answer": "כתב השו\"ע שילעוס פת וכל דבר שלא נדבק ויסובב אותו בפיו ואח\"כ ידיח פיו במשקה וישהה מעט בפיו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה טעם המחמירים שמביא הרמ\"א להמתין אחר גבינה שש שעות?",
            "answer": "כתב הגר\"א שהמקור לחומרא זו מן הזוהר פרשת משפטים, וכתב המג\"א סימן תצ\"ד סק\"ו דלא נהגו בחומרא זו ואין צריך להמתין רק יקנח וידיח פיו, ויטול ידיו ואין צריך לברך ברהמ\"ז וכן פסק במ\"ב שם סקט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כמה צריך להמתין אחר אכילת גבינה קשה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור מעיקר הדין לאכול אחריו בשר בלא המתנת שש שעות, וגבינה ישנה של ששה חודשים נחשבת לקשה. ובספק יש להקל דהרי יש מקילים וכתב הרמ\"א דטוב להחמיר, וגבינה מלוחה שאינה ישנה אין צריך להחמיר – שו\"ת רב פעלים או\"ח ח\"ד סימן ל\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם חמאה נחשבת לגבינה קשה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דחמאה לא חשיבא גבינה קשה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. הלועס גבינה קשה לתינוק?",
            "answer": "כתב היד יהודה דאין צריך להחמיר ולהמתין שש שעות ובדרכ\"ת סקל\"ד מפקפק בקולא זו. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו תבשיל בשר וחלב, והאם צריך המתנה ביניהם?",
            "answer": "תבשיל פירושו שאין בתוכו את ממשות הבשר או הגבינה, רק טעמם ולכן כתב השו\"ע דמותר לאכול תבשיל גבינה אחר תבשיל בשר, והנטילה ביניהם רשות. ולא בעי קינוח והדחה והמתנה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האוכל גבינה קשה ואחריו תבשיל בשר כמה צריך להמתין?",
            "answer": "כתב החכ\"א דצריך להמתין ו' שעות, וה\"ה לאוכל בשר ואוכל אחריו תבשיל של גבינה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהי דעת הרמ\"א באוכל תבשיל גבינה אחר תבשיל בשר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך ליטול ידיו, וכן צריך קינוח והדחה ודלא כרעק\"א שכתב דלא צריך קינוח והדחה, אמנם באוכל תבשיל בשר אחר תבשיל גבינה סגי בנטילה בלא קינוח והדחה – תורת חטאת, ובאליהו רבה או\"ח סימן קע\"ג מצריך אף בזה קינוח והדחה, וכתב הכנה\"ג שכן נוהגים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הרוצה לאכול גבינה עצמה אחר תבשיל בשר כמה צריך להמתין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא בעי המתנה רק צריך נטילה וקינוח והדחה, ולדעת הרמ\"א צריך להמתין ו' שעות, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. תבשיל העשוי משומן של בשר כיצד נידון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדינו כבשר עצמו והאוכל גבינה אחריו צריך להמתין ו' שעות ואפילו שומן עוף דינו כבשר עצמו – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה דין רוטב שבישלו בו בשר?",
            "answer": "כתב הט\"ז דדינו כבשר עצמו, והיש\"ש פרק ח' סימן ה' סובר דדינו כתבשיל של בשר, והני מילי במרק צלול אבל במרק עב חיישינן לחתיכות דקות של בשר ודינו כבשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. כיצד נוהגין היום בין תבשיל של בשר לתבשיל של גבינה?",
            "answer": "כתבו היד יהודה ורעק\"א דנהגו העם להמתין ו' שעות בין תבשיל של בשר לתבשיל של גבינה וכתב בד\"ש שיש להחמיר כן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. תבשיל פרוה שנתבשל בקדירה בשרית בת יומא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר לאכול אחריו גבינה ואין בזה מנהג להחמיר ויטול ידיו ביניהם.והקשו על הרמ\"א דאפילו בבת אחת מותר לאכול בציור זה את התבשיל והגבינה כדקיימא לן בסימן צ\"ה דדגים שקיבלו טעם מכלי בשרי מותר לאוכלן עם גבינה דנ\"ט בר נ\"ט מותר בבשר וחלב, ותירץ ברעק\"א דהרמ\"א מדבר אפילו בישלו דבר חריף בכלי הבשרי דאז ליכא היתרא של נ\"ט בר נ\"ט ואסור לאוכלם בבת אחת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. קדירה בשרית שלא הודחה יפה ובישלו בה תבשיל פרוה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמותר לאכול גבינה אחר תבשיל זה בלא המתנה אפילו לא היה ששים כנגד אותו ממשות, וביאר היד יהודה דכיון שלא נתכוון שישאר שם רק שלא יטרח להדיחו יפה ואין כונתו לאכילת הבשר לא גזרו בזה שלא לאכול אחריו גבינה, אמנם האליהו רבה או\"ח סימן קע\"ג כתב להחמיר בזה כל שלא היה ששים כנגד ממשות הבשר שעל פני הקדירה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. חתך צנון בסכין חלבי מקונח מהו לאוכלו אחר בשר?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג או\"ח סימן תצ\"ד סק\"ו דאסור לאוכלו תוך ו' שעות מאכילת בשר ואפילו שהסכין אינו בן יומו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם יש מחמירים להמתין אחר תבשיל חלבי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכו\"ע נוהגים היתר לאכול בשר אחר תבשיל חלבי וליטול ידיו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. שמש המשמש בסעודה ונוגע באוכלין האם צריך ליטול ידיו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאינו צריך ליטול ידיו דלא הצריכו נטילה רק לאוכלים, אמנם הש\"ך והפר\"ח הקשו על הרמ\"א דמאיזה טעם נחלק בין האוכל להמשמש הרי גם בו יש לחוש שידבק בידיו ממאכל ראשון ושוב כשיגע בשני יבוא מן הראשון עליו, ולדינא כתבו להחמיר בזה, וכן פסק בחכ\"א כלל מ' דין י\"ג. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרוצה לאכול בשר על אותו שולחן שאכל עליו גבינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לבער שיורי הפת שמא נדבק בהם גבינה וצריך לקנח ולהדיח השולחן מה שלא מועיל במפה מפני שמפה עד שלא מכבסה חיישינן דנשאר עליה מהמאכל ולא מהני בה הדחה. וזה מעיקר הדין והמנהג להחמיר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פרוסות לחם שנשארו על השולחן?",
            "answer": "כתב האג\"מ ח\"א סימן ל\"ח דפרוסות לחם שנשארו על השולחן אסור לאוכלן עם המין שכנגד, אפילו יאמר שלא נגעה עליו הגבינה כיון שלא שם ליבו לזה ואין לסמוך על זה, אבל על הפת הגדולה שנשארת ונתן ליבו עליה מועיל, מפני שהיא עומדת בין לסעודת בשר ובין לסעודת גבינה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מאכלים סתמיים שאוכלים בסעודה בשרית?",
            "answer": "אם יש כף בכל קערה סתמית וממנה מוזגים לצלחות מותר למזוג מקערה זו אף בסעודה חלבית מעיקר הדין, אבל מצוה מן המובחר לא לאוכלם בסעודה חלבית וכן בשארית הפת הגדולה, ובמיוחד היכא דיש ילדים קטנים הממשמשים בכל – אג\"מ שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כלי מלח, כלי סוכר, כלי תבלין?",
            "answer": "מעיקר הדין אם הם סגורים והדרך להשתמש בהם ע\"י עירוי מותרים בשימוש הן לבשר והן לחלב, אבל במקום שיש ילדים קטנים הממשמשים יש לחוש דשמא נדבק מן המאכל בראשן ונפל לתוך הכלי, ולכן צריך לייחד כלים מיוחדים לחלב וכלים מיוחדים לבשר – כנה\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מפה שאכלו עליה בשר האם אפשר להופכה ולאכול עליה גבינה?",
            "answer": "מעיקר הדין מותר – מג\"א ריש סימן קע\"ג. ומידת חסידות להחמיר שמא יבוא להחליף הצדדים לאכול בשר במקום שאכל גבינה או להיפך – יש\"ש פרק ח' סימן מ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מאכלים המונחים בקערה האם מותר לאכול על מפה אחת בשר ואח\"כ גבינה?",
            "answer": "דעת הרדב\"ז ח\"ב סימן תשנ\"א להתיר ואין חוששים שמא יפול מידו על המפה, והמנ\"י כלל ע\"ו ס\"ק י\"ז אוסר, והמנהג היום להחליף מפה אחרת, ואפילו על השולחן מחמירים דלא לסמוך על הקינוח וההדחה – בד\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם אפשר לחתוך הלחם שאוכלים עם גבינה בסכין בשרית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור, מפני שחוששים שנשאר משומנו של בשר על הסכין ונדבק אל הפת שחותך ונמצא שאוכל בשר עם גבינה, ואפילו בדיעבד שחתך הפת בסכין בשרית אסור לאוכלה עם גבינה – פר\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נעץ סכין בשרית בקרקע עשר פעמים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דע\"י זה יכול לחתוך פת ולאוכלה עם גבינה – ש\"ך, והט\"ז מתיר אפילו ע\"י קינוח הסכין ובלבד שיעביר השמנונית הבשרית מעליו ויש להחמיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נעץ סכין בשרית בקרקע עשר פעמים וחתך גבינה?",
            "answer": "לכתחילה קיימא לן דאסור לחתוך הגבינה אף בנעץ, ובדיעבד הגבינה מותרת – ערוה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו מנהג ישראל להיות להם שני סכינים חלבי ובשרי?",
            "answer": "לדעת הש\"ך דמחמירים כדבריו דאפילו לחתוך לחם לאוכלו עם גבינה בסכין בשרי שנעץ בקרקע עשר פעמים לא משתמשים, ובשעת הדחק סומכים על עיקר הדין ומותר לחתוך לחם בסכין בשרית שנעץ בקרקע עשר פעמים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מהו מנהג המדקדקים?",
            "answer": "כתב הפר\"ח דמדקדקים להיות ג' סכינים חלבי, בשרי, ופרוה ואת הפת יש לחתוך בסכין הפרוה בלבד. וטעם המנהג דחיישינן שישכח וישאיר מן הפת שחתך לסעודה במין שכנגד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם אפשר לשנות כלי בשרי לחלבי ע\"י הגעלה?",
            "answer": "רק בפסח כשמכשיר כלי חמץ לפסח מתירין להפוך הכלים מבשר לחלב או להיפך, אבל כל השנה אוסרים דחיישינן שמא יחזיק רק כלי אחד ויגעיל אותו משימוש בשרי לחלבי ולהיפך ושמא יטעה פעם אחת ולא יגעילנו – חת\"ס סימן ק\"י. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. האם חייבים לעשות רושם בכלי החלבי?",
            "answer": "כתב ערוה\"ש דאם קונה שני מיני סכו\"ם או צלחות שפיר דמי ולא צריך רושם אף לדעת הרמ\"א, ונהגו לעשות רושם על החלבי ולא ישנה מן המנהג לרשום על של בשר – לבוש. "
          }
        ]
      },
      "צ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו כחל ומה דינו?",
            "answer": "הכחל הוא דד הבהמה השחוטה שהחלב כנוס שם ואינו אסור מן התורה, דדוקא חלב אם הראוי להיות אם אסרה התורה ולא חלב מתה שאינה ראויה להיות עוד אם – חולין דף קי\"ג ע\"ב, ורבנן אסרו את חלב הכחל בבשר שלא יטעו ויבואו לאכול בשר בחלב אחר – לבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם אפשר לצלות את הכחל ולאוכלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם קרעו, אפילו קצת – הגר\"א, ומירק החלב שבו מותר לצלותו ולאוכלו, אמנם בסעיף ב' הביא השו\"ע שהמנהג לקורעו שתי וערב לכתחילה, והרמ\"א פסק דלכתחילה צריך גם טיחה בכותל, ובדיעבד שרי אפילו לא קרעו כלל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הרוצה לבשל את הכחל בקדירה מה יעשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לקורעו שתי וערב וטיחה בכותל ומותר לבשלו. אמנם המנהג שלא לבשלו עם בשר אחר כלל לכתחילה, והרמ\"א מחמיר אף בדיעבד אם בישלו עם בשר אחר, ומיקל בהפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כחל שלא קרעו ובישלו בפני עצמו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לאוכלו בדיעבד וכ\"ש אם צלאו, ואע\"פ שע\"י הבישול מתערבים בשר וחלב הכחל, לא גזרו בזה חכמים בדיעבד מפני שלא נשתנה טעמו של הכחל בבליעת החלב ע\"י הבישול דמעיקרא היה טעמו כטעם החלב שבו, וכהאי גוונא לא אתי לאחלופי בבשר וחלב דעלמא דשם משתנה טעם הבשר ע\"י החלב שנבלע בו - לבוש, ודוקא שבישלו בקדירה סתמית או מיוחדת לכחל אבל אם בישלו בקדירה בשרית בת יומא בעינן ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כחל של בהמה שלא הניקה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו ככחל גדולה בבישול וכתב הש\"ך דלא פלוג רבנן בזה בכל דיני כחל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כחל שלא קרעו ובישלו עם בשר אחר בקדירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסרה כל הקדירה אלא אם כן יש ס' כנגד הכחל כולו והכחל מן המנין כדי לבטל החלב שבו, ואם יש ס' הקדירה מותרת והכחל נשאר אסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. כיצד כחל הנשאר אסור מצטרף לששים?",
            "answer": "כתב הש\"ך כיון שהכחל עצמו בשר כשאר בשר הקדירה, ורק החלב שבו אוסר את הקדירה מצרפים אף את בשרו לביטול החלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. בישל כחל בחלב אחר?",
            "answer": "כתב בשפ\"ד סק\"כ דהכחל לא מצטרף לששים דבעינן ס' בחלב כנגדו והחלב שבכחל לא מצטרף לחלב כיון שאינו ניכר ולא ידוע שיעורו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה הטעם שאוסרים את הכחל כשיש ס' בקדירה?",
            "answer": "לדעת הרשב\"א כיון שנתערב טעם בשר שבקדירה לתוך הכחל ונתערב שם בחלבו נעשה בב\"ח מדרבנן ואינו יוצא משם אפילו בגמר הבישול משום דנסרך ומסתבך בתוך הכחל, והרא\"ש פליג וסובר שבגמר הבישול הכל יוצא רק דחיישינן שמא יוציא את הכחל קודם גמר הבישול ואז עדיין אסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. נפל הכחל לקדירה שניה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ששים כנגד הכחל כולו, כמו בקדירה ראשונה ואפילו היה שם ס', דהרי נעשה חתיכת איסור, וכתב הט\"ז דהכחל מצטרף לששים בקדירה השניה אפילו שלא היה ס' בקדירה הראשונה דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים לשו\"ע ואפילו בבב\"ח דרבנן, והרמ\"א חולק ולא מצרף את הכחל במקרה זה ואזיל לשיטתו דאמרינן חנ\"נ בשאר איסורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. קודם שנפל הכחל לקדירה שניה קרעו שתי וערב וטחו בכותל?",
            "answer": "כתב בפרמ\"ג דלא מועיל אף בדיעבד כל שנתבשל, ורק קודם בישול מהני. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. כיצד משערים כנגד הכחל-כשעת נפילתו או כשעת בישולו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשערים כמו שהוא לפנינו בעת שנתבשל, ולא אמרינן דלמא בשעת נפילתו לא היה ס' כנגדו ורק עתה שנצטמק יש ס', מפני שכמו שהכחל נצטמק גם שאר הקדירה נצטמקה והיחס נשאר, ודין זה נוהג גם בבישול שאר איסורים - לבוש בדעת הב\"י. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. טיגון ופשטידא של כחל כיצד נידון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדנים אותו כבישול ולכן נוהגים להצריך קריעה שתי וערב וטיחה בכותל אע\"פ שהפשטידא נאפית בתנור, והרמ\"א מחמיר לכתחילה שלא לטגן במחבת כמו בבישול, ומתיר בדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. צלו כחל ובשר אחר על השפוד ונוגעים זה בזה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם קרעו את הכחל שתי וערב וטחו בכותל שניהם מותרים בדיעבד, ולכתחילה אין לצלותו עם בשר אחר עמו, ואם מונחים תמיד בשוה אפילו לכתחילה מותר לצלותם יחד - פרי תואר. ואם לא קרעו ולא טחו העליון מותר והתחתון אסור מפני שהעליון מנטף על התחתון ואוסרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע לא נאסרים שניהם בנוגעים זה בזה מחמת הפעפוע?",
            "answer": "כתב רעק\"א דאין טבע החלב לפעפע למעלה אבל טבע הבשר לפעפע למעלה, ותירץ בחוו\"ד דלא אסרו רבנן פעפוע אלא כשנתערב שמנונית בעין עם החלב אבל טעם בשר עם חלב לא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע לא אוסרים את שניהם מחשש שנתהפך השפוד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא מחזקינן איסורא לומר שנתהפך השפוד בדיעבד, ולכתחילה אין לצלותם יחד אפילו כשקרעו שתי וערב וטחו בכותל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה טעם המנהג שלא לבשל כחל לבדו שקרעו וטחו בכותל בלא בשר?",
            "answer": "כתב הש\"ך גזירה שמא יבוא לבשלו עם בשר יחד, והגר\"א כתב דגזרינן שמא יבוא לבשל בשר אח\"כ בקדירה זו ובדיעבד שרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כחל שנתייבש ובישלו עם בשר אחר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכתחילה אין לבשלו אפילו לבדו בקדירה שמא יבוא להתיר אף כחל שלא נתייבש, ובדיעבד מותר אפילו בישלו עם בשר אחר מפני שכלה החלב שבו ע\"י שנתייבש - ערוה\"ש. ומיירי שנתייבש שלושים יום. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהו מנהג הפרושים בפשטידת כחל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו קרעו שתי וערב וטחו בכותל אוסרים הפרושים לאוכלו אפילו אפו בתנור אלא אם כן נתייבש הכחל דאז מותר. וכתב בדרכ\"ת שעכשיו נהגו הכל כפרושים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה טעם המחמירים בתנור קטן שלא לאפות פשטידת כחל בצד בשר אחר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דזוהי חומרא בעלמא לחשוש לכתחילה דריחא מילתא היא ובדיעבד מותר, ומיירי דקרעו הכחל שתי וערב וטחו בכותל מכל מקום הוי כבישול ומחמירים לכתחילה. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר לחתוך כחל בסכין בשרי ולהיפך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לחתוך בסכין בשרי אפילו כחל רותח שלא קרעו כלל - הגר\"א וכ\"ש כחל חי אע\"פ שמלא חלב בסכין בשרי, וכן מותר לחתוך בשר בסכין שחתכו בו כחל ואע\"ג דנבלע בכחל משמנונית הבשר וכן נבלע בבשר מן הכחל בכל זאת אין הכחל נאסר, והסכין אפילו הדחה לא בעי, וטעמא דמילתא כתב הרשב\"א בחידושים חולין דף ק\"ט ע\"ב דדבר מועט כי האי לא גזרו בו חכמים בחלב שחוטה, ודעת הרמ\"א להחמיר לכתחילה ולהתיר דוקא בקרעו שתי וערב וטחו בכותל, ובדיעבד הכחל מותר באכילה והסכין צריך הגעלה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. צלו כחל בלא קריעה וטיחה בכותל ואח\"כ בישלו אותו?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג דאסור אף בדיעבד אם בישלו עם בשר אחר גזירה שמא יבשלנו עם בשר אחר בלא צליה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך להמתין אחר אכילת כחל כמו אחר בשר?",
            "answer": "כתב ביש\"ש סעיף ט' דכל חומר בשר עליו כדלעיל סימן פ\"ט וצריך להמתין בין אכילת כחל לאכילת גבינה, ואם אכל גבינה תחילה צריך נטילת ידיים קינוח והדחת הפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. צלו כחל כדינו ואח\"כ נמצאו בו גומות חלב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר לאוכלו ואין צריך למרק החלב מאותן גומות,אמנם אם צלו בלא קריעה וטיחה צריך למרק החלב מאותן גומות וכן אם הניחו הכחל אחר צליה למשך יום שלם מותר ולא אמרינן כבוש כמבושל ויאסר הכחל באכילה מפני שחלב שחוטה אסור מדרבנן וכבוש כמבושל גם אסור מדרבנן והוי תרי דרבנן ולא גזרינן - ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בשר שנכבש בחלב שחוטה?",
            "answer": "לדעת הט\"ז הוי תרי דרבנן ומותר, ורוב הפוסקים אוסרים כאילו נשרה בחלב רגיל והכי נקטינן, ואפילו הכחל עצמו שנכבש בחלב שפירש ממנו ליום שלם אסר דלא פלוג רבנן בזה - פרמ\"ג. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר למלוח כחל ובשר ביחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כמו מליחת כבד עם בשר, דלכתחילה יש למלוח הכבד תחת הבשר ובדיעבד מותר אפילו מלחו מעל הבשר. וה\"ה כאן לכתחילה מותר למלוח הבשר על הכחל ולא חיישינן לנטיפת ציר הבשר הנבלע בכחל, ולהיפך חיישינן לכתחילה דנטיפת החלב על הבשר מחזי טפי כבב\"ח, ובדיעבד אף זה מותר אפילו כשהכחל מעל הבשר, והרמ\"א חולק ואוסר למולחו עם הבשר בכל גוונא לכתחילה, ובדיעבד בכל ענין מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בשר הקיבה האם יכול למולחו עם שאר בשר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר למולחו עם בשר אחר לאחר שהוסר חלבו ממנו והדיחו את הקיבה. וכתב ברעק\"א דדוקא כשנמלחו כל אחד לבדו להכשירם מדמם דמעתה ליכא חשש משום בשר בחלב למולחם פעם שניה ביחד, וה\"ה דמותר לבשלם יחד - ש\"ך. "
          }
        ]
      },
      "צא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בשר וגבינה שנגעו זה בזה מתי מותרין בלא הדחה?",
            "answer": "כתב הב\"ח שאם שניהם יבשים לגמרי ולא נדבק מאחד על חבירו מותרים בלא הדחה ומדובר בשניהם צוננים, ואם נמלחו ולא הודחו מן המלח אפילו יבשו לגמרי צריכים הדחה אם נגעו זה בזה מפני שקורטי המלח נדבקים מאחד על חבירו – כך פירש היד יהודה, ואם אחד יבש והשני לח קצת צריכים הדחה במקום שנגעו זה בזה שמא נשאר דבוק מעט זה מזה – לבוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי ההדחה שצריכים לעשות?",
            "answer": "לדעת החוו\"ד וערוה\"ש מספיק בשטיפת מים בלבד במקום הנגיעה, והיד יהודה חולק ומצריך גם שפשוף בידיו וצריך להחמיר כדבריו – בד\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. סכין טריפה ורוצה לחתוך בה חלה בשבת?",
            "answer": "כתב הפרמ\"ג או\"ח סימן שכ\"ג מ\"ז סק\"ז דאסור להשתמש בו כיון דצריך הדחה ושפשוף יפה ואסור בשבת דנראה כמתקן והובא במ\"ב שם סקל\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בשר וגבינה שנגעו זה בזה ושכחו להדיח ובישלו הבשר?",
            "answer": "הט\"ז מתיר התבשיל מפני שחובת ההדחה אינה אלא לכתחילה אבל בדיעבד לא מחמירין לאסור התבשיל, והחוו\"ד מתיר התבשיל מפני שבודאי יש ששים בתבשיל כנגד אותו דבר מועט אמנם המהרש\"ל אוסר התבשיל אף בדיעבד אלא אם כן יש ששים באומד יפה – והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. צלה או מלח בשר שלא הודח כנ\"ל?",
            "answer": "כיון שאין כח בקצת שנדבק להתפשט להלן ע\"י צליה ומליחה אלא נשאר במקומו סגי בהדחה – יד יהודה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם מותר לשים לחמניה עם גבינה בצד לחמניה עם נקניק במטפחת אחת?",
            "answer": "כתב השו\"ע כלשון המשנה דמותר לצור גבינה עם בשר במטפחת אחת ולא חיישינן שמא יגעו זה בזה וצריך לומר דכל לחמניה עטופה בניילון נפרד והיכא דעטופות בנייר יש להסתפק דשמא יקרע הנייר ויגעו זה בזה וכמו שכתב הרמ\"א בסימן צ\"ה סעיף ו' דאין להניח כד של בשר אצל כד של חלב שמא יפול מאחד על חבירו. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי מותר לצור לכתחילה בשר איסור והיתר צוננים אפילו נוגעים זה בזה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבשר חי דארחיה בהדחה לפני הבישול מותר להניחו ביחד עם בשר איסור אפילו לחים ונוגעים דדרכו להדיח ואין לחוש שלא ידיח אבל במבושל אסור דאין דרכו בהדחה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר להניח בשר היתר צונן בקערה של איסור?",
            "answer": "בשר היתר חי מותר כנ\"ל דדרכו בהדחה, אמנם בשר מבושל לח וצונן אסור דחיישינן שישכח להדיחו ולקמן בדעת הרמ\"א יבואר באיזה קערה מדובר אי מקונחת אי מודחת אי מטונפת מטיח של איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה קערת איסור מדובר לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "נחלקו הט\"ז והש\"ך בהבנת הרמ\"א, לדעת הש\"ך לא התיר הרמ\"א להניח מאכל בקערת איסור אלא בתרתי לטיבותא שהמאכל יבש לגמרי וגם בליעת האיסור בקערה היתה בצונן ולא בחמים כגון נמלח או נכבש בו איסור אבל אם נתבשל האיסור צריך להדיח המאכל היבש שהושם בקערה ומדובר שהקערה של האיסור הודחה אחר שנאסרה ואפילו הכי מצריך הרמ\"א הדחה, ובקערת איסור שלא הודחה אפילו בליעת האיסור היתה בצונן וכעת משתמש בהיתר יבש צריך הדחה ובזה חולק הרמ\"א על מה דקיימל\"ן דיבש ביבש לא בעי הדחה וכדלעיל, ולדעת הט\"ז בחדא לטיבותא מתיר הרמ\"א ורק בבלעה הקערה האיסור בחמין וכעת משתמש בה בהיתר לח אוסר הרמ\"א בלא הדחה ומיירי שהקערה הודחה, אבל היתר יבש שרי ואם בלעה הקערה איסור בצונן מותר להשתמש אפילו בהיתר לח. והש\"ך נשאר בקושיא על דעת הרמ\"א מדוע אסור להניח היתר צונן אפילו לח בקערת איסור שהודחה הרי אין בליעה בצונן מדופני הכלי זולת הכבוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כיצד נקטינן להלכה בקערה שבלעה איסור?",
            "answer": "הש\"ך הקשה עוד על דעת הרמ\"א ומסיק דכל שהדיחו את קערת האיסור היטב ואפילו קינחו היטב מותר להשתמש בה בדברים צוננים ואפילו לחים ואפילו נבלע האיסור בקערה בחמין וכן דעת הפר\"ח והפרמ\"ג, והני מילי בשימוש עראי אבל אסור להשתמש שימוש קבוע דחיישינן שמא יבוא להשתמש בחמין וזה אסור ללא הגעלה, ובכלי חרס שלא מועיל לו הגעלה אסור להשתמש אפילו שימוש עראי בצונן דחיישינן שיבוא להשתמש אף בחמין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם מותר להשהות כלי איסור בבית?",
            "answer": "כתב בפרמ\"ג סימן ק\"ג סקי\"ז דמותר להשהות כלי איסור בביתו ולא חיישינן שיבוא להשתמש בו באופן האסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6.כפות העשויות מקרן ובלעו איסור בכבישה האם אפשר להשתמש בהם?",
            "answer": "כיון שהמים החמים מקלקלים אותם חששו חכמים שלא יגעילם כראוי והוי כמו כלי חרס ואסור להשתמש בהן אפילו ביבש וצונן – מפני החשש שיבוא להשתמש בהן בחמין – מנ\"י ופרמ\"ג. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לחם שנגע בבשר האם מותר לאכלו עם גבינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לאכלו עם גבינה, ואם גרר ממנו במקום הנגיעה מותר לאכלו עם גבינה – פ\"ת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מהני הדחה ללחם?",
            "answer": "לדעת הש\"ך מהני, והכנה\"ג פליג וסובר דלא מהני הדחה ללחם, ויש שחילקו בין החלק הקשה של הלחם דמהני הדחה לבין החלק הרך דלא מהני הדחה ובעי גרירה – פ\"ת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. פת שנעשה בשרי מה דינו ומאי שנא הכא?",
            "answer": "קיימל\"ן בריש סימן צ\"ז דפת שנעשה בשרי אסור לאוכלו אפילו בפני עצמו שמא יבוא לאכלו עם גבינה ואמאי הכא מתירים לאכול מן הלחם שנגע בבשר בסעודה בשרית ביום אחר, וצריך לומר דדוקא בפת שלם חששו לטעות אבל בשיורי הפת של סעודה בשרית אין לחשוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הרוצה להשתמש בכיכר לחם הן לבשר והן לגבינה?",
            "answer": "טוב לפרוס הכיכר מחוץ לשולחן בסכין פרוה ולא בסכין חלבי או בשרי דאם בלעו בחריף לא מספיק הדחה אלא צריך נעיצה בקרקע קשה, ואת הנותר מן הככר יניח בתוך שקית סגורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כיכר המונח על השולחן בסעודה בשרית?",
            "answer": "בסתם חיישינן דנגע בבשר ולא אדעתיה ואסור לאכלו בגבינה, אמנם אם נתן ליבו שלא יגע הככר בבשר יש להתיר לאוכלו עם גבינה אבל בפרוסות חתוכות לא מהני שימת לב שלא יגעו ואסור לאוכלן בסעודה חלבית – אג\"מ. סימן ל\"ח"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בשר יבש שנגע בלחם יבש?",
            "answer": "כתב בפ\"ת דמותרים ולא צריכים הדחה וכדלעיל בסעיף א'. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הניח היתר צונן בכלי ראשון או בכלי שני שיש בו איסור רותח?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן ק\"ה סעיף ב' דחום של כלי ראשון שהיד סולדת בו מבשל ואוסר כולו אבל חום של כלי שני אינו מבשל אפילו היד סולדת בו ומחלוקת אם מבליע ומפליט ולכתחילה כתב דיש לחוש להיזהר בדבר ובדיעבד מותר בלא קליפה ובהדחה בעלמא סגי, וכן דעת הרמ\"א שם בסעיף ג', אמנם הט\"ז שם סק\"ד והפר\"ח בסימן ס\"ח דעתם דגם כלי שני כל זמן שהיד סולדת בו נחשב כרותח להפליט ולהבליע ורק לענין בישול אין בו כח לבשל וה\"ה בכלי שלישי וכיו\"ב כל זמן שהיד סולדת בו מפליט ומבליע. ויש להחמיר לדינא זולת במקום הפסד דאפילו קליפה לא בעי – חכ\"א כלל נ\"ט דין ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חלב רותח שנפל על בשר רותח?",
            "answer": "כל זמן שחם שהיד סולדת בו אפילו מערה החלב מכלי שני על הבשר ואפילו מכלי שלישי והלאה חשוב כרותח ומפליט ומבליע בכולו לדעת הט\"ז והפר\"ח. אולם לדעת השו\"ע והרמ\"א אפילו מערה מכלי ראשון לא נחשב כרותח וכדין כלי ראשון אלא אם כן לא נפסק הקילוח ומחובר עדיין ע\"י ניצוק לכלי שנתחמם בו – חזו\"א סימן ט' סק\"ה, אמנם הש\"ך סימן ק\"ה סק\"ה והפרמ\"ג והחכ\"א סוברים שאפילו נפסק הקילוח דינו כרותח להבליע ולהפליט והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בשר רותח שנפל מכלי שני על חלב מועט?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך בסימן צ\"ד סעיף ז' דדבר גוש לעולם דינו ככלי ראשון כל זמן שהיד סולדת בו וטעם הבשר מתפשט בכל החלב וכתב החכ\"א סוף כלל ס' להחמיר כן אלא אם כן הוא הפסד מרובה, ובדבר לח מקילים אפילו בהפסד קצת וכדלעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נפל חלב מועט על הבשר?",
            "answer": "לכאורה יאסר רק כדי נטילה מן הבשר במקום הנפילה כמו בצלי של איסור שנגע בהיתר ללא רוטב, ואם יש הבל בקדירה מועיל להבליע בכולו אף בדליכא רוטב ממש – יד יהודה. וכל זה מעיקר הדין ונוהגים לאסור הכל בצלי מפני שהשמן מפעפע בכולו ואנו לא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן וה\"ה הכא אף בלא הבל נאסר כולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נפל בשר צונן על חלב רותח או איפכא?",
            "answer": "קיימא לן דתתאה גבר והכל אסור. וקשה אטו אם יפול כמות גדולה של בשר צונן על מעט חלב רותח יתחמם הבשר? הלא נהפוך הוא שהחלב יצטנן מן הבשר, וצריך לומר שדין תתאה גבר פירושו שכל זמן שהתתאה חם פועלת חמימות זאת להבליע ממנו לעילאה ולהפליט מהעילאה לעצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. גוש גבינה צונן המונח על גוש בשר רותח?",
            "answer": "אמרינן גם בזה תתאה גבר ונאסרו שניהם אע\"ג דליכא רוטב ולדידן אוסר כולו דאין בקיאים בין כחוש לשמן – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. כלי חלבי רותח שהניחו בו בשר צונן?",
            "answer": "אמרינן גם כן תתאה גבר – רמ\"א סימן ק\"ה סעיף ג'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע אמרינן דתתאה גבר?",
            "answer": "י\"א דטבע החום לעלות ולא לרדת ולכן כשהוא למטה עולה ופועל גם על העליון וי\"א שכוחו של התחתון בא מן העליון המכביד עליו וע\"י זה גורם להפליט ממנו חומו כשהוא חם וקרירותו כשהוא קר וי\"א דכל שנמצא במקומו כוחו גדול מזה שבא ומתנועע אליו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. חלב רותח שנפל על בשר צונן או איפכא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקולף הבשר והשאר מותר, והחלב מותר כולו. והטעם דתתאה הצונן גבר ועד דמיקר ליה לעליון פועל חום העליון להפליט ולהליע דבר מועט. ולענין החלב יבואר לקמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. בשר רותח שנפל לתוך חלב צונן?",
            "answer": "לכאורה הבשר שוקע לתוך קרקעית החלב והופך להיות תתאה ויאסור את כולו ומלשון השו\"ע משמע דרק כדי קליפה אוסר ולפי סברת הרשב\"א דכל שנמצא במקומו גובר על המתנועע אליו מובן שהחלב נשאר התתאה אמנם הש\"ך הביא יש מחמירים להצריך נטילה ולא סגי בקליפה וכן יש להחמיר זולת בהפסד מרובה – בד\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. במקום שצריך קליפה ולא קילפו ובישלו כך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהתבשיל מותר בדיעבד, אפילו אין ששים לבטל הקליפה שנאסרה מפני שרק לכתחילה הצריכו לקלוף כשאפשר אבל לאסור יותר מכדי קליפה ע\"י שנתבשל עימו לא אמרו להחמיר בכדי קליפה ומכל מקום את הקליפה עצמה צריך להסיר אחר הבישול – נוב\"י סימן כ'. והקשו בש\"ך ובט\"ז על הרמ\"א דקליפה אוסרת אף בדיעבד התבשיל כמו במולח איסור והיתר ביחד ותירץ הרעק\"א בשם המג\"א דלא היקל הרמ\"א בכל הקליפות אלא דוקא בקליפה זו של חם לתוך צונן שהיא חומרא בעלמא היינו חששא דרבנן אבל בשאר קליפות האסורות מדינא אוסר התבשיל אף בדיעבד, והש\"ך תירץ דהרמ\"א מיקל רק היכא דהקליפה עצמה לא קיימת עוד כגון שנימוחה חתיכת בשר לתוך התבשיל אבל היכא שהקליפה קיימת אוסר התבשיל. ולדינא הט\"ז אוסר התבשיל בכל ענין דלא כדעת הרמ\"א, ובחכ\"א מיקל במקום הפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מדוע החלב מותר ללא קליפה לשו\"ע? ומהי דעת הרמ\"א?",
            "answer": "כתב הש\"ך כיון דאי אפשר לקלוף – בדבר לח את הנאסר לא רצו לאסור את כל החלב מפני הקליפה המעורבת בחלב, וביד יהודה כתב דטעם מועט כזה שמתפשט רק עד כדי קליפה ודאי בטל בששים בחלב, וגם לא שייך לומר חנ\"נ כיון שטעם הבשר מתערב תיכף בחלב, והרמ\"א מודה לשו\"ע, אמנם בט\"ז העלה להחמיר בזה כדעת הריב\"א בתוס' אלא אם כן יש ששים כנגד הקליפה, ובחכ\"א מיקל במקום הפסד מרובה, והפרמ\"ג מחמיר בכל גוונא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. בשר רותח וגבינה צוננת שהונחו זה אצל זה?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א בסימן ק\"ה סעיף ג' בעינן קליפה בשניהם. והט\"ז והש\"ך בשם המהרש\"ל כתבו דרק החם סגי ליה בקליפה והצונן נאסר כולו דהחם מבליע טעמו בכל הצונן. והחכ\"א פסק להחמיר במקום שאין הפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. נפל חלב צונן לבשר צונן או איפכא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמדיח הבשר ומותר והטעם דאין בליעה בצונן רק חיישינן שנדבק מהחלב על הבשר ולכן צריך להדיחו ע\"י שפשוף וכנ\"ל בסעיף א'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. נפל איסור גוש צונן לתוך היתר לח צונן?",
            "answer": "כתב הש\"ך דדעת האו\"ה דלא סגי בהדחה וצריך קליפה מפני שהאיסור נבלע בו קצת, ובבשר וחלב מקילים טפי דליכא חששא דאורייתא דדוקא דרך בישול אסרה תורה. והש\"ך והפרמ\"ג והחכ\"א נקטו דאין לחלק בין בב\"ח לשאר איסורים ובכולם סגי בהדחה והכי נקטינן. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו דין מליח כרותח?",
            "answer": "כמו שחום הרתיחה גורם להפליט והבליע כך גורמת המליחה להפליט ולהבליע ובתנאי שהמאכל אינו נאכל מחמת מלחו ובפחות מזה הוי כצונן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה נחשב לאינו נאכל מחמת מלחו?",
            "answer": "כתב השו\"ע כעין המליחה שמולחים הבשר להוציא דמו ושיעורו תלוי באומד הדעת בכמה מלח מתקלקל טעם הבשר עד שאינו ראוי כל כך לאכילה – רש\"י פסחים דף ע\"ו ע\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כמה זמן צריך לשהות המלח בתבשיל כדי שיחשב כרותח?",
            "answer": "איתא בסימן ס\"ט ס\"ו דשיעור המליחה לקדירה הוא 18 דקות – כדי הילוך מיל וכן פסק השו\"ע כאן, והש\"ך השיג על מרן כיון דזה דעת יחיד ודעת רוב הראשונים דנחשב תיכף כרותח כשמלחו אותו בשיעור מלח שיעשה אותו אינו נאכל מחמת מלחו כשישהה שיעור מיל, והכי נקטינן לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מלחו את התבשיל בשיעור דהוי כרותח ואח\"כ הדיחו אותו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הודח שוב אינו חשיב כרותח כיון שהעבירו את המלח מעליו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. במאי חולק הרמ\"א על השו\"ע במליח כרותח?",
            "answer": "לדעת הש\"ך הרמ\"א פליג בתרתי על השו\"ע: א. לרמ\"א הוי כרותח תיכף ב. לאחר שהוי מיל לא הוי כרותח לרמ\"א, ולדעת היד יהודה מודה השו\"ע דהוי כרותח תיכף כשנמלח בשיעור הראוי, ופליגי רק אחר שיהוי מיל לרמ\"א שוב לא הוי כרותח ולמרן הוי כרותח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. באיזה מקרה ניתן להקל כדעת הרמ\"א?",
            "answer": "בשהה מיל כתב הרמ\"א דבעינן תרתי צורך גדול והוא לצורך מצוה היינו הפסד מרובה לצורך סעודת מצוה ואז סומכין להקל. ולדינא אין להקל הש\"ך, והפר\"ח, והחכ\"א, והחוו\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נמלח הבשר רק מצד אחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחשיב כרותח אם נמלח כשיעור, ואם לא נמלח כשיעור אפילו נמלח משני צדדיו חשיב כצונן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע מחמירים במליחת צלי דחשיב כרותח כשאין הפסד מרובה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאנו לא בקיאים לשער בכמה מלח אינו נאכל מחמת מלחו ולכן מחמירים אף במליחה קצת כמו שהמנהג בצלי – רמ\"א – סימן ע\"ו ס\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם אמרינן תרי אין אנו בקיאים?",
            "answer": "לקמן מבואר ברמ\"א דאנו לא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן והיה מקום להחמיר בצלי כחוש להחשיבו כשמן ורותח ואמר רעק\"א דתרי אין אנו בקיאים לא אמרינן ולכן במליחת צלי כחוש סגי בקליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מליח כעין מליח דבעי ליה לארחא – מה דינו?",
            "answer": "הוי כרותח מרוב מליחותו אף לאחר שהודח, ורק לאחר שרייה והדחה נחשב שוב לצונן – שו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כמה אוסר המליח כרותח?",
            "answer": "השו\"ע פסק דאוסר כדי קליפה דלא כדעת הרמב\"ם והרמב\"ן דסוברים דאוסר בכולו ודלא כדעת הרא\"ה דסובר דאוסר כדי נטילה שהוא עובי אצבע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם יש חילוק בין תתאה לעילאה במליח כרותח?",
            "answer": "כתב מרן דאין חילוק ולעולם המליח מבליע בתפל, ואין בכוחו להפוך את התפל למליח, והש\"ך הקשה סתירה בדעת מרן דבסימן ע' סעיף ד' פסק דיש חילוק בין עילאה לתתאה לענין מליחה וכן בסימן ק\"ה סעיף י\"א, ותירץ דדוקא לענין לאסור כולו כגון בדבר שמן יש חילוק דאינו אוסר אלא כדי קליפה אם האיסור עילאה אבל לענין קליפה כגון באיסור כחוש אפילו אם האיסור הוא עילאה אוסר כדי קליפה. ולדעת הרמ\"א שם בסימן ק\"ה אין חילוק בין עילאה לתתאה במליח. ואוסר כולו לדידן דלא בקיאים ופסק בחכ\"א שבספק טריפה וגם יש עוד צדדים להקל יש לסמוך בהפסד מרובה וסעודת מצוה להקל דאף במליחה אמרינן תתאה גבר ואם האיסור המלוח למעלה מותר ע\"י קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. בשר וגבינה מלוחים ולחים שנגעו זה בזה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לקלוף שניהם, ולא אמרינן כמו בדם דאיידי דטריד לפלוט לא בלעי, וכן לא אמרינן כבולעו כך פולטו כמו בדם ולכן נשאר מפליטת הגבינה בבשר, ומפליטת הבשר בגבינה – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. היתר מלוח מכל צדדיו הנוגע באיסור תפל?",
            "answer": "לדעת השו\"ע המלוח אינו בולע מן התפל ולכן מותר, ויש לשאול הרי התפל נוגע במלח ומדוע לא ייחשב כמלוח כיון שנוגע במלח? ויש לומר שאותו מעט אין בכוחו להפוך את התפל לרותח, ואפילו נאמר שגורם שיפליט ציר מועט הרי כל שטרוד לפלוט פליטה מרובה אינו בולע אותו ציר מועט – לבוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מהי דעת הרמ\"א בתפל ומליח הנוגעים זה בזה?",
            "answer": "הרמ\"א בסימן ק\"ה סעיף י' פסק להחמיר כדעת הר\"ן דנוגעים זה בזה נאסר ההיתר אפילו שהאיסור תפל מפני שההיתר המלוח הופך את האיסור למלוח. ובהפסד מרובה יש להקל – ש\"ך, ולדעת רעק\"א אף בהפסד כלשהו יש להקל. ולדעת השו\"ע המליח צריך הדחה והתפל צריך קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. מדוע מחמיר הרמ\"א בכל מליחה להצריך ששים?",
            "answer": "אנו לא בקיאים בין כחוש לשמן ולקמן מבואר שאיסור שמן מפעפע בכולו לכן מחמיר הרמ\"א לאסור בכל מליח כרותח דאוסר כולו וצריך ששים כנגדו ואפילו כשיש ששים מכל מקום הקליפה אסורה ואפילו באיסור שידוע לנו שהוא שמן – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. נפל חלב תפל על בשר מלוח ולח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא בגוש טהור מלוח, וטמא תפל שרי, אבל במקרה שנפל חלב תפל על בשר מלוח נאסר גם הבשר כיון שהחלב נבלע בתוך הבשר מחמת רתיחת המלח ולא בעינן שהמליח יפליט מתוך התפל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. נפל בשר תפל לתוך חלב מלוח?",
            "answer": "הבשר נאסר מן החלב וגבי החלב דעת הגהות מרדכי דמותר כדין איסור תפל והיתר מלוח, והסמ\"ג אוסר החלב מפני שהוא צלול נאסר מן התפל האסור. וביאר הפרמ\"ג דבכל תפל ומלוח אפילו שניהם דברים גושיים גורם המלוח קצת פליטה מן התפל אלא שאותו דבר מועט אינו נבלע בהיתר דכיון שההיתר המלוח טרוד בפליטה מרובה לא בלע הדבר המועט, וכל זה שייך דוקא בהיתר גוש אבל בהיתר צלול כגון חלב ממילא מתערבת אותה פליטה מועטת בתוכו ואוסרתו. והפמ\"ג והחוו\"ד פסקו לאיסור, ובחכ\"א לא הכריע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. נפל חלב תפל על בשר מלוח ויבש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכיון שנתייבש אינו בולע מהדבר הלח שאצלו, וכתב הפר\"ח לבאר דבריו כיון שפלט המלח כל הציר והלחלוחית שבבשר מוכיח שפסק כח המלח, אי נמי אפילו לא נפלט כל הציר עצם זה שנתייבש ולא הפליט כל צירו מוכיח שפסק כח המלח בחתיכה זו ולא הוי כרותח למרות שהחלב מלחלחו שוב בנפילתו עליו. והכי נקטינן – פרמ\"ג, חכ\"א, וצריך להדיח הבשר, והחלב מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. נפל חלב מלוח על בשר מלוח ויבש?",
            "answer": "כתבו הפמ\"ג והחוו\"ד דאם החלב מלוח נאסר הבשר היבש דלא גרע מכל בשר תפל שלא נמלח כלל דנאסר מן החלב המלוח. וכן יאסר החלב – רעק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. בשר וגבינה מלוחים ויבשים הנוגעים זה בזה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דסגי בהדחה, ואם לא היו מלוחים ויבשים אפילו הדחה לא בעי כדלעיל בסעיף א'. ואם נתלחלחו שוב במים די להם בהדחה – בד\"ש, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. מהי החומרא בציר היוצא מן הבשר המלוח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמחמירין בציר דהוי כרותח אפילו נמלח במעט מלח כמו שנוהגים במליחת צלי, וקשה הרי הרמ\"א השמיע לנו לעיל שאף בבשר מחמירים הכי? וי\"ל דשם הקל הרמ\"א בהפסד מרובה וכאן בציר אין להקל אף במקום הפסד מרובה, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. ציר מלוח שנפל על כלי מתכת?",
            "answer": "אפילו שהבשר עצמו לא נחשב כרותח במקום הפסד מרובה, דהרי נאכל מחמת מלחו הציר אוסר את הכלי כדי קליפה וצריך להגעיל את הכלי ולא מהני להגעיל ע\"י עירוי אע\"פ שעירוי מבשל כדי קליפה מפני דרק לחומרא אמרינן הכי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. ציר מליח שנפל על כלי חרס?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך שבירה ולא מהני לו הגעלה אף במה שנבלע בו ע\"י מליחה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. ציר מלוח שנפל על כלי עץ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דקולף מקומו ושאר הכלי מותר, דדוקא באוכלים מחמירים לאסור בכולו דלא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן אבל בכלי אף האיסור השמן אינו מבליע יותר מכדי קליפה מפני קשיות הכלי ולא דמי למאכל שהוא רך, ואם שהה בשיעור כבישה היינו כדי שיניחנו על האש וירתיח כי זהו דין ציר בכבוש ואז הוי כמבושל ומבליע בכל הכלי – דרישה סימן ס\"ט סקי\"ב, והפרמ\"ג סובר דרק בשהה מעת לעת מבליע בכל הכלי ובפחות מזה רק כדי קליפה, ובהפסד מרובה אפשר להקל – חכ\"א כלל נ\"ז דין י'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. ציר מליח שנפל על כלי זכוכית?",
            "answer": "הרשב\"א סובר דכלי זכוכית אינם בולעים אפילו ע\"י האש מפני קשיותם וחלקותם ולכן לא בעי שום הכשר, ותרוה\"ד סובר דבולעים ואין מועיל להו הגעלה, ושיבולי הלקט הוא דיעה ממוצעת הסוברת שבולעים וניתן להכשיר בהגעלה ולדינא צריך לשאול מורה הוראה. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה מליח כרותח אוסר יותר מכדי קליפה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם חתיכה אחת שמינה למשל בשר שמן שנגע בגבינה כחושה ושניהם מלוחים, הבשר השמן אוסר את כל הגבינה מפני שמפעפע ומתפשט בכל הגבינה, וגם מפטם את הגבינה הכחושה והיא חוזרת ואוסרת את כל הבשר השמן ושניהם אסורים בכולו. ולרמ\"א דאין בקיאים להבחין בין כחוש לשמן בין כך מחמירים דמתפשט בכולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בשר מלוח כחוש וגבינה שמנה ותפלה?",
            "answer": "לעיל בסעיף ה' למדנו דרק הגבינה נאסרת ולא הבשר, וכתב הש\"ך סימן ק\"ה סקכ\"ח דכיון שהגבינה השמנה אינה מלוחה אין לה כח לפטם את הבשר הכחוש ולכן הבשר אוסר רק כדי קליפה מן הגבינה, והב\"י שם סובר שהגבינה מפטמת את הבשר וזה אוסר את כל הגבינה. ולדינא לדידן דמחמירים אף בכחושים אין נפק\"מ מהאי פלוגתא. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. צלי רותח שנפל למליח הנאכל מחמת מלחו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך הבשר קליפה ואפילו החלב שנפל לתוכו הצלי לא היה מלוח היה הדין כן מפני שהוא תתאה צונן ואוסר כדי קליפה וכתב השו\"ע דמליח הנאכל מחמת מלחו שוה ללא מליח כלל בדין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. צלי רותח שיש בו בקעים או מתובל בתבלין שנפל לחלב?",
            "answer": "כיון שיש בו בקעים מתפשט החלב בכולו וכן התבלין מרכך אותו ולכן נבלע החלב בכולו – שו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. צלי רותח שיש בו בקעים שנפל לגבינה?",
            "answer": "נאסר מן הצלי רק כדי קליפה שאין טעם הגבינה מתפשט בכל הצלי אע\"פ שיש בו בקעים – יד יהודה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. צלי רותח שיש בו בקעים ונפל לחלב – ויש ששים בצלי נגד החלב?",
            "answer": "כתבו החוו\"ד, והחת\"ס סימן פ\"ב, והפר\"ח דלא מהני לבטל החלב מפני שהבליעה מחמת הבקעים איננה שוה ולא שייך להתירו בששים. והיד יהודה והב\"מ כתבו דמהני שפיר אף בזה ששים, וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם התבלין שבצלי צריך שלא יהא נאכל מחמת ריבוי התבלין?",
            "answer": "כתב החכ\"א בשם דמשק אליעזר וכן העתיק החוו\"ד דבעינן שיהא מתובל כל כך עד שאינו נאכל מחמת ריבוי התבלין ובפחות מזה אין הצלי בולע מחמתו. והיד יהודה סובר דאפילו נאכל בתיבולו גורם שהצלי יבלע בכולו, וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם שומים ובצלים דינם כתבלין?",
            "answer": "כתב החוו\"ד שדינם כתבלין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. בשר אפוי או מבושל האם שוה דינו לצלי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דה\"ה אפוי ומבושל, והטעם בזה שאפוי ומבושל מרככים הבשר כמו הצלי, וי\"א דלא שייך אפיה בבשר אלא בפת ונעשה הפת חלבי כשנפל לתוך החלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהי חומרת הרמ\"א בצוננים דדינא הכי?",
            "answer": "כתב הש\"ך דצלי צונן שנפל לחלב בעי קליפה ואם יש בו בקעים או שהוא מתובל נאסר כולו, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מתי לא מחמירים לדעת הרמ\"א בצלי צונן?",
            "answer": "כתב הט\"ז שאף במקום הפסד מרובה שדעת הרמ\"א להקל הני מילי כשאין החלב מלוח כלל אבל אם מלוח אפילו מליחה מועטת כמליחה לצלי אז מחמירים אפילו בהפסד מרובה לאסור הצלי כולו אם יש בו בקעים או תבלין, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם החלב נאסר מן הצלי הצונן לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "כתב הש\"ך דהחלב לא נאסר מן הצלי הצונן אפילו יש בו בקעים ומתובל שאין התיבול מועיל אלא להבליע לתוך הבשר אבל לא להפליט ממנו לתוך החלב. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בשר בחלב נאסר ע\"י מליחה וכבישה אף בהנאה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסר רק באכילה דמן התורה אינו נאסר בב\"ח אלא בדרך בישול כמו שנפסק בריש סימן פ\"ז ולכן מדרבנן נאסר ע\"י מליחה וכבישה רק באכילה, ולכתחילה אין לערב בשר וחלב ע\"י מליחה או כבישה על מנת למוכרו לנוכרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בישל הבשר אחר שנמלח או נכבש בחלב?",
            "answer": "עבר על איסור תורה ומעתה נאסר אף בהנאה – רעק\"א. "
          }
        ]
      },
      "צב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כזית בשר שנפל לתוך יורה של חלב רותח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם קדם וסילק הבשר קודם שתפלוט החלב שבלעה דהיינו קודם שהחלב ינוח מרתיחתו נותנים לנוכרי לטעום ואפילו בפחות מששים מותר אם אומר שאין טעם בשר בקדירה, ואם לאו בעינן ס'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ידוע שיש ששים האם בעינן טעימת נוכרי?",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן צ\"ח סק\"ד דאפילו יש ששים בעינן לברר ע\"י נוכרי אא\"כ לא נמצא נוכרי סמכינן על ס'. והגר\"א כתב שם סק\"ז דכל שיש ששים לא בעינן טעימת נוכרי, ולדידן האידנא דלא סמכינן על טעימת נוכרי אין נפק\"מ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם נתיר את הכזית בשר שנפל לחלב ע\"י טעימת הנוכרי?",
            "answer": "כתב הפרמ\"ג כיון שהוא רק כזית בשר ונפל ליורה גדולה אמרינן דהנוכרי משקר באומרו שאין טעם חלב בבשר ולא סמכינן עליו בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע מהני להוציא הכזית בשר מן היורה כל זמן שרותחת?",
            "answer": "אם טעם הגוי את החלב ואמר שאין טעם בשר בחלב - מותר מפני שכל זמן שהיורה רותחת אין הבשר פולט מה שבלע עתה, ומהאי טעמא בעינן נמי שהיורה כבר היתה רותחת כשנפל הבשר לתוכה דאם עדיין לא היתה רותחת בעינן ששים ולא מהני טעימת הנוכרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מדוע לא מהני טעימת הנוכרי כשלא הספיק להוציא הבשר ונח היורה מרתיחתה?",
            "answer": "כיון שהכזית בשר בלע מן החלב ואסר אותו כנבלה, ואח\"כ כשנחה היורה מרתיחתה ועדיין לא סילק הבשר שוב פולט את מה שבלע היינו חלב נבלה לתוך חלב ההיתר והוי מין במינו ולא מהני טעימה ובעינן ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מקצת מן הבשר נכנס לתוך החלב ומקצתו נשאר מחוץ לחלב?",
            "answer": "אפילו שהבשר הוא מחוץ לאויר הקדירה בכל זאת בעינן ששים כנגד כולו מפני שפליטתו יוצאת מכל החתיכה לתוך החלב דתתאה גבר אפילו חלק ממנה צונן - בינת אדם אות מ\"ד. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נפל טיפת חלב קר לתוך קדירת בשר: א. צוננת ב. חמה?",
            "answer": "בקדירה צוננת אין לחוש שנבלע חלב לתוך חתיכת הבשר ודי בהדחת הבשר, ואפילו תחתיתה של הקדירה חמה והבשר קר הוי צונן וסגי בהדחה - חוו\"ד. ומיירי בקדירה חמה, והחלב מתפשט בחתיכה אחת בלבד ולכן מהני טעימת הנוכרי לשו\"ע או ששים לרמ\"א, ולקמן יבואר מדוע לא מתפשט החלב לשאר הקדירה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא מתפשט החלב בכל החתיכות שבקדירה?",
            "answer": "לדעת התוס' חולין דף צ\"ו ע\"ב מדובר על חתיכה הנמצאת כולה מחוץ לרוטב ולכן אין החלב מתפשט מחוץ לחתיכה ללא רוטב, אבל אם משוקעת אפילו קצת ברוטב אז מתפשט החלב בכל הקדירה ואם יש ששים כנגדו לא יאסור החלב אף את החתיכה עצמה שנפל עליה דכל שסופו להתפשט בכל הקדירה לא אמרינן ביה חנ\"נ, וזוהי דעת רוב הראשונים - ש\"ך. ולדעת רש\"י אפילו מונחת מקצתה ברוטב אמרינן חנ\"נ אם אין בה ששים כנגד החלב ורק במונחת כולה ברוטב אמרינן דמתפשט החלב בכל הקדירה ואם יש ששים הכל מותר, וכתב החכ\"א דיש להחמיר כדיעה זו זולת במקום הפסד מרובה דיש לסמוך על דיעה ראשונה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע החלב אוסר את כל החתיכה שמחוץ לרוטב מאי שנא מסימן ק\"ה סעיף ד' דאוסר רק כדי נטילה?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דהחלב הוי איסור שמן כי יש בו שמנונית של חמאה ובאיסור שמן קיימלן שאוסר בכולו, וצריך לומר דלא הוי שמן לגמרי שיהא מפעפע מחתיכה לחתיכה - הגר\"א סימן ק\"ה סקמ\"ב, ועוד תירץ הש\"ך דהלחלוחית וההבל שבקדירה מועילים שהחלב יתפשט בכל החתיכה, ואיכא בין שני התירוצים כשנפל על החתיכה גוש חלבי שלא נמס לתירוץ הראשון תאסור את כל החתיכה כדבר שמן המפעפע בכל החתיכה, ולתירוץ השני יאסור רק כדי נטילה בלבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. יש ששים בחתיכת הבשר כנגד טיפת חלב?",
            "answer": "החתיכה מותרת ולא מצריכים כדי נטילה במקום נפילת החלב כמר לקמן בסימן ק\"ה סעיף ה' בדבר שמן המפעפע שיש ס' כנגדו ואפילו הכי מצריכים כדי נטילה במקום המגע מהחשש שנותן שם יותר טעם משאר החתיכה אבל בטיפת חלב לא חישינן דודאי התפשטה בשוה בכל החתיכה מפני הבל הקדירה -רעק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. יש בחתיכת הבשר מטעימת החלב ולא ניער ולא כיסה הקדירה?",
            "answer": "לדעת נקוה\"כ אם לא ניער ולא כיסה מודה השו\"ע דלא נאסרת שאר הקדירה ואפילו מקצתה ברוטב לדעת רש\"י, והשו\"ע כדעת ר\"י דאינה נוגעת ברוטב, והט\"ז למד בדעת השו\"ע דסובר כרש\"י ואף בלא ניעור וכיסוי הקדירה החתיכה אוסרת את כל הקדירה בדליכא ס' כנגדה, מפני שהיא נאסרת בשלבים בתחילה נאסר החלק שמחוץ לרוטב וכיון שהוא דבוק לשאר החתיכה ממהר להבליע בו ואוסר את כל החתיכה והיא נעשית נבילה ואוסרת את שאר הקדירה ע\"י הרוטב, והרמ\"א בסמוך פוסק כדעת נקוה\"כ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ניער וכיסה בתחילה כשנפלה טיפת חלב על החתיכה?",
            "answer": "כל הקדירה מצטרפת לבטל את החלב וכתב הש\"ך בדעת השו\"ע דצריך לנער מתחילה ועד סוף בדוקא אחרת לא מצרפים את מה שבקדירה לביטול, והט\"ז למד בדעת השו\"ע דלא מעכב ניעור מתחילה ועד סוף וכל שניער וכיסה בתחילה מהני לצרף כל הקדירה לבטל החלב, וכן דעת הרמ\"א, וכן דעת הש\"ך לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מדוע החתיכה לא נעשית חנ\"נ בזמן שבין נפילה לניעור?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סימן ק\"ה ס\"ק ח' שהבליעה אינה מידית אלא שוהה מעט עד שנבלע, והפרמ\"ג סימן ס\"ח ס\"ק ט' חולק ולדעתו הבליעה מידית בלא שום שהיה אמנם אין החתיכה נעשית נבילה מיד מפני שהתפשטות החלב לתוך החתיכה שוהה מעט זמן ואם ניער תוך הזמן הזה לא נעשה חנ\"נ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כמה זמן צריך לנער הקדירה כדי שהחתיכה לא תיעשה נבלה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דכל זמן שהחלב בעין מקום נפילתו צריך לנער עד שיכלה כל החלב שבעין דחיישינן שהחתיכה תצוף למעלה חוץ לרוטב ותיאסר החתיכה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מדוע מצריך הרמ\"א ששים כשלא ניער כלל?",
            "answer": "מספקא לרמ\"א במקרה והחתיכה מקצתה ברוטב כמאן הלכתא דלדעת ר\"י החלב מתפשט בכל הקדירה ואם יש ס' אף החתיכה עצמה מותרת ולרש\"י לא מתפשט בקדירה לכן החמיר הרמ\"א להצריך ס' בקדירה להתירה וכן לאסור החתיכה עצמה כשיש ס' בקדירה לחשוש לדעת רש\"י - ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מדוע צריך ניעור כשנפלה טיפת החלב לתוך המרק?",
            "answer": "הרי המרק מערבב את החלב אף בלא ניעור וכתב הש\"ך דמיירי שלא ידוע היכן נפלה טיפת החלב אם על אחת החתיכות אם לתוך המרק ומחמת הספק צריך ניעור ולא תלינן לומר שנפל למרק ולא ניבעי ניעור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. שהה קצת ואכ\"כ ניער?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמהני הניעור אח\"כ במקרה ולא ידוע היכן נפלה טיפת החלב אי במרק אי בחתיכה ולא אמרינן חנ\"נ וכדלקמן סימן קי\"א סעיף ז' שאם היו ב' קדירות של היתר ונפל איסור לאחת מהן ואין ידוע לאיזו נפל ואין באף אחת מהן כדי לבטל האיסור אבל בשתיהן יש כדי לבטלו מצטרפות שתיהן לבטלו והכא נמי מצטרפת כל הקדירה לבטל החלב כיון שכולה בכלל הספק, והרמ\"א חולק, ואם שהה קצת ולא ניער מיד נעשית החתיכה שנפל עליה החלב נבילה דאינו דומה לסימן קי\"א דהתם מיירי במין במינו דליכא למיקם אטעמא ושפיר נכנס הכל בכלל הספק אבל הכא ניתן לברר ע\"י נוכרי היכן נפל החלב ולא חשיב שהכל נכנס בכלל הספק, ובעינן ס' בכל חתיכה וחתיכה כדי להתיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מדוע מותר לכתחילה לנער הקדירה הרי אין מבטלין איסור לכתחילה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאין בזה אלא ספק ביטול איסור שהרי ספק אם יש טעם בחתיכה דאולי נפלה למרק ונתבטלה, ויש להקל בספק ביטול איסורים, וכמו כל ספק דרבנן ולקולא. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתיכת בשר שנאסרה - א. מבליעת חלב ב. מבליעת חמאה - ונגעה בחתיכה חמה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דחתיכה שבלעה חלב אינה אוסרת האחרת בלא רוטב דלענין זה חלב מקרי כחוש אבל בבלעה חמאה שהיא דבר שמן יוצא האיסור הבלוע ומפעפע מחתיכה לחתיכה אף בלא רוטב ובעינן ס' כנגד זו שבלעה חמאה - פרי תואר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חתיכת בשר שבלעה חלב ונפלה לקדירה שיש בה ס' כנגדה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם מכירה צריך להשליך אותה ושאר הקדירה מותר, ואם אינו מכירה הרוטב מותר וכל החתיכות אסורות אם הם חתה\"ל דאינה בטלה אפילו באלף ויש להסתפק בכל אחת ואחת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע לא מצריכים ס' ברוטב כנגד כל החתיכות?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג דביבש דיבש לא אמרינן חנ\"נ. ואף החתיכות מצטרפות לרוטב לבטל את"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין שאר החתיכות בתערובת שאינן ראויות להתכבד?",
            "answer": "כתב בפרמ\"ג דרק אותן חתיכות שראויות להתכבד אסורות מחמת הספק דאלו שלא ראויות להתכבד ניכרות שהם לא מן האיסור ויכול להוציא אותן ולאוכלן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתיכה שבלעה חלב ונאסרה ונתערבה יבש ביבש עם שתי חתיכות היתר?",
            "answer": "כתב בש\"ד ס\"ק ט\"ז דבטל ברוב ובתנאי שיש ס' בכל החתיכות יחד כנגד החלב דחיישינן שמא יבשל את שלשתם יחד והחלב יתן טעם בכולם ויאסרו, אמנם במקרה שלנו שנתבשלה פעם שניה ליכא למיחש שנשאר טעם הבליעה בחתיכה ובטל אפילו דליכא ששים בחתיכות כנגד החלב – רעק\"א ריש סימן ק\"ו. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי אמרינן חנ\"נ לשו\"ע? ולרמ\"א?",
            "answer": "לשו\"ע אמרינן חנ\"נ רק בבשר וחלב דכל אחד הוא מין היתר והתורה אסרה את התערובת שלהם ע\"י בישול ונעשה חפצא של איסור, אבל שאר איסור שנבלע בהיתר אין טעם לומר שההיתר יעשה איסור, והרמ\"א מחמיר אף בשאר איסורים דנעשה חנ\"נ וכתב הר\"ן דהחמירו בזה חכמים כדי שלא יבואו לטעות בב\"ח ויאמרו שלא נעשה חנ\"נ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נימוח האיסור בתוך ההיתר?",
            "answer": "כתב הפרי תואר דאפילו הכי לא אמרינן חנ\"נ לדעת מרן אמנם בנימוח מעט היתר ברוב איסור יש לצדד דלכו\"ע נעשה נבילה דבטל ההיתר ברוב איסור – דרכ\"ת ס\"ק ל\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בסימן ק\"ו סעיף א' פסק השו\"ע דהחתיכה עצמה אסורה כשנתבטלה בס' וכאן פסק דמותרת?",
            "answer": "דין זה שנוי במחלוקת, הטור דמתיר החתיכה והרשב\"א דאוסר החתיכה מפני שאין האיסור נפלט ממנה לגמרי אחר שכבר נאסר, ולדינא דעת רוב הפוסקים דהחתיכה עצמה אסורה – וכפסק השו\"ע שם, והכו\"פ מחלק בין תערובת מב\"מ הכא והתם בסימן ק\"ו מיירי בתערובת מבשא\"מ ולכן אוסרים את החתיכה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חתיכת בשר שנעשתה נבלה בב\"ח ונתבשלה עם ירקות?",
            "answer": "כתב החוו\"ד כאן, והש\"ד בסימן צ\"ד ס\"ק כ\"ב דהירק הוי חנ\"נ מדרבנן כמו שאר איסורים דמאי נפקא מינא לירק אי בלע איסור או בשר בחלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים באיסור דרבנן?",
            "answer": "לדעת הפר\"ח וערוה\"ש דין חנ\"נ בשאר איסורים הוא רק באיסור תורה שנבלע בהיתר, ואפילו בב\"ח מדרבנן כגון שכבשו בשר בחלב, לא אמרינן חנ\"נ. אמנם הש\"ך והט\"ז והפרמ\"ג והיד יהודה דעתם דאף איסורים מדרבנן אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים. ויש להחמיר כדבריהם – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם באיסור פת עכו\"ם ובישולי עכו\"ם אמרינן חנ\"נ?",
            "answer": "כתב הפרמ\"ג דמסתבר דלא אמרינן בהו חנ\"נ דזיל בתר טעמא וכיון שביטולן ברוב ולא בשישים לא דמי לבשר בחלב ולא גזרינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם יתכן דנעשה חנ\"נ כשנתבשלו כל החתיכות יחד עם האיסור ויש ס' כנגד האיסור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבאיסור דבוק בחתיכת היתר בקדירה נעשית אותה חתיכה נבילה ובעינן ס' כנגד כל החתיכה ויש בזה שני טעמים:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם באיסור דרבנן אמרינן דנעשה נבלה כשדבוק להיתר?",
            "answer": "תלוי בשני הטעמים דלעיל, לדעת הלבוש והש\"ך דממהר לבלוע אין חילוק בין איסור דרבנן לאיסור דאורייתא ובשניהם אמרינן חנ\"נ, אמנם לטעם הט\"ז רק באיסור דאורייתא שייך לומר חנ\"נ מפני שאנו מסופקים לגבי הדבוק אם יצא מן הקדירה או שנשאר בסוף העירוי, ובדרבנן הוי ספק דרבנן לקולא ורק בדאורייתא יש להחמיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. שרץ הנמצא בראש הדג בתוך הקדירה ?",
            "answer": "אמרינן חנ\"נ רק לטעם הט\"ז מפני שזהו איסור תורה וחיישינן שמא יצא פעם אחת מחוץ לקדירה תוך כדי הבישול ונעשה חנ\"נ, אבל לטעם הלבוש לא הוי חנ\"נ מפני שאינו דבוק ממש ורוטב הקדירה מקיפו לשרץ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. חתיכה הנמצאת במקצתה ברוטב ונפל עליה איסור האם אמרינן חנ\"נ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אמרינן בזה חנ\"נ בשאר איסורים אם יש ששים בקדירה כנגד האיסור, ואמנם החתיכה נשארת אסורה, ובב\"ח מחמיר הרמ\"א לאסור אף את שאר החתיכות אם אין ששים כנגד כל החתיכה, ומיירי שניער את הקדירה, דבלי ניעור – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם בבשר בחלב דרבנן ומקצתה ברוטב אמרינן חנ\"נ לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "כתב רעק\"א דאמרינן חנ\"נ אפילו בבשר בחלב דרבנן והפרמ\"ג מסתפק בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. נתערב איסור לח בהיתר לח האם אמרינן חנ\"נ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבהפסד מרובה מקילין דלא נעשה חנ\"נ אמנם בלא זה אמרינן חנ\"נ אף בלח בלח. ומדוע לא נעשה חנ\"נ כתב הראב\"ד דרק החתיכה שבלעה איסור אמרינן חנ\"נ כיון שהאיסור נשאר בה משנתן בה טעם ואפילו כשמבשלה שוב עם עוד הרבה חתיכות, אבל לח בלח כשמתערב שוב בתערובת שניה מתפשט האיסור בשוה בכל התערובת החדשה ואינו נותן טעם בהיתר הראשון יותר משאר התערובת. והאו\"ז כתב דבלח בלח אינו ענין של בליעה אלא של תערובת גרידא ובענין זה לא נעשה נבילה, והר\"ן כתב דרק בדרך בישול אמרינן חנ\"נ ולא צונן בצונן דומיא דבשר וחלב שאסורים מן התורה רק בדרך בישול. וכתב הפמ\"ג דלפי כל הטעמים נימא חנ\"נ בבישול לח בלח אמנם בהפסד מרובה מקילין כדעת הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. בישל נבלה במים שאין בהם ס' ושפך הכל לתבשיל שני?",
            "answer": "בהפסד מרובה לא נעשו המים לנבילה מן הפליטה של הנבילה, ובעינן ס' כנגד האיסור ולא כנגד המים - ש\"ד סימן צ\"ט ס\"ק י\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. בישל מים בקדירה שבלעה איסור?",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן ק\"ג סק\"כ דהוי תערובת לח בלח, ובהפסד מרובה יש להקל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. חתיכה שבלעה איסור ואח\"כ נימוחה האם חשיבא כמשקה?",
            "answer": "כתב בתשובת צ\"צ סימן ס\"ו סק\"ג דחזר דינו להיות כמשקה ולא אמרינן חנ\"נ במקום הפס\"מ, אבל בש\"ד בסימן צ\"ט ס\"ק י\"ג ועוד פוסקים כתבו דמשנעשה נבילה אינה ניתרת ע\"י מיחויה ובעינן ס' כנגד כולה - והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16.האם בבשר בחלב לח בלח אמרינן חנ\"נ?",
            "answer": "כתב ש\"ד סימן צ\"ט ס\"ק י\"ד דהוי חנ\"נ מן התורה כשנתערבו בדרך בישול, ולכן בנשפך ולא ידע אם היה ס' כנגד התערבות הראשונה צריך להחמיר ככל ספק דאורייתא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. האם בבשר בחלב דרבנן אמרינן חנ\"נ לח בלח?",
            "answer": "כתב בש\"ד סימן פ\"ז סק\"ג דצריך להחמיר ואפילו בהפסד גדול וכגון שנתערב ציר בשר עוף בחלב, וכתב בחוו\"ד דאפילו נבלע איסור בב\"ח במים שאין בהם ס' נעשו המים נבילה, ובספק הוי ככל ספק דרבנן ולקולא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. נתערבה חתיכת נבילה עם חתיכת כשירה יבש ביבש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אמרינן חנ\"נ יבש ביבש, ואם נפלה חתיכה שלישית של היתר בטילה הנבילה חד בתרי ואפילו בבשר בחלב לא אמרינן בזה חנ\"נ - ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם יש חילוק בין הפסד גדול להפסד מרובה בדעת הרמ\"א?",
            "answer": "מוכח בחוו\"ד ובפרמ\"ג דאין חילוק ושוים הם, וכן הוא בחזו\"א כלל נ\"א דין כ\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. מלח איסור שמן עם בשר?",
            "answer": "הבשר נאסר בדליכא ס' כנגד האיסור ונעשה נבילה, ובהפס\"מ יש להתיר ולא לומר חנ\"נ ולסמוך על הפוסקים שסוברים דמליחה אינו אוסר יותר מכדי קליפה ואפילו באיסור שמן - ש\"ך. והפרמ\"ג מחמיר בבשר בחלב ואפילו בהפס\"מ, והחכ\"א סומך על הר\"ן ומיקל בהפס\"מ ואפילו בבשר בחלב שלא לומר בו חנ\"נ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. נכבש היתר עם איסור האם אמרינן בזה חנ\"נ?",
            "answer": "כתב במ\"ז סוף סימן ק\"ו דאמרינן בזה חנ\"נ וחמיר ממליחה, ומחמירים אפילו בהפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. כלי הנאסר מבליעת איסור האם אמרינן ביה חנ\"נ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אמרינן בזה חנ\"נ ובעינן ס' רק כנגד האיסור הבלוע, ומדייק הגר\"א דדוקא בכלי לא אמרינן חנ\"נ אבל בבלוע בכלי אמרינן חנ\"נ וכן פסק השו\"ע בסימן צ\"ח סעיף ה'. וגבי כלי חרס פסק שם הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בגוף החרס, ועיין שם דהש\"ך חולק בזה על הרמ\"א, ולדינא נקטינן כוותיה גבי גוף החרס דלא נעשה נבלה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. האם אמרינן חנ\"נ באיסור משהו והיינו יבש שנתערב בו איסור משהו ונתערב בתערובת שניה?",
            "answer": "לדעת הש\"ך בנקוה\"כ רק במין במינו אין איסור משהו אוסר, מפני שנחשב האיסור הבלוע בהיתר כאינו מינו לגבי הנאסר ולכן אינו אוסרו, אבל בחמץ בפסח דאוסר במשהו אף בשאינו מינו יאסור, והסכים עמו המג\"א בסימן תס\"ז ס\"ק י\"ג, והט\"ז סובר דמשהו לא אוסר אפילו בחמץ בפסח, והכי נקטינן ביבש ביבש - מ\"ב שם בשער הציון ס\"ק ס\"ז, ובמקום הפסד מרובה ומניעת שמחת יו\"ט מתיר אף באכילה, והיכא שנתערב לח בלח אמרינן לכו\"ע דמשהו אוסר אף באינו מינו - מ\"ב שם ס\"ק ל\"ז, וכדעת הש\"ך. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. טיפת חלב שנפלה על קדירה שעל האש מבחוץ כנגד התבשיל הבשרי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ס' כנגד הטיפה שמפעפעת לפנים והוי כאילו נפלה בתבשיל. ובספק שלא ראה הטיפה אלא לאחר שנפלה ויש להסתפק שמא נבלע מקצתה בדופן קודם ראייתו יש להחמיר ולאסור התבשיל, ובהפסד מרובה יש להקל - חכ\"א כלל מ\"ה דין ג', והקדירה אסורה - ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם אמרינן בבלוע בכלי דנעשה נבילה בקדירה חדשה?",
            "answer": "כתב החזו\"א סימן י\"ז סק\"ז דאם מבשל תבשיל בשרי בקדירה חדשה או ישנה שאינה בת יומא, לא אמרינן דהבלוע של התבשיל שמתבשל עכשיו יעשה נבלה ע\"י טיפת החלב שנפלה מבחוץ מפני שהבלוע המתבשל עכשיו מקושר עם שאר התבשיל, ורק בבלוע ישן ובן יומו אמרינן חנ\"נ בדופן הכלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נפלה טיפת החלב כנגד הריקן שבקדירה שאצל האש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחיישינן שהטיפה מפעפעת בדופן עד סמוך לתבשיל ונתערבה בבשר הבלוע בו ונעשתה הדופן נבלה דלא היה ס' כנגדה ולכן לא יערה התבשיל כשהוא חם דרך שם שלא יאסר אלא ימתין עד שיצטנן ואז יערה אותו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נפלה טיפת חלב על ידית הכלי כנגד התבשיל?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד שדינו כנפלה על דופן הכלי עצמו דיד הכלי נחשב מעובי הדופן, והיכא שהיד מחוברת לדופן במסמרות כתב במור וקציעה או\"ח סימן תנ\"א דכשני כלים דמו ולא בלעי מהדדי וכן דעת היד יהודה ס\"ק ל\"ו כאן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נפלה טיפת חלב כנגד התבשיל בקדירה שאין החום מגיע ליד סולדת?",
            "answer": "כתבו החוו\"ד כאן, והפרמ\"ג סימן צ\"ד מ\"ז סק\"א דאם אין חום הדופן מגיע ליד סולדת אז אפילו בכלי מתכות אין הטיפה מתפשטת לתוך הדופן והתבשיל מותר אפילו אין ס' כנגד הטיפה ואם הטיפה עצמה צוננת סגי בהדחה, ואם היא רותחת אזי נבלעת כדי קליפה בדופן ואין לו לערות התבשיל דרך שם"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מהני לנקוב הקדירה בתחתית ולהוציא התבשיל דרך שם?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דחיישינן דע\"י הזזה מועטת של הקדירה יגע התבשיל בדופן שנאסר ויאסר כל התבשיל, וכן לא מהני לשפוך התבשיל מצד שני של הקדירה מאותו טעם, ולכן לא יגע בקדירה עד שתצטנן, וזה מעיקר הדין אבל נהגו לאסור התבשיל בזה כמו שיתבאר בסעיף ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם בקדירה חדשה מותר לערות התבשיל כשנפלה הטיפה כנגד הריקן?",
            "answer": "אע\"פ שיש בתבשיל ס' כנגד בטיפה דהרי לא נעשה נבלה כי אין שם שום בליעה קודמת לא יערה התבשיל דרך שם דאין מבטלין איסור לכתחילה – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם הרמ\"א קאי גם על קדירה מחרס דלא נעשית חנ\"נ כשהיא חדשה?",
            "answer": "כתב הש\"ך אע\"פ שהרמ\"א בסימן צ\"ח סעיף ה' פסק דגוף החרס נעשה נבילה כאן מודה דלא נעשה נבילה מפני שהחלב הוא היתר ורק איסור הנבלע בגוף החרס עושהו נבלה מפני שלא מהני הגעלה לכלי חרס. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה טעם מנהג העולם לאסור התבשיל כשנפלה טיפת חלב כנגד הריקן?",
            "answer": "דאפילו להמתין עד שתצטנן לא מהני דיש לחוש שלאחר שפעפעה הטיפה ואסרה את הדופן עלתה רתיחת התבשיל למעלה ונגעה באותו מקצת דופן ואסרה את כל התבשיל דליכא ס' כנגד הדופן – ט\"ז. ובדאיכא ששים פעמים ששים בתבשיל כנגד הטיפה ליכא למיחש למידי – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קדירה שהיתה מכוסה בשעת נפילת הטיפה ונפלה למעלה מן הרוטב?",
            "answer": "כתב הפר\"ח דאם התחיל להרתיח אז הזיעה עולה למעלה והוי כאילו כולה מלאה ברוטב ואין התבשיל נאסר אע\"פ שהטיפה נפלה למעלה מן הרוטב עצמו, ויערה התבשיל מיד בצד השני וכמו שכתב הרמ\"א בסמוך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.נפלה טיפת החלב על הקדירה כנגד האש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאש שורפו ומייבשו ומותר אף בכלי חרס – ערך שי, ובכירות שלנו שהאש היא תחת הקדירה לא מהני, ורק בכירות שבזמניהם מהני בזה בדומה לתנורי אפיית מצות שדופן הקדירה רואה את האש, ולא משנה היכן נפלה הטיפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם צריך לקנח את טיפת החלב שנפלה על הקדירה כנגד האש?",
            "answer": "כתב ביש\"ש פרק ז' סימן ל\"ז דלכתחילה יש לו לקנח את ממשות החלב הנמצא על הדופן ולא משנה היכן נפלה הטיפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. סילקו הקדירה מן האש ועדיין רותחת?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאין הטיפה נשרפת ומתייבשת אפילו נפלה במקום שהיה מקודם כנגד האש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה דין הקדירה כשנפלה טיפת החלב כנגד האש?",
            "answer": "כיון שהאש שורפת את הטיפה ומייבשת אותה כתב הרמ\"א דהקדירה מותרת, אמנם הש\"ך כתב דלכתחילה יגעיל את הקדירה דיש לחוש דלא נשרפה לגמרי ורק בדיעבד כשבישלו בקדירה זו בלא הגעלה התבשיל מותר, וביאר היד יהודה דיש בודאי ס' כנגד המשהו שנבלע בקדירה אך אסור לבטל איסור לכתחילה ובחכ\"א כתב להקל וכדעת הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נפל הרבה חלב על הקדירה שכנגד האש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין להתיר אא\"כ נפל כנגד הרוטב ויש ס', וכמה זה הרבה כתב ביד יהודה ד' טיפות או חצי כף ומיירי שנפלו כולן במקום אחד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה דין הקדירה שנפל עליה הרבה חלב כנגד הרוטב וכנגד האש והיה ס' בתבשיל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהקדירה אסורה דחיישינן שמא נשאר מן הבב\"ח בדופן הקדירה וכשיתבשל שנית תפעפע לתוך התבשיל ויאסר, והט\"ז חולק בזה על הרמ\"א וסובר שמעיקר הדין הקדירה מותרת ורק לכתחילה אין להשתמש בה מפני דנראה כאילו נאסרה ע\"י החלב דלא כו\"ע ידעי דינא, ובדיעבד אם בישלו בה שנית מותר התבשיל ואף בדליכא ס', ולדינא יש להחמיר כדעת הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם כיסוי הקדירה נאסר בנפילת טיפת החלב?",
            "answer": "כשנפלה כנגד הרוטב אז נתבטלה ברוטב ואם לא זזה ממקומה אז לא הגיעה לכיסוי ולכן מותר, וכשנפלה כנגד הריקן אין לחוש שעברה מן הדופן לכיסוי ללא רוטב ומותר. ובמקרה ויש לחלוחית בחיבור שבין הכיסוי לדופן יש לעיין שמא עברה הטיפה לכיסוי ויאסר – ציונים רס\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. קדירה שנאסרה כנ\"ל למרות דהיה ס' כנגד החלב ורגיל להשתמש בה בשפע?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל מ\"ה דין ג' דאם דרכה של קדירה זו להשתמש בשפע תבשיל דהיינו שיש ס' כנגד החלב הרי דיש להתיר אף בלא הגעלה, ובשעת הדחק סומכין על זה וטוב להמתין מעת לעת קודם כדי לפגום הטעם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מה הטעם לערות החלב מיד ובצד האחר שכנגד הטיפה?",
            "answer": "היות ולא מחזקינן ודאי שנתבטלה הטיפה יש לחוש שיפעפע לתוך התבשיל וגם אין לגרום לביטולה לכן יערה מהצד שכנגד – ש\"ך, ובדיעבד אפילו עירה בצד שנפלה התבשיל מותר – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם יכול לערות התבשיל מעט מעט?",
            "answer": "כתב היד יהודה דיערה התבשיל כולו בפעם אחת שאם יפסיק באמצע העירוי יש לחוש שלא נשאר ס' בתבשיל ויאסר מן הטיפה, וכתב בטוב טעם ודעת ח\"ג סימן קצ\"א דנאסר אף בדיעבד כשהפסיק באמצע העירוי ולא ירד התבשיל למטה ממקום נפילת הטיפה, והיד יהודה מתיר בדיעבד דסמכינן דאם לא פיעפע בתחילת הבישול לא יפעפע אף בסופו, ולכתחילה כשאינו יכול לערות כולו בפעם אחת ימתין שיצטנן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13.הקדירה הנ\"ל שנאסרה ובישל בה שנית והרוטב הוא למטה מנפילת הטיפה הראשונה?",
            "answer": "כתב ברעק\"א דיש לחוש שהבלוע נעשה נבילה כמו כנגד הריקן ובעינן ששים פעמים ששים כנגד הטיפה אם יערה דרך שם בחם, והיד יהודה והחוו\"ד סוברים דכל שהיתה הטיפה כנגד הרוטב בראשונה, סגי בס' בפעם השניה אפילו היה אז למטה ממקום נפילת הטיפה, ולדינא יש להקל – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. נפלה טיפת חלב על קדירת חלב שבישלו בה מים וליכא ס' ואח\"כ בישלו בה בו ביום בשר ואין ס'?",
            "answer": "כתב הט\"ז דהבשר מותר דממה נפשך אם הטיפה לא עברה למים בפעם הראשונה, גם בפעם השניה כשבשל בשר לא תעבור לתוכו, ואם עברה למים בראשונה, לא נבלע בחזרה לתוך הדופן אלא כפי שיעור התערובת עם המים שהוא שיעור מועט של חלב וכנגדו יש ס' בבשר בבישול שני. והני מילי כשנפלה כנגד המים אבל אם נפלה כנגד הריקן אז צריך ששים בבשר בבישול השני כנגד הטיפה - יד יהודה ס\"ק כ\"ט. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם בכלי חרס אמרינן הכי כנ\"ל?",
            "answer": "לדעת הבית אפרים סימן ל\"ז בכלי חרס צריך ס' בבשר כנגד הטיפת חלב כי לא שייך הממה נפשך דלעיל כי טבע החרס שפולט מעט מעט ויש לחוש שתפלוט מעא בבישול ראשון והשאר בבישול שני והיד יהודה לא מחלק בכך ובכל הכלים ניתן להקל. וצ\"ע. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נפלה הטיפה כנגד הריקן מהי הקולא שמביא השו\"ע בשעת הדחק?",
            "answer": "לדעת נקוה\"כ בסימן צ\"ח על הט\"ז סק\"ח קאי השו\"ע על מנהג העולם שבסעיף הקודם לאסור התבשיל בכל גווני ובערב שבת אין להחמיר בזה ורשאי להניחו עד שיצטנן והתבשיל מותר וכן מותר לערותו מצד שני אם קשה לו להמתין, והט\"ז שם פירש דקאי על סעיף ה' ומה שאסר המחבר שם מבוסס על זה דאמרינן שהבלוע נעשה חנ\"נ וכאן אמר השו\"ע דבשעת הדחק יש לסמוך על הראשונים דלא סוברים חנ\"נ בבלוע ובחזו\"א סימן י\"ז ביאר טעמם מפני שהבלוע בכלי בטל אגב הכלי לכן אפילו עירה התבשיל דרך הצד שהטיפה נפלה שם מותר התבשיל בשעת הדחק ע\"י ס', ולדינא כתב בדה\"ש דיש להקל בזה אע\"ג דקיימל\"ן דאמרינן חנ\"נ בבלוע הכא קיל טפי דאיכא למימר שהטיפה פעפעה בכל הקדירה ונתבטלה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חלב רותח נשפך ע\"ג קרקע והעמידו עליו קדירה בשרית חמה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהחלב הוא כלי שני אע\"ג דרותח עדיין ואפילו שהעמידו עליו קדירה רותחת שהיא כלי ראשון הוי ליה כחם לתוך צונן שאינו נבלע אלא כדי קליפה ולכן הקדירה אסורה והתבשיל מותר מפני שלא בלע כלום, ולדעת החולקים על הרמ\"א בסימן ק\"ה סעיף ב' דכלי שני מבליע ומפליט כל זמן שהיד סולדת בו ולדידהו אף המאכל שבקדירה נאסר והכי נקטינן זולת במקום הפסד – חכ\"א כלל נ\"ט דין ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חלב רותח נשפך על גבי קרקע והעמידו עליו קדירה צוננת?",
            "answer": "כתב הש\"ך דלדעת הרמ\"א והשו\"ע אף הקדירה מותרת דהוי ליה כצונן לתוך צונן וצריך להדיח את תחתית הקדירה. ולדעת החולקים על הרמ\"א דכלי שני מבליע כתב בחוו\"ד דנאסרה הקדירה מן החלב אבל התבשיל מותר דכלי שני אינו מבליע ומפליט כאחד, והיד יהודה חולק על החוו\"ד דכיון דרוב החלב נבלע בקרקע ולא נשאר רק דבר מועט בעין ההולך ומתקרר מהר לכן לא חשיב כחם לכו\"ע, ולדינא כתב בדה\"ש להצריך הגעלה בכלי מתכת, ובכלי חרס דלא מהני הגעלה מותר להשתמש בו לאחר המתנת מעת לעת והני מילי בחלב מועט, ובחלב הרבה אין להשתמש בו זולת במקום הפסד ויגעילו ג' פעמים אחר המתנת מעת לעת כדעת בעל העיטור בסימן קכ\"א בטור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קדירה בשרית שהיא אצל האש ועומדת על גבי חלב צונן?",
            "answer": "כתב הש\"ך דלא אמרינן בכהאי גוונא תתאה גבר כיון שהקדירה אצל האש ומתחממת ממנו אף התבשיל אסור, דהאש אינו מניח לעילאה להתקרר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קדירה צוננת המונחת על החלב שאצל האש?",
            "answer": "כתבו הש\"ך והפר\"ח דאפילו הקדירה ומה שבתוכה צוננים נאסר נאסר התבשיל דתתאה גבר, והיד יהודה פליג עליהם וסובר דלא נאסר התבשיל כיון שהקדירה צוננת אין מתחמם התבשיל בתוכה וזה דומה לתוחב כף חולבת צוננת לתוך רוטב בשרי צונן ששוכן בקדירה חמה דלא נימא בזה תתאה גבר, וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. קילוח רותח של חלב שנפסק והלך אל קדירת בשר צוננת הנמצאת על קרקעית הכירה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נפסק הקילוח טרם נגיעתו בקדירת הבשר הוי ככלי שני ואינו נבלע כלל בקדירה ומדיחה ודיו, אע\"ג דקיימל\"ן דעירוי מכלי ראשון דינו ככלי ראשון אפילו נפסק הקילוח, הני מילי כשהקילוח באויר אבל קילוח ההולך על הקרקע של כירה צוננת מצטנן החלב מהקרקע אלא אם כן מחובר עדיין לקדירה שיצא ממנה ושומרת על חומה – פרמ\"ג סימן ק\"ה ש\"ך סק\"ה. ולדעת החולקים על הרמ\"א דכלי שני נחשב חם כל זמן שהיד סולדת בו, נאסרה הקדירה ע\"י החלב אפילו נפסק הקילוח – פר\"ח, ולדינא כתב בדה\"ש להצריך הגעלה בכלי מתכת, ובכלי חרס נאסר זולת במקום הפסד דאז ימתין מעת לעת ויגעילו ג' פעמים וכדלעיל תשובה 3. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. כנ\"ל ולא נפסק הקילוח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהקדירה הבשרית נאסרה אם היד סולדת בקילוח הנוגע בקדירה {לפחות 45 מעלות צלזיוס שהם מאה ושלוש עשרה מעלות פרהניט}, והתבשיל שבתוכה שרי דאין עירוי אוסר רק כדי קליפה, והני מילי כשהחלב נוגע בקדירה מן הצד אמנם אם החלב הוא תחת הקדירה יש לאסור גם התבשיל דתתאה גבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. קדירה בשרית רותחת וקילוח חלב צונן נוגע בה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכל אסור דתתאה גבר, אם הקדירה היא כלי ראשון ואם החלב נזחל מתחת לקדירה בזה נחשב החלב לתתאה ויאסר כדי קליפה והתבשיל מותר – פר\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. טיפה שנפלה על כיסוי הקדירה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדינא כנפלה על גבי הקדירה כנגד הרוטב והא שהתחילה הקדירה להרתיח דאז עולה הזיעה תמיד ומגיע אל הכיסוי ויורד משם אל הרוטב והתבשיל מותר אם יש ס' כנגד הטיפה, אמנם הכיסוי אסור דחיישינן דנשאר בו מן הטיפה, והקדירה מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מדוע מצריך הרמ\"א שהקדירה תרתיח הרי יש זיעה אף קודם שתרתיח?",
            "answer": "כתב ביד יהודה דהתנה כן לקולא דקודם שתעלה הקדירה אבעבועות אין הזיעה שעולה למעלה מגיעה לחום שהיד סולדת ואין התבשיל נאסר אפילו בדליכא ס', והפמ\"ג הבין שהרמ\"א התנה כן לחומרא שאם לא הרתיח אף שיש זיעה לא סגי בס' מפני שהבלוע בכיסוי נעשה נבלה ובעינן ששים פעמים ששים וצ\"ע לדינא. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתנו מחבת עם חלב על הכירה ומעליו קדירה של בשר שאינה נוגעת בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהזיעה מהחלב עולה ונבלע בקדירה ואוסרתה וקמ\"ל שהזיעה דינה כחלב. וכתבו הבית שלמה סימן קס\"ב והיד יהודה בעניננו דכן הוא להפך שאם הקדירה הבשרית היא למטה וקדירת החלב היא למעלה עולה זיעת האוכל הבשרי ואוסרת את הקדירה החלבית. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בכירות שלנו דינא הכי?",
            "answer": "כתב בתשובת הב\"ח ח\"ב סימן כ\"ד דדוקא בכירות שבימיהם שאין מקום לזיעה להתפשט לצדדים ובודאי נבלעת בקדירה שמעליה ואוסרתה, אבל בימינו שיש מקום לזיעה להתפשט לצדדים לא נאסרה הקדירה דאין לנו לומר דודאי נבלע הזיעה בקדירה, אמנם בתרוה\"ד ח\"ב סימן ק\"ג חולק על זה ואוסר אף במקום שהזיעה יכולה להתפשט לצדדים וכן דעת הרמ\"א לקמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עירה תבלין מכלי לתוך קדירה בשרית המתבשלת מה דינו?",
            "answer": "נראה דהזיעה נכנסת לתוך כלי התבלין ומתערבת בו ואין להשתמש בכלי זה לחלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין המחבת והחלב?",
            "answer": "לדעת היד יהודה אם אין לזיעה אפשרות להתפשט לצדדים אזי היא עולה ויורדת למחבת החלבי ואוסרתו. אבל אם יכולה הזיעה להתפשט לצדדים, החלב והמחבת מותרים זולת אם ראינו שנלחלחה תחתית הקדירה הבשרית וטיפות נפלו למחבת החלבי אזי בעינן ס' כנגדן. והלבוש בסימן צ\"ג אוסר בכל גוונא את החלב והמחבת, ודעת הב\"ח להקל בזה, והרמ\"א לקמן שאלה 10 מחמיר כלבוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היה מים במחבת חלבי בן יומו ומעליו קדירה בשרית?",
            "answer": "הוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא ומותר – פרמ\"ג, ודוקא כשיש לזיעה אפשרות להתפשט לצדדים, אמנם בכירות של ימיהם שאין לזיעה אפשרות להתפשט לצדדים יש להחמיר ולאסור – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. יש ששים בקדירה הבשרית כנגד החלב שבמחבת?",
            "answer": "התבשיל מותר והקדירה אסורה כדין טיפת חלב שנפלה כנגד הרוטב – רעק\"א. אמנם בגוונא שהזיעה הבשרית יורדת חזרה נאסר המחבת והחלב שבו, ולא מהני הששים שבקדירה הבשרית אלא אם כן יש ס' בחלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. הזיעה של החלב רותחת והקדירה הבשרית צוננת?",
            "answer": "כתבו הפרמ\"ג ורעק\"א דתתאה גבר ונאסרה הקדירה והתבשיל, וביד יהודה כתב דרק הקדירה נאסרת והתבשיל מותר כיון שאין פליטה מאחד לחבירו בצונן, ואם הקדירה נתחממה מן הזיעה לכו\"ע נאסר גם התבשיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. הזיעה פחות מחום שהיד סולדת בו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכל שרי ומיירי בקדירה צוננת ויש להדיח הקדירה, אבל בקדירה רותחת נאסרו הקדירה והתבשיל שבתוכה – לבוש, וביד יהודה כתב שהתבשיל נאסר רק אם הקדירה אצל האש בשעת עליית הזיעה דלא אמרינן תתאה גבר אבל אם הוסרה מן האש אע\"פ שרותחת לא נאסרה אלא הקדירה ולא התבשיל דהזיעה היא תתאה והיא צוננת ואוסרת כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. ספק אם הזיעה בחום של יד סולדת?",
            "answer": "באופן שאין לזיעה דרך להתפשט לצדדים יש להחמיר, וכאשר יש לה מקום להפשט יש להקל כיון דיש מקילים בזה מעיקר הדין – רעק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם מותר לתלות בשר לייבוש מעל מחבת חלב שהזיעה פחות מחום של יד סולדת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר ויש לרחוץ הבשר יפה יפה – פרמ\"ג, ושמעינן שהרמ\"א פוסק לאסור בזיעה כשהיד סולדת אע\"פ שיש לה מקום להתפשט לצדדים ודלא כתשובת הב\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם מותר לתלות כלים סתמיים מעל הכירה במטבח?",
            "answer": "יש ללמוד מהרמ\"א דאין לעשות כן אם זיעת התבשילים החלבי או הבשרי מגיעה לשם ואפילו אינה יד סולדת שמא ישכח לרחוץ הכלים אם אין דרכו בכך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם מותר לערות שמן כשר לנר שיש בו שומן של איסור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בסימן ק\"ה סעיף ג' דאסור לכתחילה ובדיעבד אין לחוש, ה\"ה דאין לערות לכתחילה מכלי סתמי לכלי שיש בו בשר או חלב רותח דהכלי הסתמי יעשה חלבי או בשרי. וכל זה בצונן לתוך חם. ובחם לתוך חם החכ\"א מתיר והיד יהודה מחמיר, והפרמ\"ג נשאר בצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. נתנו כיסוי על המחבת החלבי שתחת הקדירה הבשרית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכל שרי ודמי לשתי קדירות אחת של איסור ואחת של היתר הנוגעות זו בזו דאין אוסרות זו את זו כיון שאין בליעה יוצאת מן הכלי בלא רוטב, וכל שכן הכא שאין נוגעות זו בזו והזיעה היוצאת מן הקדירה עצמה אינה אוסרת כמו ששם אינה אוסרת, ולכתחילה כתב הרמ\"א דיש להיזהר בזה שמא לא יכסה יפה ושם יש החוששים בקדירות הנוגעות דהבלוע יוצא אף בלא רוטב – ט\"ז סימן צ\"ז סק\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם מותר להשתמש בתנור אחד לבשל בו בשר וחלב בזה אחר זה?",
            "answer": "יש כאן ג' חששות – א. הזיעה או נצוצות העולים מן התבשיל הראשון ונבלעים בתנור וכשמשתמש אח\"כ בחלב עולה זיעת החלב ומפליטה זיעת הבשר לתוך המאכל החלבי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם מותר לבשל קדירה בשרית גלויה בצד קדירה חלבית גלויה?",
            "answer": "מוכח בסימן קי\"ח בש\"ך ס\"ק ל\"ו בביאור דברי הרמ\"א דלא חיישינן בזה לזיעה כלל ורק לניצוצות הניתזים חיישינן ולכן צריך להרחיק את הקדירות שהניצוצות לא יותזו מזה לזה, ובדיעבד לא נאסרו הקדירות מפני חשש זה – רמ\"א שם. והיכא דהקדירות מכוסות אף לכתחילה לא חיישינן לניצוצות – ש\"ך שם. "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה די בגרידה ולא צריך הגעלת כלי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנר של חלב העשוי כנר שעוה ונטף ממנו על כלי סגי בגרידה דאין נידון ככלי ראשון דהרי נפסק הקילוח, ומה הוא גרידה כתב הש\"ך בסימן צ\"ג סק\"ו דהיינו קליפה, והחזו\"א סימן ט' סק\"ו כתב דגרידה פרושו לגרד ממשות החלב שנפל ונדבק אל הכלי, ויש להחמיר – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נטף מחלב מהותך על כלי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך הגעלה ולא דמי לעיל מפני שהכא רותח מן האש ואפילו שנפסק הקילוח דינו ככלי ראשון ואוסר את כל הכלי לדעת הש\"ך הנ\"ל, ולדעת החזו\"א אוסר רק כדי קליפה כמו בכל תתאה צונן ועילאה רותח והכא מקילין כדבריו – בדה\"ש. "
          }
        ]
      },
      "צג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אסור לבשל חלב בקדירה שבישלו בה בשר?",
            "answer": "בקדירה בת יומא מתערב טעם הבשר שבדפנות עם החלב ונעשה בשר בחלב מן התורה. ואם בישל בה יתן לנוכרי לטעום לדעת מרן ולרמ\"א בעינן ס' דלא סמכינן על טעימת נוכרי כדלקמן ריש סימן צ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כנגד מה בעינן ס' בחלב שבושל בקדירה בשרית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לשער כנגד כל עובי הקדירה דלא ידעינן כמה בשר בלוע בדופניה, ובידוע כמה בשר נתבשל בה בעינן ס' כנגד אותו שיעור בלבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יתכן שיהיה ס' בחלב כנגד כל דופני הקדירה?",
            "answer": "קיימל\"ן דאין בתבשיל ס' כנגד עובי דופני הקדירה אלא בקדרה רחבה מאד ודופנותיה דקות מאד – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מי הבישול נחשבים לבשר ולמאי נפקא מינה?",
            "answer": "יש מחלוקת בזה לדעת החמודי דניאל (תערובות ח\"ב סק\"כ )אין שם בשר על מי הבישול ובמקרה ששיעור המים והבשר שוים בעינן ס' כנגד חצי עובי הדפנות ומשכחת שפיר, ולדעת היד יהודה בשם האו\"ה (כלל נ\"ד דין ח') יש שם בשר על מי הבישול ובעינן ס' אף כנגד הרוטב, וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יש חילוק בין כלי מתכות לכלי חרס לענין כנגד מה יש לשער?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאין חילוק ובעינן ס' כנגד כל עובי הדפנות ובא לאפוקי מדעת הראב\"ד הסובר דכלי שמהני בו הגעלה משערים באומד דעת יפה כמה יוצא ממנו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בישל חלב במקצת הכלי האם צריך לשער כנגד כולו?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג שפ\"ד סק\"ג דצריך לשער כנגד כולו דבעינן למיחש שנבלע בו מטעם הבשר שלמעלה בדופני הכלי דבישול מפעפע בכולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. שהתה הקדרה מעת לעת ורק אח\"כ בישל בה חלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהחלב מותר מפני שהקדירה נותנת טעם לפגם, אמנם הקדירה עצמה אסורה דגזרו עליה רבנן אטו בת יומא ועל התבשיל לא גזרו, מפני שהטעם שנבלע בתבשיל היה פגום מתחילתו, מה שאין כן בקדירה היה טעם לשבח ובעינן לחוש שמא יבשל בבת יומא ויאסר התבשיל ויבוא לאוכלו בטעות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. שהתה הקדרה מעת לעת ויש ממשות שומנית על פניה?",
            "answer": "בעינן ס' כנגד אותה ממשות – דרכ\"ת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. התחיל לבשל חלב בקדירה בשרית שאינה בת יומא ונזכר מיד בתחילת הבישול?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת ס\"ק ט\"ו דצריך לסלק הקדירה מן האש דעדיין הוי כלכתחילה ונטל\"פ אסור לכתחילה, ואם הגיע ליד סולדת צריך להכשיר בהגעלה את הקדירה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. נתנו חלב צונן בכלי חרס מהו לבשל אח\"כ בשר בחרס זה?",
            "answer": "כיון שהחרס רך הרי הוא בולע אף בצונן ולכן אסור לבשל בו אח\"כ בשר, ולדעת הפר\"ח ריש סימן ק\"ה נבלע מיד כשניתן החלב הצונן לתוכו וכן יש להחמיר – פרמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם ניתן להכשיר כלי חרס שבלע חלב בצונן?",
            "answer": "ניתן להכשיר ע\"י מילוי מים לתוכו עד גדותיו במשך מעת לעת ואח\"כ יערה אותם ממנו וכן יעשה ג\"פ ולא בעינן רצופים – מ\"ב סימן תנ\"א ס\"ק קי\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12.האם כלי שבע בולע בצונן?",
            "answer": "כתב הט\"ז דנעשה שבע מלבלוע בשימוש של ג\"פ בצונן, והפמ\"ג פסק שנעשה שבע בשתי פעמים, ומפעם שלישית ואילך אינו בולע עוד בצונן, וכן אם שהה בו המשקה שש שעות נעשה בכך שבע מלבלוע אפילו בפעם אחת, אמנם אם יבשל בכלי ששבע מלבלוע או שישהה בו שיעור כבישה כתב הט\"ז דבולע ע\"י שמפליט מהבליעה הישנה ומבליע בליעה חדשה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13.כלי ששבע מלבלוע ומלחו בו איסור האם יאסר?",
            "answer": "לדעת החוו\"ד טעם האיסור נבלע בקדירה ותיאסר, למרות שאין כח במליחה להפליט את הבלוע הישן מן הכלי, אבל טעם האיסור נבלע בכלי ע\"י המליחה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם יכול לבשל מאכלי פרווה בקדירה הבלועה מחלב פגום ובשר פגום?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר לבשל בה שאר דברים מפני שלא נעשה כאן תערובת איסור של בשר וחלב כיון שהבשר היה פגום כשנתערב בה החלב. והמנהג שלא לבשל בקדירה זו שום מאכל משום דמחזי ככלי של איסור כיון שיש בו טעם בשר וטעם חלב, ובדיעבד אפילו בישל בה בשר או חלב לא נאסר – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם יכול לבשל דבר חריף בקדירה הנ\"ל?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת דדבר חריף משביח את הטעם שנפגם ומתערבים בשר וחלב הבלועים ונעשים בשר בחלב ולכן אסור לבשל שם דבר חריף דיאסור אף בדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. כיסה קדירה חלבית רותחת בכיסוי בשרי צונן שהוא בן יומו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהחלב נאסר, מפני שנפלט ממנו טעם הבשר לתוך הזיעה החלבית העולה אליו, וכן הכיסוי והקדירה נאסרים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. כיסה קדירה חלבית רותחת בכיסוי בשרי שאינו בן יומו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש נוהגים להחמיר בזה אע\"פ שהוא מנהג בלא טעם דהא נותן טעם לפגם מותר בדיעבד ולצורך מצוה או הפסד קצת יש להתיר, ואם שהה הכיסוי חודשיים מבליעת הבשר כבר נתייבש ואינו נותן טעם עוד – פ\"ת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מדוע חוזר ומביא הרמ\"א מקרה שכיסה בכיסוי בשרי רותח קדירה חלבית רותחת?",
            "answer": "ביאר הפר\"ח דכיסוי בשרי צונן לא בעינן למיחש מן הסתם שהיתה זיעה ורק בידוע לנו שיש זיעה נאסרו, אבל בשניהם חמים בעינן לחוש דמן הסתם עלתה זיעה ונאסרו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. כיסוי בשרי רותח שניתן על קדירה חלבית צוננת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכיסוי והקדירה מותרים והמאכל צריך קליפה, ולא אסר משום דחם לתוך צונן בעי קליפה, דהרי הרמ\"א מתיר את הקדירה דסובר שפסק כח החמימות של טיפות הלחלוח מן הכיסוי והוא ככלי שני דאינו מבליע, וביאר ביד יהודה דמאכל מבושל מתוך רכותו בולע מן הלח כדי קליפה ואפילו שניהם צוננים.והש\"ך חולק על הרמ\"א ואוסר את הקדירה והכיסוי דהלחלוח נידון כעירוי מכלי ראשון, ולדינא יש להחמיר, ובמקום הפסד כתב החכ\"א דיש להקל כדעת הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. במקום דצריך קליפה ואי אפשר לקלוף?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר המאכל, וכגון דנפל בשר רותח לתוך חלב צונן ואי אפשר לקלוף - החלב שרי וכמו שפסק השו\"ע בסימן צ\"א סעיף ד’ דלא החמירו חכמים בכך, ולדינא נקטינן כדעת הט\"ז שם להחמיר ובחכמ\"א דפסק להקל במקום הפסד מרובה ה\"ה הכא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. שתי קדירות רותחות חלבית ובשרית הנוגעות זו בזו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין הבליעה יוצאת מאחת לשניה וכבר השמיענו הרמ\"א דין זה לעיל בכיסוי שנתן ע\"ג קדירה דרק המאכל בעי קליפה. "
          }
        ]
      },
      "צד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תחב כף חולבת צוננת בת יומא לתוך תבשיל בשרי רותח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשערים בכל מה שתחב ממנו לקדירה דהיינו בעינן ששים כנגד כל עובי הכף הנתחב, משום דלא ידעינן כמה חלב יצא ממנו לקדירה, אבל יתר הכף שלמעלה אין נפלט ממנו כלום לתוך הקדירה בלא זיעה – פמ\"ג וחכ\"א, ויש חולקים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עד כמה הזיעה אוסרת את חלק הכף שמעל התבשיל שבתוך הקדירה ושמחוץ לקדירה?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג דרוב פעמים אין היד סולדת בזיעה שמעל הקדירה ורק בתוך הקדירה היד סולדת בזיעה ולכן רק החלק של הכף הנמצא בתוך הקדירה בעינן ס’ כנגדו, אבל החלק שמעל הקדירה לא צריך ס’ נגדו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. תחב כף חולבת בת יומא לתוך קדירה בשרית שמתבשל בה מים?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א בסימן צ\"ה סעיף ג’ בעינן ס’ במים כנגד הכף, ולדעת השו\"ע הוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא ורק בתבשיל בשרי בעינן ס’ כנגד הכף, דרכ\"ת סק\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כף הבלועה מחלב שחוטה ותחבה לקדירה בשרית שמתבשל בה מים?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג דאף דחלב שחוטה אסור רק מדרבנן, בעינן ס’ כנגדו וה\"ה בספק איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אם לא ברור לו כמה תחב מן הכף בקדירה?",
            "answer": "כתב ברעק\"א דמשערים עד ראש עיגול הכף, והיינו בכף שרגיל ליטול בו מן התבשיל אבל בכף שמנער בו התבשיל, הדרך הוא לתחוב יותר מן העיגול לתוכו וצריך לשער יותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. טוען ברי לי שלא תחבתי כל כך?",
            "answer": "לדעת הנוב\"י סימן ט\"ז סומכים עליו, והיד יהודה סובר דאין לסמוך עליו כיון שבשעת התחיבה לא היה רמיא עליה לדעת עד כמה תוחבו, דהרי לא ידע שהיא כף חולבת ולכן אין זוכר כראוי, ויש להחמיר אלא אם כן ניכר על הכף עד היכן תחבו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. ידוע שנבלע כזית חלב בכף?",
            "answer": "כתב הש\"ך ע\"פ השו\"ע (סימן צ\"ח סעיף ה’) דבעינן ס’ רק כנגד הכזית חלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כיצד מודדים את שיעור הכף?",
            "answer": "כתב הפרמ\"ג דימלא כלי מלא מים ויתחוב לתוכו את הכף והנשפך הוא שיעור הכף. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. שהה עם הכף בתבשיל עד שנתחמם כל הכף שמחוץ לתבשיל?",
            "answer": "לדעת הפמ\"ג והחוו\"ד בעינן ס’ כנגד כל הכף החם, דנפלט החלב מכל הכף לתוך התבשיל והחכ\"א מיקל בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. שהה הכף מעת לעת משימוש החלב ותחבו לתבשיל בשר?",
            "answer": "כיון דנותן טעם לפגם הוא שוב אינו אוסר את הבשר בדיעבד, ולכתחילה אין לתתו לתוך התבשיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. תחבו כף בשרי לכלי שני שיש בו חלב?",
            "answer": "לדעת השו\"ע והרמ\"א כלי שני אינו מבליע, ובפ\"ת סק\"ז מביא בשם החת\"ס סימן צ\"ה דחום כלי שני מבליע, י\"א כדי קליפה – ש\"ך, וי\"א – בכולו - ט\"ז סימן ק\"ה, ולדינא יש להחמיר זולת במקום הפסד דיש לסמוך על הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. תחב כף חולבת בת יומא לכלי שני בשרי?",
            "answer": "כיון דלכו\"ע כלי שני אינו מבליע ומפליט כאחת, אזי אפילו לדעת הסוברים דכלי שני מבליע כדלעיל, יאסר רק הרוטב הבשרי, אבל חתיכות הבשר והקדירה מותרות מפני שאין בכוחו של כלי שני להבליע מה שהפליט מן הכף. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. עירו חלב רותח על כף ותחבו אותה לתבשיל בשרי?",
            "answer": "עירוי מבליע כדי קליפה, ובדרך כלל יש בתבשיל ס' כנגד קליפת הכף – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם יש חילוק בין כלי שנתחמם מרוטב הבישול לכלי שנתחמם ע\"י האש, לענין חם מקצתו חם כולו?",
            "answer": "כתב בפ\"ת דכלי שנתחמם מן האש כגון שפוד שנתחמם מקצתו על האש ושוב נתחב לתוך הרוטב אותו מקצת, צריך לשער כנגד כולו, אבל בכף לא אמרינן חם מקצתו חם כולו ומשערים רק כנגד החלק שנתחב. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תחב כף חולבת שתי פעמים בקדירה בשרית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ב' פעמים ששים והרמ\"א כתב דסגי בפעם אחת ששים, והטעם לדברי מרן, דצריך פעם אחת ששים לבטל החלב של הכף, ופעם שניה לבטל הבשר שנבלע בו ונעשה נבלה עם שיורי החלב וזהו דין מדרבנן – ש\"ד סק\"ה. וטעם הרמ\"א מפני שהבשר שנבלע בכף לא נאסר כיון שמקושר עם הבשר שבקדירה ויש בו ששים כנגד החלב וכאשר הוציאו אפשר שאין דין כלי ראשון על הכף הריק. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שהה הכף החולבת בקדירה הבשרית בשיעור שיכול היה לתחוב ב' פעמים?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג דאין חוששים בזה להצריך יותר מפעם אחת ששים ולומר שמא נבלע בשר בכף ונעשה נבילה ושוב נפלט ממנו לתוך התבשיל מפני שכל זמן שהכף תחוב בתבשיל הבשר הנבלע בו מקושר עם שאר הבשר בקדירה ויש ששים ועוד דמן התורה לא צריך ששים אפילו הוציא הכף ותחב אותה פעם שניה משום דמן התורה מין במינו בטל ברוב דאינו נותן טעם ורבנן הצריכו ס' אטו אינו מינו והכא לא גזרו כמו שגזרו בתחב ב' פעמים דמחזי כתוחב איסור נוסף בשניה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. תחבו ג' פעמים ויותר כמה ששים בעינן?",
            "answer": "נחלקו הפוסקים בזה בדעת המחבר אם צריך ששים אחרים כנגד כל תחיבה ולרמ\"א סגי בפעם אחת ס' כדלעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם משנה אם נודע בין תחיבה לתחיבה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבלא נודע בעינן ב' פעמים ששים אבל אם נודע בינתיים שהכף חולבת ותחב שוב בתבשיל הבשרי כגון ששכח שהוא חלבי סגי בפעם אחת ששים כי משעה שנודע לו מן התחיבה הראשונה נתבטל החלב שיצא ממנו ושוב מתבטל החנ\"נ הנפלט לתוך התבשיל בתחיבה השניה באותם ששים עצמם דאמרינן קמא קמא בטיל, אבל בלא נודע בינתיים נחשב כאילו נפלו שניהם בבת אחת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. תחב כף שני של חלב (ולא הראשונה פעמיים)?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל מ\"ו דין ז' דהכא יצריך הרמ\"א ב' פעמים ששים ואי לא כן חוזר וניעור החלב שנתבטל בתחיבה הראשונה להצטרף עם החלב הנפלט מהכף השניה ואפילו נודע בינתיים, וכן הדין בכף הראשונה שנשתמש בה לחלב בין תחיבה לתחיבה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. לקח מן התבשיל בכף שתחב בראשונה והחזיר אותו מקצת תבשיל לקדירה?",
            "answer": "בעינן ס' כנגד אותו תבשיל דנעשה נבילה כשהוציאו מן התבשיל מלבד הששים כנגד הכף במידה ותחב גם אותה שנית – חוו\"ד בחידושים. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תחב כף חולבת בת יומא לקדירה בשרית ויש ששים כנגד הכף?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהתבשיל והקדירה מותרים דהרי נתבטל הנפלט מן הכף לקדירה, אבל הכף אסורה דשמא לא נפלט ממנה כל החלב, ונבלע בו מן הבשר, ונעשית איסור בשר בחלב ואוסרת אפילו בדיעבד אם תחבו אותה שוב בין בבשר ובין בחלב, ושאר דברים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע תחיבת הכף החולבת לתוך הקדירה הבשרית לא נחשבת כהגעלה?",
            "answer": "דהרי קיימל\"ן באו\"ח סימן תנ\"ב סעיף ה' ברמ\"א דבדיעבד מהני הגעלה בכל מיני משקים, ותהיה הכף כדין הקדירה הבשרית – ותירץ הסמ\"ק ומובא בב\"י דלמא לא מעלה רתיחות או שמא תחב רק מקצת הכף "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כשאין ששים הקדירה גם כן נאסרת בהנאה – לאיזה ענין?",
            "answer": "דהרי מותר להשתמש בה בצונן וכתב המג\"א סימן ת\"נ ס\"ק י\"ב דאסור למכור הקדירה לנוכרי דהרי יהנה מבליעת הבשר בחלב בשעה שיבשל ויטעים לו המאכל ואסור להנות אחרים באיסור הנאה כמו שאסור להאכיל חמצו לבהמת הפקר, ויש חולקים ומתירים למכור הקדירה לנוכרי, ולדינא המיקל יש לו על מי לסמוך, ואם הקדירה חדשה אין למוכרה דשמא יחזור הנוכרי וימכרנה ליהודי ואפילו אינה בת יומא – כתב סופר סימן נ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קדירה שנאסרה מבליעת בב\"ח מהו לחמם בה מים לחפיפת הראש?",
            "answer": "כתב הט\"ז דמותר לכתחילה לחמם בקדירה שנאסרה מבב\"ח מים לחפיפת הראש דאינו נהנה כלום מבליעת האיסור, ודמי לדברי מרן דמותר לתת בה פירות בצונן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בישל בקדירה שנאסרה מבב\"ח ועברו מעת לעת משעת הבליעה?",
            "answer": "בדיעבד התבשיל מותר דנותן טעם לפגם, וכתב בט\"ז דיש להשליך דמי הקדירה לנהר כיון שנהנה מן הקדירה בשעת הבישול, והיד יהודה והפר\"ח ועוד פוסקים כתבו דלאחר מעת לעת נותן טעם לפגם ופוגם המאכל ולא צריך להשליך דמי הקדירה לים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. באיזה אופן מותר להשתמש בקדירה שנאסרה שימוש בצונן?",
            "answer": "כתבו הפרמ\"ג והפר\"ח דדוקא בכלי מתכת ושאר כלים הניתרים בהגעלה מותר לתת בה פירות בצונן ובדרך עראי אבל בדרך קבע אסור דחיישינן שמא יבוא להשתמש בה בחמין בלא הגעלה, ובכלי חרס שאינו ניתר בהגעלה אין להשתמש בו אפילו צונן עראי שמא ישתמש בו אף בחמין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם שרי להשתמש בקדירה הנ\"ל בצונן בבית ישראל?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל נ\"ו דין ד' דשרי אף בבית ישראל בשימוש עראי וכדלעיל, והרמ\"א בסימן קכ\"א סעיף ה' כתב דמותר להשתמש בדרך עראי כגון שהוא בבית עכו\"ם ומשמע דבבית ישראל אסור אלא אם כן אין לו כלי אחר דהוי כבית עכו\"ם, וצ\"ע. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן כף חולבת שאינה בת יומא לתוך קדירה בשרית?",
            "answer": "התבשיל והקדירה מותרים – שו\"ע, ואין צורך להגעיל הקדירה, והכף אסורה לכתחילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר להשתמש בכף הנ\"ל שתחב לקדירה בשרית – לשאר דברים?",
            "answer": "מלשון השו\"ע מדויק דדוקא עם בשר וחלב אסרינן לכתחילה אבל עם שאר דברים מותר להשתמש כיון שלא נעשה בב\"ח בתוכו דהא אינו בן יומו וזה מעיקר הדין אבל הרמ\"א בסעיף הבא מביא שהמנהג לאסור להשתמש בכף זו לכל דבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. תחב כף חולבת שאינה בת יומא לקדירה בשרית ואח\"כ תחב פעם שניה לקדירה חולבת?",
            "answer": "בתחיבה השניה בעינן ס', ואם אין התבשיל נאסר ע\"י הבשר שנבלע בכף החולבת והוא נותן טעם לשבח, ואם תחב פעם שניה בקדירה בשרית – שרי. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בישל מים בקדירה חדשה ותחב לתוכה כף חולבת ואח\"כ שוב בישלו בה מים ותחב כף בשרית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמיירי שהכפות הן בני יומן ולא היה ששים בשום פעם כנגד הכף אז אסור להשתמש בקדירה זו לא לבשר ולא לחלב מפני הבליעות, אבל שאר דברים מותר לבשל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. טעם הבשר וטעם החלב שבדופן הקדירה הנ\"ל הם נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא ומדוע אסר מרן לבשל בשר או חלב?",
            "answer": "תירץ הט\"ז דהא דשרינן דגים שנתבשלו בקדירה בשרית לאוכלם עם חלב היינו בדיעבד שכבר נתערבו הדגים עם החלב אבל לכתחילה אסור לערבם ולכן אסרינן לבשל בקדירה זו בשר או חלב מאחר שיכול לבשל שאר דברים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם אחר מעת לעת שרינן נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא לכתחילה?",
            "answer": "כתב ביד יהודה אע\"ג דלכתחילה אסור להשתמש בקדירה שאינה בת יומא אטו בת יומא, הני מילי כשבישל חלב בעין ונבלע טעם ראשון בדופן הקדירה, אבל אם נבלע נ\"ט בר נ\"ט אין להחמיר אחר מעת לעת, אמנם אסור להשתמש בקדירה אחת הן לבשר והן לחלב ולכן יהא מותר להשתמש בקדירה זו לבשר אחרי מעת לעת מבליעת החלב, אבל לחלב אסור להשתמש, דיש להעדיף להשתמש כפי הטעם האחרון שנבלע בה והכא הוא טעם בשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קדירת בשר בת יומא ובישלו בה ירקות ותחבו בה כף חולבת בת יומא?",
            "answer": "כתב הש\"ך דהכל נאסר – היינו הכף הקדירה והמאכל המתבשל, ולא אמרינן נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא, דמיד שנפלטים לתוך התבשיל נאסרים, ושוב נאסרים הכף והקדירה שבולעים מבשר בחלב, ואם אחד מהם אינו בן יומו הכל מותר מדינא – הרמ\"א, וכן אם יש ששים במאכל הכל שרי אפילו בבני יומן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קדירת בשר בת יומא ובישלו בה ירקות ותחבו בה כף חולבת שאינה בת יומא מהו לאוכלן בחלב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנוהגים להחמיר שלא לאכול הירקות עם חלב מפני טעם הבשר שבהם, וקשה מסימן צ\"ה סעיף ב' דאסר מדינא לאכול דגים שנתבשלו בקדירה בשרית עם חלב, ותירץ הש\"ך דצריך לגרוס ברמ\"א דנוהגים לאכול הירקות בכלי בשרי ולא בכלי חלבי אפילו אינו בן יומו. ובדיעבד אם נתן לכלי חלבי אינו נאסר דזהו מנהג להחמיר לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהו לאכול הירקות הנ\"ל עם בשר?",
            "answer": "כתב החוו\"ד בשם ת\"ח דיש להחמיר שלא לאוכלן אף עם בשר אלא בפני עצמן, והש\"ך מיקל לאוכלו עם הבשר, ובחכ\"א כתב להכריע דאם האדם אינו מקפיד לאוכלו עם מין אחר יש להחמיר, ואם קשה עליו האכילה יש להקל לאוכלו עם המין שהוא בן יומו ובנידון דידן עם בשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהו להחמיר כן בכלים שאינם בני יומן?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת בשם חמודי דניאל שיש להחמיר כן אף בכלים שאינם בני יומן כיון שיכול לאוכלן בפני עצמן, ובמנחת פתים מיקל בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. חימם מים בכלי בשרי שאינו בן יומו מהו לשתותם עם חלב?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך בשם הרמ\"א (בסימן צ\"ה סעיף ג') דהמים נאסרים לגמרי כיון שאינם חשובים, חשיבי לעולם כלכתחילה, ובזה מחמירים אף בנותן טעם לפגם, ובדאיכא ס' שרי הכל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה טעם המנהג ברמ\"א לאסור הכלי שאינו בן יומו?",
            "answer": "דהיינו שאוסרים להשתמש בכלי לא רק לבשר או חלב אלא כל שימוש, ומדינא כלי זה הוא כמו שהיה מתחילה, כגון אם היה בשרי מותר להשתמש בו אף לבשר מפני שהחלב הנבלע בו הוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא, וטעם המנהג להחמיר כתב בחוו\"ד סימן צ\"ה סק\"י דהחמירו בכלים בדרך בישול שיהא חשוב כטעם מעליא בכל גווני אף שהוא נ\"ט בר נ\"ט ולאסור אף בדיעבד. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בצלים או ירקות שבלועים מבשר ובישלם בקדירה חולבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם ידוע כמה בשר בלוע בהם אין צריך ס' אלא כנגד הבשר ולא שייך לומר חנ\"נ הואיל וכולו היתר – הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש הבדל אם בישל בקדירה החולבת מים או חלב ממש?",
            "answer": "רעק\"א בגליון השו\"ע למד דדוקא בבישל מים בקדירה החולבת סגי בס' כנגד טעם הבשר, אבל אם בישל חלב, בעינן ס' כנגד כל הבצלים והירקות ואף כשיש ס' הם עצמם אסורים דנעשו בב\"ח, אמנם הט\"ז בסימן צ\"ו סק\"ה ובחכ\"א כלל מ\"ד דין י\"ב מתירים באיכא ס' כנגד טעם הבשר בלבד אפילו מבשל בה חלב, וכתב הש\"ך דאף הבצלים מותרים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חתך בצלים בסכין בשרי ובישלם בקדירה חולבת?",
            "answer": "בעינן ס' כנגד שיעור כדי נטילה של מקום החתך שהוא כעובי אצבע שאין הבליעה מן הסכין מתפשטת יותר מזה לתוך הבצל – ט\"ז. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בשר רותח שחתכו בסכין חולבת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל החתיכה אסורה אם אין בה ששים כנגד מקום הסכין שחתך הבשר, ואם אינו בן יומו אינו אוסר אלא כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע טעם החלב הנפלט מן הסכין מתפשט בכל החתיכה משא\"כ בצלי אש?",
            "answer": "דהרי בסימן ק\"ה סעיף ד' נפסק דאיסור שנפל על צלי שאצל האש אינו אוסר אלא כדי נטילה כיון שאין שם רוטב ואם כן גם כאן לא יאסר רק כדי נטילה דהכא נמי ליכא רוטב? ותירץ בש\"ך ג' תירוצים:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. סכין שנשתמש בה לחתוך גבינה וחמאה צוננים?",
            "answer": "אינו נעשה סכין חולבת דלא נבלע בתוכו מן החלב, ורק בנשתמש בסכין בתוך מעת לעת במאכלים חמים נעשה סכין חולבת – ערוה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היה הסכין החלבי הצונן למטה והבשר הרותח למעלה?",
            "answer": "כתב הש\"ך אע\"ג דקיימא לן דתתאה גבר, הכא אוסר את כל העילאה כיון דאיכא גם דוחקא דסכינא בנוסף לחומו של העילאה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתך מאכל פרוה רותח בסכין חולבת?",
            "answer": "אין לאכול המאכל הזה עם בשר כיון שטעם החלב נתפשט בכולו – מנחת כהן ח\"א פי\"ג"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם בעינן ס' כנגד כל מקום הסכין אף בחלק הסכין שלא חתך הבשר?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך שאין שום בליעה יוצאת ממקום הסכין שלא חתך ולא אמרינן חם מקצתו חם כולו להפליט הבליעה מכל הכלי. אמנם מן הסתם בעינן להחמיר ולשער כנגד כל הסכין זולת הקתא, כיון שהדרך לחתוך בכל הסכין – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. אמר ברי לי עד כמה חתכתי בסכין?",
            "answer": "לדעת המהרש\"ל לא מהני, כיון דלא רמיא עליה לדעת עד היכן חתך, דהרי לא ידע שהסכין חולבת ולכן אין לסמוך על זכרונו בזה, והש\"ך סובר שיש לסמוך עליו בזה. ויש להחמיר בזה זולת היכא דניכר עד היכן חתך, וכגון שרואה שמנונית בשר על הסכין עד היכן מגיע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כשיש ששים האם כל החתיכה מותרת?",
            "answer": "כתב הב\"ח דהחתיכה מותרת ואף קליפה במקום החתך לא בעינן, והפר\"ח והט\"ז מצריכים קליפה במקום החתך, דיש לחוש שטעם החלב נבלע שם יותר משאר החתיכה, והיד יהודה מצריך כדי נטילה, ויש להחמיר כן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מדוע סכין שאינו בן יומו אוסר כדי קליפה, הרי נותן טעם לפגם?",
            "answer": "כתבו הש\"ך והט\"ז דיש לחוש לשמנונית שעל פני הסכין הבשרי דסתם סכין אינו מקונח, וכנגד אותו מעט אוסרים רק כדי קליפה, ופירש הב\"ח דדבר מועט אינו מתפשט יותר מכדי קליפה, והט\"ז פירש דיש ששים כנגד אותו מועט ובכל זאת בעינן קליפה, דיש לחוש שהקליפה בלעה יותר משאר החתיכה ואיכא בייניהו בחתיכה קטנה דליכא ששים כנגד שמנונית הסכין לט\"ז תיאסר כולה ולב\"ח רק כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה דין הסכין החולבת במקרה ונאסרה כל חתיכת הבשר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהסכין נאסרה וצריך להגעילו מפני שבלע מן הבשר, ובסכין שאינו בן יומו אין צריך להגעילו אע\"פ שאסור להשתמש בו לא לבשר ולא לחלב כדאיתא בסעיף ד', מכל מקום יכול להשתמש בו לשאר מאכלים וכל זה מדינא, והמנהג דצריך להגעילו אף לשאר מאכלים – ש\"ך. והיד יהודה מצריך להגעיל סכין אף שאינו בן יומו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מה דין הסכין החולבת כשהיה ס' והחתיכה מותרת?",
            "answer": "הסכין צריך הגעלה, דלא מהני ליה שהיה ס' כנגדו בחתיכה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מה החילוק בין בשר רותח בכלי ראשון לבשר רותח בכלי שני וחתכו בסכין חולבת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם הבשר הוא בכלי שני צריך רק קליפה ואינו נאסר כולו אפילו שרותח, ואמאי צריך קליפה הרי הרמ\"א והשו\"ע סוברים דכלי שני אינו מבליע ולא בולע, וצריך לומר דשאני הכא דאיכא נמי דוחקא דסכינא ומבליע כדי קליפה מיהת, וכלי ראשון מבליע ומפליט. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. חתך בשר צונן בסכין חולבת צוננת מה דין הבשר?",
            "answer": "מן הדין סגי בהדחה ושפשוף היטב להעביר השמנונית שנדבק עליו מכל מקום נכון לקלוף הבשר גם בזה, דשמא דוחקא דסכינא מבליע כדי קליפה אף בצונן – או\"ה כלל ל\"ו דין ח', והיד יהודה כתב דמדינא יש להחמיר ולהצריך קליפה כל שהוא חם אף שאין היד סולדת בו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14.מהי דעת החולקים על הרמ\"א בכלי שני?",
            "answer": "אם אין ששים כנגד הסכין הבשר כולו נאסר אפילו שהוא בכלי שני, ויש ג' שיטות בטעם המחמירים הללו:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מה דין הסכין כשחתך בשר בכלי שני לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "לא בעי הגעלה, אלא נעיצה עשר פעמים בקרקע כדי להעביר שמנונית הבשר הנדבק על פני הסכין ולא סגי בהדחה וקינוח גרידא מפני שהשמנונית דבוקה בסכין על ידי דוחק הסכין וחום הבשר, ואפילו בסכין שאינו בן יומו, ולדעת המחמירים דלעיל בעי להגעיל הסכין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. חתך בסכין חולבת צוננת בשר צונן מה דין הסכין?",
            "answer": "כשחתך בשר רך סגי בהדחה ובשר קשה צריך נעיצה – ש\"ך וחכ\"א, והא דסגי בהדחה בחתך בשר היינו דוקא כשמדיחו מיד אבל אם שהה עד שנתייבש בעי נעיצה – יד יהודה. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה הביאור בדברי השו\"ע בנפל לתנור פאנד\"ש גבינה והדין?",
            "answer": "הט\"ז למד דמיירי בקערה שעושים בה הפאנד\"ש שהוא מין מאכל בשר וקאמר המחבר שאם נפלה גבינה לאותו כלי, אפילו שניהם חמים לא נאסר הכלי רק כדי קליפה, דיותר מזה אין הגבינה נבלעת בו, ולא דמי לאוכל שנוגע בו איסור דנאסר כדי נטילה ובטעמא דמילתא לדעת הפרמ\"ג הגבינה כחושה בטבעה וגושית ואין דרכה להיכנס כל כך, והחזו\"א סימן כ\"ב סק\"ו מחלק בין בליעת אוכל לבליעת כלי שהוא קשה ולכן בולע רק כדי קליפה.והש\"ך למד דמיירי שנפלה גבינה על הפאנד\"ש עצמו וכטעם הפמ\"ג שאין דרך הגבינה להיכנס כל כך מחמת כחישותה, ולדינא נראה לתפוס, דהגבינה לא שונה משאר מאכלים בכח בליעתה וכדחילק החזו\"א בדעת הט\"ז במחבר.ובנפלה הגבינה על הפאנד\"ש יאסר כדי נטילה, ואנן דלא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן יאסר כולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הניחו גבינה חמה בקערה בשרית בת יומא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסרת הגבינה כדי קליפה אפילו הקערה חמה, ובדבר שיש בו רטיבות קצת אוסר כדי נטילה בדבר כחוש, ובדבר שמן אוסר בכולו, ולדידן דאין בקיאים בין כחוש לשמן אוסר בכל ענין בכולו, כל שיש בו רטיבות קצת – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע לעיל סעיף ז' בליעה היוצאת מן הסכין אוסרת את כל החתיכה וכאן רק כדי קליפה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דשאני התם דאיכא נמי דוחקא דסכינא אבל הכא דליכא דוחקא דסכינא, מתפשט רק כדי קליפה. "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.בישלו דבש במחבת בשרי בן יומו והריקוהו חם לקערת חלב בת יומא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהדבש מותר אפילו לא נפסק הקילוח משום דהוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתירא, וכן מותרת הקערה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע נ\"ט בר נ\"ט דהיתירא אינו אוסר? ומהי דעת הרמ\"א בזה?",
            "answer": "אינו אוסר כיון דלא חשיב טעם מעליא, והרמ\"א בסימן צ\"ה סעיף ג' פסק שאם עירה משקה סתמי מקערה בשרית לקערה חלבית, נאסרה הקערה, ומאי שנא הכא ותירץ הש\"ך דבהא דידן יש עוד צד להקל, דיש סוברים שטעם בשר הנבלע בדבש נותן טעם לפגם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותר לערות לכתחילה את הדבש החם לקערה החלבית?",
            "answer": "כתבו המ\"כ והפר\"ח דמותר אף לכתחילה לערותו חם מהמחבת לקערה, כיון שיש כאן היתר דנ\"ט בר נ\"ט, וכל זה לדעת השו\"ע, ולדעת הרמ\"א אין להקל לכתחילה, והני מילי בעירוי שלא נפסק הקילוח אבל לערות בדרך שהקילוח נפסק מותר לכתחילה אף לדעת הרמ\"א. "
          }
        ]
      },
      "צה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. דגים שנתבשלו בקדירה בשרית מהו לאוכלם בכותח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הקדירה היתה רחוצה שאין שום שומן דבוק מותר לאוכלם בכותח, והטעם דכיון שלא בלעו הדגים טעם מהבשר עצמו אלא בלעו טעם בשר שנבלע לתוך דופן הקדירה, הרי אין זה טעם ראשון אלא נ\"ט בר נ\"ט, וטעם כזה הוא קלוש כל כך עד שאין ראוי לחול עליו איסור בשר בחלב אם יערב אותו עם חלב ואפילו יבשלנו עמו מותר, ודעת הרמ\"א יבואר לקמיה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם אמרינן נ\"ט בר נ\"ט להיתירא במאכל שבא לכלל איסור?",
            "answer": "כתב הב\"י בשם הר\"ן דמאכל של איסור אפילו נ\"ט בר נ\"ט מאה פעמים אסור, דכל שחל כבר האיסור לא פקע מיניה אפילו נקלש הטעם ביותר, וכן מדוקדק בלשון המחבר הכא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. טעם את הדגים והרגיש בהם טעם בשר מהו לאוכלם עם גבינה?",
            "answer": "כתב הפר\"ח אפילו טעם את הדגים והרגיש בהם טעם בשר, טעם קלוש הוא ולא חשיב כבשר, וביש\"ש פ\"ח סימן ס\"א כתב להחמיר בכך, וביד יהודה כתב להקל כפר\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. דבוק משומן הבשר בקדירה שבישל בה דגים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לאוכלם בכותח, ולכאורה קשה דיש כאן שני נ\"ט האחד מן השומן לתוך המים והשני מן המים לדגים וי\"ל דכל התפשטות הפליטה שבפעם אחת קודם שנחה הפליטה חשוב הכל כנותן טעם אחד - רעק\"א דרו\"ח ח\"א בסופו. ובפ\"ת הביא בשם הבית אפרים דחשיב כנ\"ט בר נ\"ט ומותר וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם צריך לשאול על הקדירה אם היתה רחוצה יפה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמן הסתם יש לסמוך שהיתה רחוצה ונקיה ולא היה שומן דבוק בה, שכן דרך בעלי הבתים לנקותם אחר האכילה, ורק בידוע בבירור שלא היתה רחוצה אסר המחבר לאוכלם בכותח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בשעת בישול הדגים נפל שומן בשרי על הקדירה מבחוץ?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד במקרה והבליעה אירעה בשעת בישול הדגים כגון שנפל שומן בשרי על דופן הקדירה מבחוץ אז נאסרו הדגים לאוכלם בחלב, אע\"פ שהבליעה הלכה תחילה לתוך הכלי ומשם נתפשטה לתוך תבשיל הדגים, דכל שלא נחה הבליעה תוך הכלי אלא נתפשטה בכח אחד דרך הכלי לתוך המאכל לא חשיב נ\"ט בר נ\"ט אלא כנותן טעם ראשון וכדלעיל בשם רעק\"א, והבית אפרים מתיר וכדלעיל, וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם מותר לבשל לכתחילה דגים בכלי בשרי?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאין לאסור לאכול דגים אלו מפני שנבלע בהם טעם בשר, והוי ליה כאוכל בשר ודג ביחד דקשה לצרעת כדאיתא בשו\"ע סימן קט\"ז סעיף ב' דלא שייך זה בפליטת כלים בלא ממשות הבשר, ובחכ\"א כלל ס\"ח דין א' כתב בשם הטור שיש מחמירים ליחד כלים לדגים לבד ולבשר לבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. בישלו ירקות עם בשר ואח\"כ חיממו ירקות אלו בקדירה סתמית מהו לבשל אח\"כ כותח בקדירה זו?",
            "answer": "לדעת הפרמ\"ג מ\"ז סק\"א הוי דין הקדירה כנ\"ט ראשון, דעד שנכנס הטעם לתוך כלי לא נקלש כלום והרי הוא כבשר עצמו ואסור לבשל בקדירה זו חלב, והיד יהודה סימן צ\"ד סקי\"ט חולק על זה ובדיעבד אם בישל בה חלב – מותר, ורק כששני נותני הטעם היו באוכלים מודה דלא חשיב כנ\"ט בר נ\"ט להיתירא, ולכתחילה לכו\"ע אין לבשל בה חלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. היה ממשות שומנית בקדירה ולא היה ס' בדגים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לאוכלם בכותח, וכתב הט\"ז דגם את הדגים עצמם אין לאכול מפני שקשה לצרעת ואם יש ששים ליכא סכנה באכילתם – חת\"ס סימן ק\"א, וחכ\"א ריש כלל ס\"ת. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ביצה שנתבשלה בקדירה בשרית מהו לאוכלה בכותח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לאוכלה בכותח ולא אמרינן דקליפת הביצה מונעת מטעם הבשר מלעבור לתוך הביצה כיון שיש נקבים קטנים בקליפת הביצה וטעם הבשר נכנס שפיר דרכן ונבלע בביצה – חוו\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי החומרא שמביא הרמ\"א בנ\"ט בר נ\"ט בצליה ובישול?",
            "answer": "לכתחילה כשצולה או מבשל דגים בקדירה בשרית אפילו של עוף יש להחשיב הטעם הנבלע בדגים כטעם ראשון ולא כטעם שני ואסור, ורק כשניתנו דגים חמים בקדירה צוננת או בקדירה חמה והם צוננים מקילים ונחשב כנ\"ט בר נ\"ט דהיתרא ובשניהם חמים יש להחמיר – ט\"ז וש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עירב דגים שנתבשלו בקערה בשרית בכותח?",
            "answer": "בדיעבד מקילים אף לדעת הרמ\"א, ורק בלא נתערבו מחמירים לכתחילה שלא לערבם – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מותר לתת לכתחילה דגים חמים בקדירה צוננת של בשר?",
            "answer": "נ\"ט בר נ\"ט אסור לכתחילה בכל גווני ורק אם נתן מודה הרמ\"א דיכול לערבן בכותח – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כבש דגים בקדירה בשרית למעת מעת?",
            "answer": "נסתפק ברעק\"א אם דינו כמבושל לענין החומרא של נ\"ט בר נ\"ט לכתחילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה טעם המחמירים לאסור דגים שנאסרו בקדירה בשרית אף בדיעבד לערבם בכותח?",
            "answer": "זוהי דעת המהרש\"ל המובא בש\"ך והוא מחלק בין ג' נ\"ט שישנם בבישול ולכן מיקל בדיעבד לבין ב' נ\"ט שישנם בצליה ואין הכי נמי אם יתאדו המים בבישול יהא אסור לשיטה זו דנאסרו רק ב' נ\"ט והמחמיר כשיטה זו תע\"ב והמיקל לסמוך על הרמ\"א והמחבר לא הפסיד – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. דגים שנתבשלו בקערה בשרית מהו ליתנם בקערה חלבית רותחת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר בזה ובלבד שלא בדרך עירוי ודוקא לאוכלם בכותח אסרינן לכתחילה והטעם לחלק בזה דכל דליכא ממשות רק עירוב טעמים של בשר וחלב דאין בזה איסור בב\"ח מדאורייתא סמכינן בזה על המקילין – פמ\"ג ש\"ד ס\"ק י\"ח בסימן פ\"ז. ומכל מקום לכתחילה אין לבשל הדגים על מנת ליתנם בקדירה חלבית. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. ירקות שנתבשלו בחלב מהו לערבם בדגים שנתבשלו בקערה בשרית?",
            "answer": "לדעת המ\"ז סק\"ה מותר לכתחילה לערב הירקות עם הדגים כיון שאין כאן חלב בעין רק טעם חלב וכמו שמיקל הרמ\"א בכלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. בישל הדגים בקדירה בשרית שנותנת טעם לפגם?",
            "answer": "כתבו הרמ\"א דנוהגים בזה היתר לכתחילה לאכלן בכותח וקשה מאי קמ\"ל הרי אפילו בקדירת איסור שאינה בת יומא מתירים המאכל וצריך לומר דהרמ\"א משמיע שאין להחמיר הכא דהרי היה יכול לאכול הדגים בפני עצמם ולא דמי להתם דהוי כדיעבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם יש היתרא של נ\"ט בר נ\"ט בדברים חריפים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלית היתרא דנ\"ט בר נ\"ט בדברים חריפים מפני שהחריף מוציא מן הכלי את עיקר הטעם שבלוע שם ואפילו לאחר מעת לעת מפני שהחריף גם משביח את הטעם הפגום. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. ספק אם המאכל הוא דבר חריף?",
            "answer": "כתב בפ\"ת דיש להקל בו להתיר נ\"ט בר נ\"ט אם נתערב כבר עם החלב אבל אין לערבו לכתחילה עם החלב, דבספק יש לסמוך על המקילים בדבר חריף. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם גם המשקה שמתבשל בו צריך שיהא חריף?",
            "answer": "לדעת היד יהודה צריך שהמשקה יהא חריף, אבל אם נתבשל הבצל במים – מותר, והגהות אמרי ברוך מחמיר אף במשקה שאינו חריף, ויש להחמיר כן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. האם דבר חריף הופך את הקדירה שאינה בת יומא לבת יומא?",
            "answer": "כתב הש\"ך דהקדירה נשארת בדין שאינה בת יומא, ורק לענין המאכל עצמו אמרינן דהחריף מבליע ומשביח - והטעם לזה דנבלע בקדירה רק דבר מועט ואין בכוחו להשביח הבליעה הנמצאת שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. עירב הדגים החריפים בחלב ופג חריפותם?",
            "answer": "כתב היד יהודה דאסור דכיון שהושבח טעם הבשר ע\"י החריף דינו כשאר טעם בשר שאוסר בחלב, והגהות לבושי שרד שעל השו\"ע חולק על זה וסובר דאם החלב לא נעשה חריף מותר, ומהרמ\"א משמע כהיד יהודה מדלא חילק בחלב אי הוי חריף או לא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. נתן חריף בדגים אחר שבישלן בקערה הבשרית?",
            "answer": "כתב במ\"ז סימן צ\"ו סק\"ט דמותר כיון שלא היה חריף בשעה שנבלע בדגים טעם הבשר, והוי טעם קלוש של נ\"ט בר נ\"ט, והחריף לא משנה בזה כלום. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם סגי ס' כנגד טעם הבשר הבלוע בדגים מחמת החריף?",
            "answer": "אע\"ג דקיימל\"ן בסימן צ\"ח סעיף ח' ברמ\"א דתבלין כיון דעבידי לטעמא לא בטיל בששים,כתב הרמ\"א דהכא בטל בששים מפני שרק כשהתבלין אסור מחמת עצמו לא מהני ששים אבל הכא האיסור הוא מחמת טעם הבשר הבלוע בדגים ולכן מהני ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. מה מקרי דבר חריף?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבעינן שיורגש טעם החריפות בכל התבשיל ולא סגי במעט תבלין שבתבשיל להיקרא דבר חריף, וכן כתב הט\"ז בסימן ק\"ג סק\"ט. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קערות בשר בני יומן שהודחו ביורה חולבת בת יומא והמים היו בחום של יד סולדת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם לא היתה שום ממשות דבוקה בכלים הכל מותר, מפני דהוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא, והרמ\"א אוסר אפילו אין שום שומן דבוק בהן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. במאי פליגי השו\"ע והרמ\"א בקערות הנ\"ל?",
            "answer": "לדעת השו\"ע טעם הבשר וטעם החלב שיצאו לתוך המים קודם שנתערבו, נקלש טעמם ולכן לא חל עליהם שם של איסור בהתערבם, והרמ\"א סובר שהטעם לא נקלש תיכף אלא שוהים איזה זמן מועט, ולכן חל איסור בהתערבות טעם הבשר עם טעם החלב, ולדעת החכ\"א כלל מ\"ח דין י\"ב נראה דהוי דאורייתא, והפמ\"ג בסימן פ\"ז ש\"ד סקי\"ח סובר דהוי בב\"ח דרבנן כל שלא נתערבו אלא טעמים ולא ממשות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יכול להדיח לכתחילה לדעת השו\"ע כלי בשרי ביורה חלבית כנ\"ל?",
            "answer": "כתב הש\"ך דרק בדיעבד התיר מרן אבל לכתחילה אין להדיח קערות בשר ביורה חולבת, דאין לגרום לכתחילה היתרא דנ\"ט בר נ\"ט – פמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. היה דבוק שומן בקערה הבשרית והדיחה במים רותחין ביורה חולבת כנ\"ל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ששים כנגד ממשות השומן, מפני שהשומן נותן טעם ראשון לתוך המים ואותו טעם נכנס לתוך הכלי השני ונעשה בו מיד בשר בחלב בדופן – לבוש. ומשנעשה בב\"ח הוי פליטתו פליטת איסור ונבלעת בכלי השני ואוסרתו, דבאיסורא ליכא היתרא דנ\"ט בר נ\"ט. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היה דבוק שומן בקערה הבשרית והדיחה ביורה חולבת שאינה בת יומא?",
            "answer": "כתב הש\"ך דדוקא בבת יומא חוזר טעם האיסור ואוסר אף את הקערה הבשרית, אבל אם היורה הנקיה החולבת אינה בת יומא, הכלי הבשרי שדבוק בו השומן נשאר בהיתרו, ורק היורה החלבית נאסרת לבשר וחלב מחמת הבליעות, והטעם לזה דכלי שאינו בן יומו אין פליטתו עושה חפצא של בב\"ח כשמתערב עם השומן הבשרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בשני מיני הכלים היה דבוק בהם שומן ושניהם אינם בני יומן?",
            "answer": "כתב החכ\"א דנאסרו שניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה הדין בסתם כשהדיח הקערה הבשרית ביורה חולבת ולא שם לב אם היה שומן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שיאמר ברי לי שלא היה שום שומן דבוק בהן, הא מן הסתם מחזקינן שהיה שומן דבוק בהן. – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. בישל אורז בקדירה בשרית ונתאדו המים ותחב באורז כף חולבת?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג בסימן צ\"ד מ\"ז סק\"ז, והחוו\"ד שם ס\"ק כ\"ו שכל המאכל אסור,דמאי דאמרינן דחם בחם בלא רוטב נבלע רק כדי נטילה הני מילי בכחוש, אבל שמן מפעפע בכולו, ואנן אין בקיאים בין כחוש לשמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. הכלי הבשרי או היורה החולבת אינן בני יומן מהי דעת הרמ\"א בזה?",
            "answer": "כל הכלים מותרים מפני שטעם פגום אינו עושה בשר בחלב, והכלי שאינו בן יומו אינו נאסר אע\"פ שבלע טעם שאינו פגום, דהוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא דהרי לא נאסר מן הטעם הפגום של הכלי השני. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. כלי שבלוע מבליעת כלי שני?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א הוי כאינו בן יומו דכלי שני אינו מבליע, אמנם דעת הט\"ז בסימן ק\"ה סק\"ד בשם המהרש\"ל דמבליע בכולו, ולדינא יש להחמיר אם יש שומן בעין על אחד מן הכלים וחבירו נקי ובלע מכלי שני, ולהצריך הגעלה בכלי מתכת ובכלי חרס לאוסרו, זולת במקום הפסד שאז ימתין כ\"ד שעות ויגעילם ג\"פ ואז יהיה מותר להשתמש בו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. נשתמשו בכלים בתוך מעת לעת ואין ידוע אם בכלי ראשון או שני?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דיש להחמיר בכפות וכהאי גוונא, כיון שרגילות לתוחבן בכלי ראשון, וכן בקערות וצלחות כיון שהדרך לערות לתוכן מכלי ראשון ויש להחשיבן ככלי ראשון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מה דין המים שהדיח בהם כלים שאינן בני יומן והיורה אינה בת יומא?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג אפילו הוחמו המים לצורך שתיה יש לאוסרן - ש\"ד סימן צ\"ד סקי\"ט, אבל אם נתערבו באיזה מאכל מותר בדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. הדיח כלים חולבים ובשריים ביורה סתמית א. ביחד ב. בזה אחר זה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסורים בהודחו ביחד ומותרים בהודחו בזה אחר זה דהוי נ\"ט בר נ\"ט בהיתרא, וכל זה כשהכלי הראשון היה נקי ומקונח מכל שמנונית. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. הדיח כלים חולבים ובשריים ביורה שהיא כלי שני?",
            "answer": "לכו\"ע הכל שרי, ולא דמי לעיל דיש שהחמירו דכלי שני מבליע, מכל מקום הכא מותר אף לדידהו, דכלי שני אינו מבליע ומפליט כאחת, פירוש אין בכח חום כלי שני להבליע לתוך הכלים מה שגרם להפליט מבליעת הכלים והשמנונית הדבוק בהם, ולכן מותרים דלא בלעו כלום מן האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. עירה מים שהורתחו בכלי בשרי על כלי חלבי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי העירוי ככלי ראשון ואוסר התחתון כדי קליפה אם היה בן יומו, והעליון מותר, והש\"ך והפר\"ח נתקשו בדין זה, דהרי טעם הבשר שבמים שעירה היה נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא קודם שנתערב בטעם החלב, ומטעם זה חלק הפר\"ח על דין הרמ\"א וכן דעת המשאת בנימין בסימן כ', ולדינא כתב בחכ\"א כלל מ\"ח דין א' להחמיר בזה זולת במקום הפסד או לכבוד שבת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם משנה אם נפסק הקילוח בנידון הנ\"ל?",
            "answer": "כתבו הכו\"פ והפמ\"ג דדוקא כשלא נפסק הקילוח והוא עדיין מחובר לכלי העליון כשהגיע לתחתון, אבל אם נפסק הקילוח מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. עירה מים רותחים מכלי חדש על כלים בשריים וחלביים ביחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו שומן דבוק בהם הכל שרי, אע\"ג דקיימל\"ן שעירוי רותח על צונן מבליע ומפליט כדי קליפה, והיה לנו לחוש שנפלט טעם משני הכלים ונתערבו ונעשה בב\"ח ושוב נבלעו בחזרה לתוך הכלים ונאסרו, הני מילי באוכל שהוא רך אבל כלי שהוא קשה אין בכוחו של העירוי לחמם דבר צונן עד שיוכל להבליעו לתוך הכלי, והפר\"ח חולק בזה על הרמ\"א וסובר שיש בכוחו של העירוי לחמם ולהבליע אף לתוך כלים ולדבריו נאסרו הכלים אפילו היו נקיים ובני יומן, ולדינא פסק החכ\"א שיש להחמיר, זולת במקום הפסד מרובה שאז יש להקל אפילו שניהם מלוכלכים, והפמ\"ג מחמיר בזה אפילו רק אחד מלוכלך ויש להורות שימתין מלהשתמש עד אחר מעת לעת - בכלי חרס ובשאר כלים יגעילם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. באיזה תנאים אפשר להשתמש בכיור אחד הן לכלי בשר והן לכלי חלב?",
            "answer": "כתב במנחת יצחק חלק ב' סימן ק':"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם אפשר להשתמש במכונה להדחת כלים הן לבשר והן לחלב בזה אחר זה?",
            "answer": "יש בזה ג' חששות:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. נמצאה קערה חולבת בין כלי בשר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא חיישינן שמא הודחו ביחד בדרך שנאסרים, ופירש בט\"ז הטעם דהוי ספק ספיקא לקולא, ספק שמא לא הודחו יחד ואם תמצי לומר שהודחו יחד שמא לא היתה בת יומא, ובידוע שהיתה בת יומא אסור, ובחוו\"ד פירש דלא מחזקינן ריעותא לחוש שמא הודחו יחד בדרך שנאסרים אלא מעמידים הכלים על חזקתן שהם מותרים, וביד יהודה כתב דהסומך להקל בזה לא הפסיד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. נמצאה קערה חולבת בתוך כיור בשרי עם כלים בשריים?",
            "answer": "כתב בתורת יקותיאל סוף סימן ק\"ד דשרי אף בזה. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שפכו אפר לתוך המים החמים שביורה החולבת ונתנו לשם כלי בשר?",
            "answer": "כתב השו\"ע אפילו דבוק שומן בכלים מותר, מפני שע\"י האפר נותן טעם לפגם ואין כאן טעם בשר בחלב לשבח, והט\"ז והש\"ך לא ברירא להו שהאפר פוגם עד שיהא בדין נותן טעם לפגם, ולכן כתב בחוו\"ד להתיר בזה רק בהפסד מרובה, אמנם בלבוש ובחכ\"א העתיקו להלכה כדברי השו\"ע בכל גווני. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר לכתחילה לגרום להיתרא של נותן טעם לפגם?",
            "answer": "כתב בצ\"צ סימן צ\"א דלכתחילה לא מתירין לגרום לנטל\"פ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתנו את האפר במים שביורה אחר שנתנו לשם את הכלי בשר?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת ס\"ק פ\"ג דאסור מפני שאחר שנבלע בשר בחלב בדופני הכלים לא מהני האפר לפגום מה שבלוע בכלי. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אין להניח כלי שיש בו כותח אצל כלי שיש בו מלח?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דחיישינן שיפול מן הכותח לתוך המלח ולא ישים לב ואח\"כ ימלח בו בשר או יתן ממנו לתוך תבשיל בשר ונמצא מערב בשר בחלב, וברמב\"ם פ\"ט הלכה כ\"ה כתב דהמלח שואב מן הכלי שיש בו כותח, ולפי זה אפילו מכוסים אסור ומיירי דנוגעים זה בזה – פרי תואר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש חילוק בין כותח לחלב בדין זה?",
            "answer": "לדעת הדרכי משה דוקא בכותח אסור מפני שהוא עב ואם יפול לתוך המלח ישאר בעין ולא יתבטל, אבל חלב צלול מותר, שאם יפול לתוך המלח יבלע בו ויתבטל אצלו, אמנם הלבוש והחכ\"א כתבו להחמיר אף בחלב צלול. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יכול להניח כלי שיש בו כותח אצל כלי שיש בו מלח לפי שעה?",
            "answer": "כתב הפרי תואר דדוקא בקביעות אסור אבל עראי לפי שעה אדעתה ליטלו תיכף ליכא למיחש בזה, והיד יהודה כתב דיש לאסור בכל גווני. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע מותר להניח כותח אצל כלי שיש בו חומץ?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דאפילו יפול מן הכותח לחומץ יתבטל בששים כיון שאינו ניכר, והא דלא חיישינן שיפול כל כך שלא יהיה ס' כנגדו כתב בחכ\"א דאילו לא יהיה ששים יהיה ניכר הכותח בחומץ דהיינו שמשתנה מראה החומץ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. עבר והניח כלי כותח אצל כלי מלח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר המלח ולא חיישינן שמא נפל מהכותח אל המלח ויכול למלוח בו בשר, משום שאין מחזיקים ריעותא במלח כיון שאין ריעותא לפנינו - הגר\"א. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר ליתן כד בשר אצל כד חלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, וכתב הש\"ך הטעם בזה דבשר וחלב נזהרים יותר שלא יתערבו כיון שאוסרים זה את זה מה שאין כן בחשש דלעיל, וכתב הרמ\"א דיש להחמיר לכתחילה אף בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בכדים מכוסים חיישינן?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאפילו אחד מכוסה תו לא חיישינן אף לדעת היש מחמירים שברמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותר להניח קדירת חלב במקום שהניחו שם מקודם קדירת בשר?",
            "answer": "כתב המהרש\"ל ביש\"ש פרק ח' סימן ס\"ו שהעולם נזהרים בזה אפילו הקדירות צוננות, דיש לחוש שנשפך שם מתחילה מהמאכל של בשר ושוב יהא נבלע בקדירת החלב, והטעם להחמיר בצונן אטו רותח ולא אדעתיה,וטוב להיזהר אף במקרר שלא ליתן זה בצד זה אלא אם כן מכוסים. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מלח הנתון בקערה של בשר מהו ליתנו בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר כיון שהקערה נקיה אע\"פ שבלוע בה טעם בשר, המלח לא בלע כלום, אע\"ג דקיימא לן דמליח כרותח, הכא לא אמרינן הכי, משום דאין כח למלח להפליט מן הכלי – ש\"ך, וה\"ה דמותר לכתחילה ליתן מלח בקערה של בשר כשדעתו ליתנו אח\"כ בחלב – ב\"י סימן ק\"ה ד\"ה ולא שייך מליחה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם משנה באם המלח יבש או לח?",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן ק\"ה ס\"ק מ\"ד על דברי הרמ\"א שם בסעיף י\"ג דדוקא במלח וקערה יבשים אין המליח מפליט מן הכלי, אבל בלחים אפילו צוננים אין להניח המלח שם דחיישינן שמא מפליט מן הכלי, ואם הניח שם המלח אין להשתמש בו לחלב – פמ\"ג סימן צ\"ו מ\"ז סק\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה טעם המחמירים ברמ\"א שלא לתת מלח בקערה בשרית לכתחילה?",
            "answer": "משמע דמחמירים אפילו ביבש דחוששים דשמא נפל שם מעט שומן בשר ולא אדעתיה, ורק בדיעבד שנתן המלח בחלב לא אסרינן, דבדיעבד לא מחזקינן איסורא, והמחמיר תבוא עליו ברכה ומעיקר הדין לא צריך להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע משובח המנהג לייחד מלחיה לבשר ומלחיה לחלב?",
            "answer": "כתב הט\"ז בשם מהרש\"ל דלפעמים בסעודה הידים מלוכלכות מן הבשר ולוקח מן המלח ואח\"כ יקח מן המלח לתוך החלב או איפכא. "
          }
        ]
      },
      "צו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. צנון שחתכו בסכין בשרית בת יומא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לאוכלו בחלב כיון שהצנון הוא דבר חריף שנבלע בו מן הטעם של הסכין עד כדי נטילה שהוא כעובי אצבע, ושנית יש כאן דוחקא דסכינא אשר מסייע להפליט טעם הבשר מן הסכין אל הצנון, ודעת הרמ\"א יבואר לקמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע צנון שחתכו בסכין הנ\"ל לא הוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתרא?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דע\"י דוחקא דסכינא וחריפות המאכל חשיב טעם מעליא הנפלט מגוף הסכין, וחשיב כטעם ראשון ואסור לאוכלו בחלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. צנון שנמלח והודח האם חשיב דבר חריף?",
            "answer": "אע\"פ שחריפותו פגה במקצת כתב בדרכ\"ת דחשיב כדבר חריף. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. צנון שחתכו בסכין בשרית ובושל במים ונתערבו המים בחלב?",
            "answer": "לדעת הפרמ\"ג יש להחמיר בזה, ולדעת רעק\"א יש להקל בזה דשפיר חשיב נ\"ט בר נ\"ט, ולא מהני החריף אלא לטעם הנמשך לתוכו אבל טעם הנפלט ממנו לתוך מאכל אחר שוה למאכל שאינו חריף, ובזה פליג על הפרמ\"ג שסובר שחריפות הצנון ממשיכה אפילו בטעם היוצא מן הצנון ולא נותן להקליש הטעם הראשון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם בגרירא נבלע מטעם הבשר שבסכין לתוך הצנון?",
            "answer": "כתב היד יהודה ס\"ק נ\"ז דגם בגרירא איכא דוחקא דסכינא ונבלע שפיר מן הסכין לתוך הצנון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. חתך צנון בסכין בשרי על גבי כלי חלבי?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל נ\"ו דין ב' דיש מקילים שאין הצנון נאסר, ויש מחמירים דנאסר הצנון – ויש להחמיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חתך מאכל חם שאינו חריף בסכין בשרית?",
            "answer": "כתב הפ\"ת בסימן צ\"ה סק\"ב דיש אומרים דלא חשבינן ליה כנ\"ט בר נ\"ט, משום דדוחקא דסכינא ורתיחת המאכל מהני להבליע בו מעיקר הטעם הבלוע בסכין, ויש אומרים שבדבר שאינו חריף, אפילו רותח לא מהני ביה דוחקא דסכינא להוציאו מדין נ\"ט בר נ\"ט ובמ\"ז סק\"ג כתב דלכתחילה אין להקל בזה ובדיעבד שנתערב כבר הניח בצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה הדין במקרה והסכין אינו בן יומו?",
            "answer": "כיון דנותן טעם לפגם, אינו אוסר, ואין חריפות הצנון מועלת להשביח הטעם הפגום של הבשר, ולקמן מבואר בשו\"ע דיש חולקים דה\"ה דחריפות הצנון משביח את הטעם הפגום בסכין, וכן הלכה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. סכין בשרי שאינו בן יומו ולא מקונח וחתך בו צנון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כבן יומו ואוסר, וכתב הש\"ך סימן י' סק\"ו שסתם סכין דלא ידעינן אם הוא מקונח או לא, מחזקינן ביה שאינו מקונח, דמתוך שתשמישו תדיר מסתמא יש קצת שמנונית טוח על פניו, ועוד שדרכו להשתמש בו ללא הדחה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. סכין בשרי שאינו בן יומו ונקי ומודח האם שרי לכתחילה לחתוך בו צנון?",
            "answer": "כתב בתבואות שור סימן י' ס\"ק י\"ח דבעינן נעיצה בקרקע עשר פעמים ולא סגי בהדחה ויש שכתבו להחמיר עוד דאפילו נעיצה לא מהני להכשיר סכין מידי בליעתו כשבדעתו לחתוך דבר חריף, ובעי הגעלה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מדוע החותך בשר רותח בסכין חולבת נאסרת כל החתיכה והכא בצנון רק כדי נטילה?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג דדוחקא דסכינא מצטרף לרתיחת הבשר ולכן נאסרת כל החתיכה, אבל חריפות הצנון המצטרף לדוחקא דסכינא בכוחו לאסור רק כדי נטילה ואפילו יהא שמנונית על פני הסכין, ודעת הרמ\"א יבואר לקמן דמחמיר דנבלע בכולו אף בצנון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. חתך צנון בסכין בשרי בן יומו ואח\"כ חתך שוב את הצנון בסכין חלבי בן יומו?",
            "answer": "הצנון נאסר דבלוע בו בשר וחלב, ויש להחמיר אף על הסכין להצריכו הגעלה מפני שבלע מטעם הבשר שבצנון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מהו שיעור נטילה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוא שיעור עובי אצבע, וכתב ביד יהודה היינו אצבע אגודל ובחזו\"א בקונטרס השיעורים סק\"ז כתב שזה קרוב לשנים וחצי סנטימטר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. טעם את הצנון ואין בו טעם בשר?",
            "answer": "כתב ברעק\"א דבעינן שיטעמנו לכל אורך החתך ולא סגי לטועמו במקום אחד, וכן יטעם משני הצדדים של החתך, והפמ\"ג חולק עליו וסובר דסגי בטעימה במקום אחד להתיר את כל הצנון – מ\"ז סק\"ו. וכתב השו\"ע דלאחר מכן ידיחנו ומותר לאוכלו אף בחלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. כיצד יש לטעום את הצנון?",
            "answer": "כתב במ\"ז סימן מ\"ב סק\"ב דיש ללעוס המאכל ולבולעו ולא סגי בטועמו ופולטו, דרק ע\"י אכילה גמורה ניתן להבחין האידנא בטעם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16.האם האידנא סומכים על טעימת הצנון להתירו בחלב?",
            "answer": "כתבו הש\"ך והחכ\"א דאין לסמוך על הטעימה לכתחילה מפני שבזמננו אין אנו בקיאים כל כך להבחין היטב בטעמים ורק בדיעבד כשנתערב בחלב לאחר שטעמו הוא דסמכינן על הטעימה, והני מילי בטעימת ישראל אבל בטעימת גוי אינו מועיל בזמנינו אפילו בדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. האם אמרינן חנ\"נ בצנון שחתכו בסכין בשרי בן יומו?",
            "answer": "כתב הט\"ז אע\"ג דבבשר בחלב אמרינן לכו\"ע חנ\"נ, הני מילי לאחר שכבר נעשה איסור אבל הכא עדיין היתר הוא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. חתך צנון בסכין בשרי ושכח ליטול כדי נטילה ובישלו בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ששים כנגד מה שנגע הסכין בצנון, והיינו כשזוכר בבירור, אבל כשאינו זוכר בבירור בעינן ששים כנגד כל הלהב, אבל כנגד יד הסכין אין צריך – ש\"ך, ויש מחמירים דלא לסמוך על זכרונו בזה והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם כשיש ס' בחלב כנגד הצנון ניתר אף הצנון?",
            "answer": "הצנון מותר, ולא דמי לסימן ק\"ו סעיף א' דחתיכה שנאסרה מחמת בליעת איסור ונפלה שוב לקדירה שניה ויש בה ששים אותה חתיכה נשארת באיסורא, דשאני הכא שלא נאסר הצנון מעולם דבליעת בשר בפני עצמו היתר הוא – ט\"ז. וברעק\"א סימן צ\"ד ס\"ו נשאר בצ\"ע בזה, מפני שהכדי נטילה שבצנון בלע חלב בבישול זה ונאסר עכשיו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. חתך צנון בסכין של עכו\"ם ושוב בישלו עם תבשיל ללא נטילת מקום?",
            "answer": "בעינן ס' כנגד כל מה שנגע מהסכין בצנון, והצנון עצמו אסור לדעת השו\"ע, דנשאר באיסורו וכדפסק בסימן ק\"ו ס\"א – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. חתך את הצנון פרוסות דקות בסכין של איסור ואח\"כ נתבשלו בתבשיל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך ששים כנגד כל הצנון, דכל פרוסה נעשתה נבלה לדעת הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בכל האיסורים ונמצא שכל הצנון נעשה כגוף האיסור, ובחתך את הצנון לשניים רק כדי נטילה נעשה נבילה ובעינן ס' כנגדו – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. מהי דעת הרמ\"א בחתך צנון בסכין של איסור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכתחילה נוהגין דנאסר כולו ובדיעבד אין לאסור אלא כדי נטילה, וטעם המחמירים, מפני חריפות הצנון הטעם מתפשט בכל הצנון אפילו לא חתכו דק דק רק לשניים, ובחכ\"א כתב שאם יש הפסד קצת בזריקת שאר הצנון, הסומך לזרוק רק כדי נטילה ולאכול השאר לא הפסיד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. מה דין הירק שעל הצנון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין דינו כחריף, ואם חתכו בסכין, דוחקא דסכינא בלא חריף אינו מבליע, ובחכ\"א כתב דאין להקל בכך אלא אם כן השאיר בירק לצד הצנון עצמו כשחתכו כדי רוחב קש של חיטים, אבל כל שלא השאיר כן נאסר הצנון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. מה דין שורשי הצנון הבצל והשומים?",
            "answer": "לדעת החכ\"א דינם כירק הצנון, והש\"ך הביא בשם האו\"ה דהם חריפים קצת ובולעים קצת ובעי לגורדם במקום החתך, והוא פחות מקליפה, והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. ספק אם חתך בסכין של איסור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן לקולא, אע\"ג דספק איסורא לחומרא הכא שאני דהוי כספק ספיקא לקולא, שאפילו תאמר שנחתך בסכין של איסור אכתי יש צד של היתר בדבר, דהא סתם כלים בחזקת שאינן בני יומן כדאיתא בסימן קכ\"ב סעיף ו', ובאינו בן יומו יש סוברים שאף בדבר חריף נשאר הטעם פגום ואינו אוסר- הש\"ך בדעת הרמ\"א, מכל מקום ידיח הצנון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. מהו לקנות שאר ירקות שאינם חריפים כגון אבטיחים שחתכם בסכין של איסור?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמותר לקנות, דאינם מבליעים לתוכם מן האיסור ורק החריף מבליע מחמת חריפותו ונאסר כדי נטילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "27. צנונות שיש בהם חתכים לצד זנבותיהן מהו לקנותם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר לקנותם דתלינן שנעשה במרא וחצינא שהם כלי האיכרים המשמשים להוצאת הצנון מן האדמה, וניתן לתלות בחתכים אלו עד חצי הצנון ולא יותר – ש\"ך. ובחריין שכולו טמון בקרקע אף למעלה מחציו, יש לתלות במרא וחצינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "28. במקום שאין נמצא לקנות רק צנונות החתוכים בסכין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כדיעבד ומתירים לקנותם, ורק ע\"י נטילת מקום, דהרי נאסר כדי נטילה. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן שומן צונן על בצלים בלא בישול?",
            "answer": "לדעת ערוה\"ש בטלה חריפותם, ובדרכ\"ת סק\"ב חולק וסובר דכיון והבצלים הם דברים גושים ואינם מתערבים עם השומן, אין נקלשת פנימיותם, והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חתך בסכין איסור שומים ובצלים ופירות חמוצים ודגים מלוחים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינם שוה לחתך צנון, ונאסרו כדי נטילה בסכין בן יומו, ובסכין שאינו בן יומו לא נאסרו, ולדעת הרמ\"א נאסרו לכתחילה כולו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חתך דג בסכין של איסור ואח\"כ מלח הדג?",
            "answer": "כתב ביד יהודה שאם לא הסירו את השמנונית שהיתה על הסכין מהדג ומלחו את הדג, צריך לקלוף את מקום החתך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מרקחת חריפים של גוי כגון זנגביל וכיו\"ב האם מותר לאוכלו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר ולא חיישינן שנחתך הזנגביל בסכין של איסור ונאסר הזנגביל מפני ששמנונית הסכין פוגם את טעם הדבש שבמרקחת, וכתב הש\"ך דאם ידוע שנעשו בסכין של איסור יש לאסור - בבן יומו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. דברים חריפים כשהם יבשים מה דינם?",
            "answer": "כתב הש\"ך בשם האו\"ה דרק כשהם לחים יש להם חומרא של דבר חריף, ואין צריכים אלא הדחה להעביר השמנונית שעל פני הסכין, והפרמ\"ג כתב דאין לחלק בכך ואף היבשים דין חריף עליהם. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תבלין שנידוחו במדוכה של בשר בן יומו מהו לאוכלו בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לאוכלו בחלב אע\"פ שסתם מדוכה מקונחת היא ולא נמצא עליה שום ממשות בשר בעין, מכל מקום חריפות התבשיל ביחד עם דוחק ולחץ הדיכה מועילים להפליט טעם הבשר הבלוע במדוכה ולהבליעו בתבלין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. איזה בשר הנידוך במדוכה אוסר את התבלין?",
            "answer": "כתב במ\"ז ריש סימן צ\"ז דאם דכו בשר לבד אין נעשית המדוכה בשרית, אלא מיירי דדכו בשר צונן המעורב בתבלין, דע\"י חורפא דתבלין נבלע במדוכה גם טעם הבשר ונעשית המדוכה בשרית, ובבשר חם נאסר אף בלא תבלין "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מאכל חריף שנחתך בסכין בשרי ושוב נדוך האם נעשית המדוכה בשרית?",
            "answer": "דעת אבן העוזר והחוו\"ד להקל בזה, מפני שטעם הבשר הנכנס לתוך המדוכה הוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתירא, טעם ראשון בסכין וטעם שני במדוכה, ואע\"ג דבדבר חריף לא נחשב לנ\"ט בר נ\"ט, היינו רק לענין הטעם הנבלע לתוך הדבר החריף אבל טעם הנפלט ממנו שווה לטעם הנפלט ממאכל שאינו חריף, ודעת המג\"א סימן תנ\"א ס\"ק ל\"א להחמיר בזה דהחריף לא מניח לטעם הבשר להיות נקלש בכל מקום שמתפשט, ולעת הצורך יש להקל, וכל זה בסכין מקונח, אבל אם היתה שמנונית על הסכין, לכו\"ע המדוכה נחשבת בשרית. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה טעם המחמירים אפילו במדוכה שאינה בת יומא?",
            "answer": "דסוברים דחריפות התבלין משביח את טעם הבשר הפגום ונעשה כנותן טעם לשבח, וכתב בבית מאיר דהרמ\"א מחמיר כן רק לכתחילה לערבו בחלב, אבל בדיעבד כשנתערב עם חלב יש להקל בדינו, מפני שיש בזה ג' סברות להתיר:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתך בצל בסכין חולבת שאינו בן יומו ונתנו בקדירת בשר?",
            "answer": "יש להתיר בדיעבד ואפילו נמצא שמנונית בעין על הבצלים, דמסתמא יש ששים בתבשיל שבקדירה כנגד דבר מועט זה - לדעת הבית מאיר, והפרמ\"ג והחכ\"א מחמירים בזה. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מיץ לימון של גויים האם מותר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר אע\"ג דיש לחוש שנחתכו בסכין של איסור וביאר הרמ\"א הטעם בקולא זו דמביאים הרבה ביחד, וביאר בהפלאה וביד יהודה שהרי הסכין אינו יכול לאסור יותר מששים כנגדו ורק מקצת לימונים יאסר בהו כדי נטילה עד שיהא ס' כנגד עובי להב הסכין, ושאר הלימונים הנחתכים הם של היתר, והנאסרים מתבטלים במותרים כדין כל איסור שנתערב בהיתר ואינו ניכר דבטל ברוב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה דין פירות יבשים הנעשים ע\"י הגויים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותרים כמו המיץ לימון ואין להחמיר כלל, אלא שיש מקומות שמחמירים בכרוב, והט\"ז חולק על הרמ\"א וכתב דאלו המחמירים בכרוב צריכים להחמיר אף במיץ לימון וכיו\"ב, ומיירי בכרוב חמוץ. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתך קישואים בסכין של בשר מהו לאוכלם בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דסגי בגרידא של מקום החתך ויכול לאוכלם בחלב, וגרידא היא פחות מקליפה, דהקליפה צריכה להיות גסה כדי שתהא ניטלת כאחת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא סגי בהדחת הקישואים הרי אין הם חריפים?",
            "answer": "כתב הש\"ך בשם הר\"ן דהדחה מהני להעביר שמנונית רק בדבר יבש אבל בדבר לח כמו קישואים לא מהני הדחה דאדרבה ע\"י הדחה נסרך בו יותר, והרא\"ש כתב דהקישות יש בו חריפות קצת המועלת להבליע קצת עד כדי שיעור גרידא, ונפקא מינה בין שני התירוצים במיני מאכל שהם לחים ואין בהם שום חריפות, דלדעת הר\"ן בעי גרידא ולדעת הרא\"ש סגי בהדחה, ובחכ\"א כתב להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. במקרה ואי אפשר בגרידא מה יעשו?",
            "answer": "כתב בחוות יאיר סימן קע\"ט דבמקום שאי אפשר בגרידא סגי בהדחה, וכגון דג שנחתך בסכין של נוכרי ואי אפשר לגוררו מרוב לחותו, ואם נאמר לקלוף מקום החתך, יפסיד כולו, לכן סגי להדיחו ולשפשפו היטב במקום נגיעת הסכין, וביד יהודה חולק עליו וכל דצריך גרידא לא סגי בהדחה אף כשאי אפשר בגרידא ואסור, והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חתך לפת בסכין בשרי ואח\"כ חתך בו צנון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלפת לא צריך גרידא אלא סגי בהדחה, ואם חתך בו אח\"כ צנון כתב השו\"ע דשרי הצנון בהדחה, מפני שטעם הלפת משונה ומבטל טעם הנפלט מן הסכין, וביד יהודה כתב דהיתר זה הוא רק בדיעבד אבל לכתחילה אסור לחתוך בו צנון על מנת לאוכלו בחלב, ובש\"ך מתיר אף לכתחילה והיינו דוקא שכבר חתך הלפת, אבל לחתוך הלפת כדי שיוכל לחתוך אח\"כ הצנון על מנת לאוכלו בחלב אסור לכו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתך הצנון אחר שחתך הלפת בסכין של איסור?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג דנאסר הצנון וטעם החילוק בין סכין בשרי שחתך בו לפת ונקלש טעמו לא יחול על טעם קלוש כזה שם איסור חדש של בשר בחלב, אבל במה שנאסר כבר נמשך איסורו אף לאחר שנקלש טעמו, – יד יהודה. ואם נתערב הצנון בעוד מאכל כתב בפמ\"ג דאין להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם ירק או לחם ושאר דברים דומים ללפת בזה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא לפת דטעמו משונה מתיר אח\"כ את הצנון ולא שאר דברים, ובשפ\"ד ס\"ק כ\"ב מיקל בכל מיני מתיקה, והיד יהודה אוסר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם יכול לחתוך צנון נוסף אחר שחתך בתחילה לפת ואחריו צנון אחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבעינן לפת בין כל צנון וצנון ואי לאו הכי אין להתיר, והטעם בזה דכשחתך הצנון בפעם ראשון נתקנח מן הסכין גם הלפת שעליו, וכשחותך הצנון פעם שניה אין די לפת לבטל טעם הבשר שנשאר בסכין - יד יהודה, והלבוש ביאר בדעת הרמ\"א דטעם הבשר שנתבטל ע\"י הלפת חוזר וניעור ע\"י דבר חריף, ואיכא בין שני הטעמים אם חתך לחם בינתיים דלטעם הלבוש הצנון מותר דאין הפת גורם שום חומרא ולטעם היד יהודה יהא אסור, ודין זה אמור גם אם חתך צנון אחד פעם שניה. "
          }
        ]
      },
      "צז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אסור ללוש עיסה בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחיישינן שמא יבוא לאכלה עם בשר דלא ניכר בפת שהוא חלבי, ובדיעבד שלשו אותו בחלב אסור לאכול אותו פת אפילו בפני עצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בשאר מאכלים חוץ מפת גזרו חכמים?",
            "answer": "לדעת הט\"ז אף בשאר מאכלים גזרינן, כגון מדוכה של תבלין שדכין בה תבלין הן עבור מאכלי חלב והן עבור מאכלי בשר והמדוכה היא סתמית, ואם אירע ודכו בה תבלין עם שומן אווז נעשית המדוכה בשרית בכך מחמת החריפות ודוחק הדיכה, ואסור שוב לדוך במדוכה זו תבלין אפילו לאוכלו בבשר או במאכל סתמי שמא יבוא לאוכלם בחלב, והפר\"ח חולק עליו ומתיר להשתמש במדוכה זו לבשר דדוקא בפת גזרו דהיא עיקר מאכל האדם בין בבשר ובין בחלב לכן חששו טפי והכי נקטינן-חכ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מזונות ממולאים שרגילים לאוכלם בקינוח סעודה מותר ללוש בחלב?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל ז' דין ג' כיון שאין דרכו לאכול הממולאים עם בשר ביחד אלא נאכלים כקינוח אחר אכילת עיקר הסעודה - מותר ללוש אותם בחלב. דאכילה בזה אחר זה לא חיישינן, דאינו חמור כאכילה בבת אחת, ועוד שבאכילה בבת אחת יתכן ויבוא לידי איסור תורה, שמא ישים אותם יחד בכלי ראשון חם ויתערבבו יחד דרך בישול. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. לש עיסה בחלב שחוטה האם נאסרת הפת?",
            "answer": "אע\"ג דהוי גזירה לגזירה כתב בדרכ\"ת סק\"ד גבי מי חלב שאסורים רק מדרבנן דנאסרה הפת אם נילושה בהם וה\"ה חלב שחוטה, והטעם דקרוב לטעות בזה כי על הלחם יחיה האדם ודרכו לאוכלו עם בשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם ניתן לחמם מים בכלי חלבי על מנת להשתמש בהם ללישת הפת?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת ס\"ק ל\"ז דאין לעשות כן דלכתחילה אנו מחמירים בנ\"ט בר נ\"ט כשהוא בדרך בישול, וכמו שכתב הרמ\"א בסימן צ\"ה ס\"ב, ובדיעבד כשנילוש במים אלו מותר לאוכלו בפני עצמו או בחלב – פ\"ת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. פת שנילוש בחלב מהו למוכרה לנוכרי?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת ס\"ק ל\"ב דמותר למוכרה לנוכרי דיש ספ\"ס, שמא יחזור למוכרה לישראל שמא לא ימכרנה לישראל, ואם ימכרנה לו שמא לא יאכלנה עם בשר אלא בפני עצמה, והאו\"ה בכלל ל\"ט דין ח' אוסר למוכרה לנוכרי ולא חשיב ספ\"ס, דהספק שמא לא יאכלנה עם בשר לא חשיב ספק כלל כיון שהרגילות הוא לאכול פת עם כל מיני אוכלים קרוב הדבר שיאכלנו עם בשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. טעם את הפת שנילוש בחלב ולא הרגיש בו טעם חלב?",
            "answer": "כתב בכו\"פ דאפילו שאינו מרגיש בו טעם חלב גם כן אסור, גזירה שמא יבוא להתיר אפילו כשיש בה טעם חלב, אמנם הפרמ\"ג והחכ\"א חלקו עליו ולדעתם אם אינו מרגיש טעם חלב או שהיה ששים בעיסה כנגד החלב הפת מותרת לאוכלה עם חלב ולא עם בשר – חכ\"א כלל נ' דין ד', ובמ\"ז סק\"א מתיר לאוכלה אף עם בשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם מותר לכתחילה לערב חלב מועט לתוך העיסה?",
            "answer": "כתב המהרי\"ט ח\"ב סימן י\"ח וכן הכריע בחוו\"ד דמותר לעשות כן ולסמוך על הביטול ואין כאן משום שאין מבטלים איסור לכתחילה דאכתי ליכא הכא שום איסורא, ובצ\"צ סימן פ' כתב לאסור בזה, ודמי למאי דקיימל\"ן דאסור לערב מעט חלב לתוך מים כדי לבטלו על מנת ליתן המים אח\"כ לתוך בשר, ויש להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. לש העיסה בחלב בשוגג האם נאסרה הפת?",
            "answer": "כתב בפ\"ת דנאסרה הפת, כי אין האיסור משום קנס אלא מטעם גזירה שמא יבוא לאוכלה בבשר, ולא שייך לחלק בזה בין מזיד לשוגג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. לש עיסת אחרים בחלב?",
            "answer": "כתב בהגהות \"זר זהב\" שעל האו\"ה כלל מ' סק\"ד שהפת נאסרה, דאינו מטעם קנס אלא מטעם גזירה וכדלעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. נתערב חלב בתוך העיסה שלא בכוונה?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג דנאסרה הפת והכי נקטינן לדינא, אע\"פ שהאמרי בינה סימן י\"ג מיקל בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. אפה דבר מועט שנתערב בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם שיעורו כדי אכילה בבת אחת היינו כדי סעודה אחת (והרמ\"א חולק בסמוך) ואוכלו מיד ואינו משהה אותו מותר, דזוכר שנילוש בחלב ונזהר שלא לאוכלו בבשר, ואסור להשהותו - לבוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. אפה פת מרובה שנילוש בחלב על מנת לאכול ממנו דבר מועט?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת ס\"ק ט\"ו דאפילו משליך את שאר הפת אסור דכבר נאסרה הפת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. שינה את צורת הפת שנילוש בחלב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם השינוי ניכר הפת מותרת, דהשינוי יזכיר לו שנילוש בחלב ולא יבוא לאוכלה בבשר, ובלבד ששינה קודם אפיה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם מהני השינוי בפת אפילו למוכרו בשוק?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סק\"ג דהשינוי מועיל לאוכלו בביתו אבל אם בדעתו למוכרו בשוק לא מהני שינוי, כי הקונים הבאים מעיר אחרת לא יבינו שהוא שינוי מצורה הרגילה של הפת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם מהני לעשות סימן בפת שנילוש בחלב?",
            "answer": "לדעת גליון מהרש\"א צריך שנוי בכל צורת הפת, וסימן כגון לרשום על הפת אותיות חלב לא מהני דחיישינן שלא ישגיח בסימן כשיבוא לאוכלו, ובחכ\"א כתב דמועיל סימן ונראה להקל בזה – בדה\"ש. והני מילי כשעשו הסימן קודם אפיה אבל אחר אפיה לא מהני הסימן דכבר נאסרה הפת – חוו\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. תנור שטחו בחמאה מהו לאפות בו פת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כעיסה שנילושה בחלב שאסורה באכילה, והכא אפילו שיש ששים כנגד החמאה לא מהני מפני שיש בקעים בפת האפוי ועל ידם נכנס השומן לפת בלא התפשטות שוה – מהרי\"ט ח\"ב סימן י\"ח, והפמ\"ג בסימן צ\"ה מ\"ז סק\"ז חולק עליו דמהני אף בזה ששים, וצריך להסיר שיעור נטילה במקום שנגע בתנור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מה טעם הרמ\"א דנוהגים ללוש פת עם חלב בחג השבועות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דזה נחשב כדבר מועט, וכתב בפמ\"ג דבזה חולק על השו\"ע הסובר דדבר מועט היינו כדי סעודה אחת ולא כדי אכילת יום אחד, ולכן מתיר הרמ\"א ללוש פת בשומן לכבוד שבת מפני שג' סעודות נחשב לדבר מועט, ואפיה מרובה לכל בני הבית נחשב לדבר מועט כי יאכלו את כל הפת ביום אחד, ובלבד שלא תהיה סעודה חלבית. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. מה הטעם דפשטידא חלבית או בשרית מותרת?",
            "answer": "כתב בת\"ח שניכר בבצק הגבינה או הבשר, ועדיף משינוי או סימן, ולפי זה אפילו לחמים שמשימים בהם שומן עד שניכר בהם – שרי – פמ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. מדוע אוסר הרמ\"א לאפות פת עם פשטידא בתנור אחד?",
            "answer": "דחיישינן שיזוב מן הפשטידא על הפת – יד יהודה, ולפי זה בתנור דלא שייך שיזוב מן הפשטידא אל הפת יהא מותר לאפות יחד, והש\"ך ביאר בדעת הרמ\"א דחיישינן שיזוב מן הפשטידא לתנור ויתפשט משם לתוך הפת, ולפי טעם זה בכל גוונא אסור לאפותן יחד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. מהי טפילה והיכן נוהגים לשים אותה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנוהגים לשים הטפילה בפי התנור, ובדרכ\"ת כתב דטפילה היא הפשטידה ומפני שהיא טפילה לפת קרויה כן, ושמים אותה בפי התנור כשאופים ביחד עמה פת בתנור וע\"י כך מונעים שיזוב ממנה אל הפת דהרי פי התנור נמצא מתחת לתנור, ואפילו פשטידא במחבת נוהגים להחמיר לכתחילה לשים אותו בפי התנור. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תנור שטחו בו אליה מהו לאפות בו פת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לאפות בו פת עד שיסקינו מבפנים כדי שיתלבן ויהא ניצוצות ניתזים, והסקה מבחוץ לא מהני, אלא בעינן דישים הגחלים שמכשיר את התנור על ידם בתוך התנור דוקא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא סגי לקנח התנור דהוי נ\"ט בר נ\"ט דהיתירא לדעת מרן?",
            "answer": "תירץ הט\"ז שאי אפשר לתנור להתקנח יפה משום שסתם תנור יש בו בקעים וסדקים ואי אפשר לנקותם כראוי, לכן בעינן הסקה לשרוף את ממשות האליה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע בעינן ליבון גמור שניצוצות ניתזים ממנו ולא סגי בהסקה בלא ניצוצות?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג דסגי בהיסק מועט כדי לשרוף הבעין של האליה, ומה שהצריך המחבר ליבון גמור היינו דוקא אם רוצה לאכול הפת עם חלב, דאין לגרום להיתירא של נ\"ט בר נ\"ט לכתחילה, אבל אם רוצה לאוכלה בפני עצמה אין צריך ליבון גמור, ולדעת הרמ\"א שמחמיר לכתחילה בבישול וצלייה בעינן ליבון גמור תמיד, והיד יהודה חולק על הפמ\"ג ומצריך ליבון גמור תמיד אף לדעת מרן והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם יש חילוק בין תנור של חרס לתנור של מתכת בהכשר ע\"י ליבון?",
            "answer": "כתב במ\"ב או\"ח סימן תק\"ט ס\"ק כ\"ד דדוקא בתנור של חרס בעינן ליבון גמור בניצוצות ניתזים ולא סגי בפחות מזה, אבל בתנור של מתכת סגי בליבון קל דהיינו כל שהגיע התנור לחום שהקש יהא נשרף על גביו מבחוץ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם כלי חרס מהני להו ליבון? ובוכיא?",
            "answer": "קיימא לן בשו\"ע או\"ח סימן תנ\"א ס\"א דכלי חרס אין להם הכשר אף בהיסק מבפנים משום דחיישינן דלמא יחוס עליה שמא תתבקע מריבוי החום ולא עביד ליה היסק מעליא, אמנם השו\"ע כאן פסק דמהני הכשר לבוכיא שהיא כלי חרס שמסיקין תחתיו ואופין עליו העוגות, וצריך לומר דלא חיישינן בבוכיא לכך מפני שסתם בוכיא אין דרכו להתבקע. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פת שאפאו בתנור עם צלי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לאוכלו בפני עצמו ואסור לאוכלו בחלב, ולכתחילה אין לאפותו עם צלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם לאסור אפיית פת וצלי יחד?",
            "answer": "בגמ' פסחים דף ע\"ו ע\"ב נחלקו האם ריחא מילתא היא או לאו, ולהלכה נוקטים דריחא לאו מילתא רק בדיעבד, אבל לכתחילה נוהגים דריחא מילתא היא, ולאכול פת שנאפה עם צלי בחלב חשיב כלכתחילה דהרי יכול לאוכלו בפני עצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין תנור קטן לתנור גדול באפיית פת עם צלי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבתנור גדול המחזיק שנים עשר עשרונים ופיו פתוח – מותר, והרמ\"א בסימן ק\"ח כתב שהמנהג להחמיר לכתחילה אף בתנור גדול, ודוקא בבת אחת אבל בזה אחר זה ליכא חששא דריח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. על איזה חלק של התנור נאמר שיעור י\"ב עשרונים?",
            "answer": "כתב בפ\"ת דקאי על כל חלל התנור ובמחזיק שיעור זה חשיב תנור גדול, והפרמ\"ג והחכ\"א כלל ס\"ב חולקים וסוברים דקאי על מקום האפיה שבתנור, דהיינו שהתנור גדול דיו כדי לאפות בו פת ששיעורו י\"ב עשרונים ועובי הפת טפח ונחלקו בשיטה זו, י\"א דאם יכול לדבק בכל דפנות התנור שיעור זה הוי תנור גדול וי\"א דדוקא על קרקע התנור בעינן שיעור זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. באיזה מקרה מותר לאפות פת עם צלי אפילו בתנור קטן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הצלי מכוסה מותר אפילו בתנור צר וסתום. והרמ\"א פסק בסימן ק\"ח דנוהגים להחמיר בזה לכתחילה אף בתנור גדול. "
          }
        ]
      },
      "צח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתערב חלב בקדירה בשרית – מה צריך לעשות? ובאיזה איסור מדבר מרן?",
            "answer": "א. להסיר את האיסור מתוך הקדירה במידת האפשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. איך נדע אם האיסור נתן טעם בתערובת? ",
            "answer": "כל שאין ששים בהיתר אמרינן דנתן טעם בתערובת והקדירה אסורה באכילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך להדיח המאכל קודם בדיקת הנוכרי? ",
            "answer": "זוהי עצה טובה להדיח המאכל קודם בדיקת הנוכרי מפני החלב הדבוק בבשר מבחוץ וכך יוכל לטעום ולברר לנו אם טעם החלב מורגש בבשר, וצריך להדיח את כל הקדירה במידה והותרה דהרי קיימא לן בסימן צ\"א ס\"ב דאיסור שנגע בהיתר צריך הדחה ואפילו כשאין האיסור ניכר לעין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כיצד על הנוכרי לטעום המאכל? ומאי שנא ממרה? ",
            "answer": "לדעת מ\"ז סק\"ב בעינן לעיסה ובליעה, והיד יהודה סק\"ב סובר דדי בלעיסה בלי בליעה, ורק במרה סגי בטעימת הלשון גרידא מפני ששם טעימת הלשון היא המתרת ואילו כאן היעדר טעם החלב הוא המתיר ובעינן הוכחה מעליא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הנוכרי טעם ואמר שיש טעם פגום? ",
            "answer": "משמע מלשון השו\"ע דכל שסופו להשביח אע\"פ שכעת הוא פגום אסור באכילה וכן דעת הפר\"ח סימן ק\"ג סק\"ח ודלא כש\"ך שם סק\"ז דמתיר בפגמו אף שסופו להשביח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מדוע צריך שהנוכרי יהיה מסל\"ת? ",
            "answer": "מפני שחוששים שאם ידע שסומכים עליו ירצה לסייע לשואלים ואף כשלא יתברר אצלו שאין טעם איסור ידמה שכן הוא. והקשו האחרונים דמסל\"ת גוי לא נאמן בדאורייתא ומאי שנא הכא? ותירץ הש\"ך שהקלו מפני שבקלות יתברר השקר ע\"י טעימת התבשיל ולכן לא חיישינן שישקר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. כשיש גוי לפנינו האם סומכים על ששים דהיתר? ",
            "answer": "הש\"ך הבין בדעת השו\"ע דכל שיש גוי לפנינו לא סומכים על ששים דהיתר וכדעת הרמב\"ם אלא צריך להטעים לנוכרי דהרי יתכן שיתן טעם אף ביותר מששים, והגר\"א למד בדעת השו\"ע בדאיכא ס' אין צריך להטעים לגוי אפילו נמצא לפנינו, ולדעת הרמ\"א לא סמכינן על טעימת הנוכרי ואפילו להחמיר – ש\"ד סק\"ד ולכן סגי בששים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נפל כזית דבר קרוש כגון שומן נבלה ונמס בתבשיל כיצד משערין? ",
            "answer": "כתב הפ\"ת בשם הבית אפרים סימן ל\"ו דמשערים בכזית למרות שנמס ונעשה רביעית ובעינן ס' זיתים לבטלו, והני מילי כשנמס אחר הנפילה, ואם נמס קודם נפילתו אפשר דבעי ששים רביעיות לבטלו מדרבנן, ומשערין במידה ולא במשקל . "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מדוע לא סומכין האידנא על טעימת הנוכרי לדעת הרמ\"א? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דמצוי עכשיו שהגוי ישקר ואפילו אומן ומסל\"ת, והלבוש כתב שאף המומחים שבימינו אינם בקיאים באבחנת הטעמים ואין לסמוך עליהם אף שמתכוונים לומר אמת, והנפקא מינא בין הש\"ך ללבוש כשיתנו לכהן יהודי לטעום כגון בתרומה שנתערבה בחולין לש\"ך יועיל, ולכתחילה אין לסמוך על טעימת ישראל ובדיעבד יש להקל כשאומר שאין שום טעם. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתערב איסור בהיתר מין במינו ונשפך? ",
            "answer": "כתב השו\"ע אם ידוע שהיה רוב היתר כנגד האיסור התבשיל מותר למרות שיש ספק לגבי הששים, כיון דזה ספק מדרבנן ולקולא, ואם היה ספק גבי הרוב הוי לחומרא מדאורייתא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כמה רוב בעינן בהיתר כדי שיתבטל האיסור? ",
            "answer": "לדעת המהרלב\"ח סימן פ\"ח בעינן שההיתר יהא כפול מן האיסור, ודעת רוב רבותינו דדי שיהא רוב כלשהו יותר מן האיסור כדי שיתבטל האיסור ברוב – פר\"ח סק\"ד, מג\"א או\"ח סימן תנ\"ה ס\"ק ט\"ו, כו\"פ סימן ק\"ט במסקנתו. ש\"ד סק\"ו בסימן ק\"ט, יד יהודה קצר סק\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בתערובת יבש ביבש כיצד נקבע הרוב? ",
            "answer": "כתב בפ\"ת סימן ק\"ט א' דיש אומרים שהרוב תלוי במספר החתיכות כדי לגרום לביטול וי\"א אומרים שהכמות קובעת את הרוב והיא גורמת לביטול, וכתב בחכ\"א כלל נ\"א סעיף כ' להחמיר ובעינן רוב ודאי הן של כמות והן של מספר החתיכות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כיצד נקבע אם התערובת היא מב\"מ או מבשא\"מ? ",
            "answer": "לדעת הרמ\"א - הכל תלוי בשמות המאכלים ולא בטעמם וכגון חומץ הבא מן היין שנתערב בחומץ הבא מן השכר שניהם נקראים חומץ ולכן הוי מין במינו אע\"פ שטעמיהם שונים זה מזה, וכן להיפך יין חדש שנתערב עם ענבים שטעמיהם שוה אבל שמותם שונים הוי תערובת מין בשאינו מינו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נתערב מין בשאינו מינו בתערובת לח בלח ונשפך? ",
            "answer": "אפילו נודע שהיה רובו היתר – אסור, משום דקיימל\"ן טעם כעיקר מן התורה והוי ספק דאורייתא באם יש ששים ולחומרא, וה\"ה אם נפל רק חצי שיעור של איסור הוי ספק דאורייתא מפני שחצי שיעור אסור מן התורה – פמ\"ג בפתיחה, ובחוו\"ד סימן ק\"ט סק\"ה חולק עליו שאינו נאסר מן התורה כאשר נמצא בתערובת ורק חצי שיעור בפני עצמו אסור מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם בתערובת של צונן בצונן אמרינן טעם כעיקר דאורייתא? ",
            "answer": "החזו\"א בסימן כ\"ד סק\"ו כתב דבלילה של צונן בצונן אין בזה משום טעם כעיקר מן התורה אלא מדרבנן ורק בטעם ממוזג בהיתר ונעשה גוף אחד עם ההיתר אמרינן טעם כעיקר, ולפי זה בתערובת לח בלח בצונן מבשא\"מ ונשפך אזלינן לקולא, ואם יש כזית בכדי אכילת פרס שהוא ג' או ד' ביצים אסור מן התורה ולוקין עליו וכן משמע בראב\"ד כדבריו, אמנם הרשב\"א והרמב\"ן חולקים וסוברים שבכל תערובת של לח בלח אין נתינת טעם מזה לזה אף בחם אלא יש בלבול הטעמים, ולדבריהם אין חילוק בין צונן לחם וצריך להחמיר באופן שנשפך מתערובת של צונן בצונן מבשא\"מ וידעינן שהיה רוב היתר וספק אם היה ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם יש חילוק בין איסור תורה לאיסור דרבנן שנפל לתערובת מבשא\"מ ונשפך? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דרק בנפל איסור דאורייתא מחמירים בספק, אבל בנפל איסור דרבנן ונשפך תלינן לקולא ואמרינן דהיה ס', והחכ\"א כתב דאם יש נוכרי להטעימו אין להקל אף בספק דרבנן כיון דאפשר לברורי, והפמ\"ג חולק עליו דקיימל\"ן כדעת הרמ\"א שלא סומכים על טעימת נוכרי האידנא אף להחמיר ולא מקרי דאפשר לברורי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נפל חלב לתבשיל בשר עוף ונשפך ולא ידעינן אם היה ס'? ",
            "answer": "כתב הט\"ז דאזלינן לחומרא בספיקו למרות שבשר עוף בחלב הוי דרבנן מפני שמצינו דעשו חכמים חיזוק לדבריהם באיסור זה וכגון לענין אכילת גבינה אחר בשר דצריך להמתין שש שעות, אמנם בחלב שחוטה דהוי דרבנן לא החמירו בספיקו, והש\"ך חולק ומיקל אף בספק בשר עוף, והמיקל לא הפסיד והמחמיר תע\"ב – ערוה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נתערב איסור במינו ובשאינו מינו ונשפך וידעינן שהיה רובו היתר ממינו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דרואים את שאינו מינו כאילו אינו ושאר מינו רבה עליו ומבטלו למרות שיש לנו ספק אם היה ס' באינו מינו והיה צריך להחמיר מן התורה אנו אומרים כשם שאינו מבטלו כך אינו מחזקו ומינו דהיתרא רבה עליו ומבטלו, ולא מצריכים ס' כמו בכל תערובת מב\"מ, מפני שיש ספק גבי הס' והוי ספק דרבנן לקולא, והש\"ך חולק על השו\"ע וסובר דלא שייך ביטול ברוב כיון שהאיסור נותן טעם בהיתר שאינו מינו ואוסרו מדין טעם כעיקר ורק מינו דהיתרא מותר מספק, ובח\"ס סימן פ\"ז כתב דצריך להסיר כל לחלוחית הרוטב והמרק וגם כדי קליפה אם יש בקיעים כדי להסיר כל איסור דאינו מינו שהוא בעין. והט\"ז כתב דאף לדעת השו\"ע דמיקל באינו מינו להתירו זה דוקא כשנפל האיסור בבת אחת לתוך מינו ושאינו מינו אבל אם נפל לאינו מינו ואח\"כ נתוסף מינו כבר נעשה האינו מינו נבלה ואסור אם אין ס', והפמ\"ג נשאר בצ\"ע מפני שחנ\"נ בשאר איסורים הוי דרבנן ובספק יש להקל. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איסור שנתערב בהיתר והוא לפנינו ואי אפשר לעמוד על שיעורו? ",
            "answer": "אפילו באיסור דרבנן כתב השו\"ע דאסור ולא אמרינן ספק דרבנן לקולא, מפני שקיימל\"ן כדעת הרשב\"א דספק הבא מחמת חסרון ידיעה לא חשיב ספק לילך לקולא - דדעת שוטים אינו כלום, וכתב הר\"ן דבנשפך מקילים מפני שאינו אלא אקראי בעלמא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש הבדל בין חסרון ידיעה של יחידים לבין חסרון ידיעה של כל העולם? ",
            "answer": "מלשון הרשב\"א תוה\"ב בית ד' שער א' משמע שאין חילוק ולא מקילין אף בחסרון ידיעה של כל העולם והיה מקום לחלק בין חוסר ידיעה של בדיקת ריאה בסימן נ\"ג שפעם ידעו ובמשך הדורות נשכח שאז לא אזלינן לקולא לבין חסרון ידיעה שאף פעם לא נודע ונלך בו לקולא דלא שייך לומר בזה דעת שוטים – ביאורים. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איסור שנפל להיתר וזרקו שלם – כנגד מה בעינן ס'? ",
            "answer": "כיון שאין אנו יודעים כמה נפלט ממנו מחמירים להצריך ס' כנגד כולו ואפילו באיסור דרבנן דינא הכי – ש\"ך. וכן בספק איסור בעינן ס' כנגד כולו – פמ\"ג סימן צ\"ד מ\"ז סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כמה צריך לשהות האיסור בקדירה כדי שיאסור? ",
            "answer": "כתב הפרי תאר סוף סק\"ט אפילו הוציא את האיסור תיכף קודם שנתבשל מחמירים שפלט מיד ומצריכים ס' כנגד כולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם בכבוש וצלי בעינן ס' כנגד כולו? ",
            "answer": "קיימל\"ן בריש סימן ק\"ה דכבוש הוא כמבושל, וכן בצלי שמן בעינן ס' כנגד כולו, ואנו לא בקיאים בין כחוש לשמן ואסרינן בכל ענין עד דאיכא ס' בהיתר כנגד כל האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בישל בקדירת איסור בת יומא או תחב כף של איסור בן יומו לתוך היתר? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך ס' כנגד כל הקדירה ובכף בעינן ס' רק כנגד מה שתחב ממנו לתוך התבשיל, וטעם החילוק כיון שהקדירה רותחת אף כנגד החלק הריקן מהתבשיל צריך ס' דפולט, מה שאין כן בכף שהיא קרה ורק מה שנתחב ממנה נתחמם – פמ\"ג ש\"ד סקי\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יתכן שיהא בתבשיל ס' כנגד כל הקדירה? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דאין בחלל הכלי ס' כנגד דופניו. ובש\"ד סקי\"א כתב דיתכן בקדירה רחבה מאוד ונחושתה דק מאד שיהא ס' בתבשיל כנגד דופני הקדירה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם יש חילוק בין כלי חרס או מתכת או עץ לענין לשער בכולו? ",
            "answer": "השו\"ע פסק דאין חילוק ובכולם בעינן ס' כנגד כל הקדירה דהרי לא ידעינן כמה פלטו ודלא כדעת הראב\"ד דמחלק בין כלים שניתן להגעיל דמשערים בהם באומד יפה לבין כלים שלא ניתן להגעיל דמשערים בכולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. עירו לתוך כלי קר איסור רותח כנגד מה צריך לשער ס' בבישול הבא? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דמשערים כנגד קליפת הקדירה משום דקיימל\"ן בסימן צ\"א ס\"ד דכל דבר חם הנופל על צונן תתאה גבר ואינו מניחו לגרום פליטה ובליעה מאחד לחבירו אמנם מבליע כדי קליפה לתוך הכלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. איזה חום בעינן כדי שנאמר שהבליעה הולכת בכל הכלי? ",
            "answer": "אפילו חום שהיד סולדת בו – חכ\"א כלל מ\"ב דין ט'. ושיעור יד סולדת כתב באגרות משה או\"ח חלק ד' סימן ע\"ד מ - 43 מעלות לחומרא ועד 71 מעלות צלזיוס לקולא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. כלי שבלע מצלי שמן של איסור ללא רוטב – כמה נאסר? ",
            "answer": "בד\"ש דייק ברמ\"א דנבלע בכולו ואין חילוק בזה בין אוכל לכלי כמו שיש במליחה לקמיה, ובחזו\"א סימן כ\"ב סק\"ז נסתפק בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. כלי שנאסר ע\"י כבישה כמה נאסר? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דנבלע בכל הכלי דקיימל\"ן כבוש הרי הוא כמבושל, וחלק הכלי שלמעלה מן הכבישה אינו נאסר כלל באיסור כחוש, ובאיסור שמן מפעפע אף למעלה מן הכבישה זולת בהפסד מרובה שאפשר להקל – פרמ\"ג ש\"ד סק\"א סימן ק\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כלי שבלע ע\"י מליחה כמה נאסר? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנאסר רק כדי קליפה, אע\"ג דקיימל\"ן דמליח הרי הוא כרותח ואנו לא בקיאים בין כחוש לשמן, הני מילי באוכל מפני רכותו אבל כלי שהוא קשה אינו בולע יותר מכדי קליפה ואפילו איסור שמן אינו מפעפע בו יותר מכדי קליפה – סימן ס\"ט ש\"ד ס\"ק ס\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם כלי חרס בולע יותר מכדי קליפה ע\"י מליחה? ",
            "answer": "כתב האו\"ה כלל כ\"ד דין ט' כיון שהחרס רך הוי כאוכלים ואנן לא בקיאים בין כחוש לשמן יש לחוש דמפעפע בכולו, אולם דעת הרמ\"א דלא השיג בזה על השו\"ע נראה דמודה לו ואין להחמיר בכלי חרס יותר משאר כלים וכן פסק ביד יהודה סימן צ\"א ס\"ק ל\"ו בקצר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. חלב שנפל לתבשיל ונתבטל בס' ואינו מכירו מה צריך עוד לעשות? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לשפוך מים צוננים וע\"י כך החלב צף למעלה ויש להוציאו מן התבשיל, וכתב בכו\"פ סק\"ו דאם המאכל יתקלקל ע\"י הצינון אינו צריך לצננו אלא אוכל התבשיל כמו שהוא, והיד יהודה בקצר ס\"ק י\"ט מחמיר, והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם אפשר להקל ע\"י צינון ולהוציא החלב אף בדליכא ס'? ",
            "answer": "הב\"ח מביא את האו\"ה כלל כ\"ד דין י' דמיקל וטעמם שע\"י ההצפה לא נשאר מטעם האיסור בתערובת, אמנם הט\"ז והש\"ך דקדקו מלשון הרמ\"א דלא סובר כן ודין צינון הוא רק לחומרא כיון שטעם החלב נשאר בתערובת והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. כלי שנאסר כדי קליפה ועכשיו מבשל בו בחצי הגובה? ",
            "answer": "לדעת הש\"ך בעינן ס' כנגד כל הקדירה מפני שע\"י חום הבישול נפלט אף למעלה מן הרוטב לתוכו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. איסור שנתבטל בקדירה ראשונה בס' ונפל לקדירה שניה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבעינן ס' אף בקדירה שניה וכן לעולם מפני דלא ידעינן כמה נפלט מן האיסור בכל פעם וה\"ה בחתיכת היתר שבלעה איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. כנ\"ל ונפל לאותה קדירה פעם שניה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דסגי בס' שהיו בפעם הראשונה לבטל כל פליטתו, וקשה דמה שנבלע מן ההיתר בחתיכת האיסור נעשה נבלה לדעת הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בכל האיסורים והוי ליה כאיסור חדש שנפל לקדירה ובעינן ס' כנגד שניהם דחוזר וניעור אף האיסור הראשון כמש\"כ הרמ\"א בסימן צ\"ט סעיף ו', ותירץ הגר\"א דהכא לא גזרו ס' בתערובת מב\"מ דטעמא דגזרו משום מבשא\"מ וכאן תמיד הוא מב\"מ, והש\"ד סימן צ\"ד סק\"ד תירץ דלא החמירו בזה רבנן ליבעי ס' דלא נראה ע\"י הנפילה השניה כנותן בו עוד איסור דהרי זו אותה חתיכת איסור שנפלה בראשונה ואוקמוה אדין תורה דסגי ברוב. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הבא שתי דוגמאות דידעינן כמה נבלע בכלי וכיצד יתבטל האיסור? ",
            "answer": "כף חדשה שנבלע בה כזית חלב ועירבב בה מרק בשרי צריך ס' זיתים במרק כדי לבטל את הזית חלב הבלוע בכף. ודוגמא שניה כף ישנה בשרית שאינה בת יומא ובלעה כזית חלב כיון שחלף יום שלם מבליעת הבשר הטעם נפגם ואינו מצטרף לחלב ובעינן ס' זיתים של בשר כנגד הכזית חלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם אמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי? ",
            "answer": "השו\"ע הביא שתי דיעות דעת הרשב\"א דאמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי, ודעת הרמב\"ן דלא אמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי וכתב הרמ\"א דקיימל\"ן כדעת הרשב\"א דאמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי והדוגמא לכך כף בשרית בת יומא ונבלע בה כזית חלב אמרינן שכל הבשר הבלוע בכף נעשה נבלה ובעינן ס' כנגד הבשר הבלוע והכזית חלב כדי להתיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם אמרינן בכלי דנעשה נבלה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכלי לא נעשה נבלה ולא דמי לבלוע שבו דנעשה נבלה, ולכן כלי חדש דבלע איסור צריך ס' כנגד האיסור בלבד, וכלי חרס יבואר לקמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. טיפת חלב שנפלה על קדירה בשרית - א. כנגד הרוטב? ב. כנגד הריקן? ",
            "answer": "אם יש ברוטב ס' הרי טיפת החלב מתבטלת כאשר נפלה כנגד הרוטב, ואם נפלה כנגד הריקן חיישינן שפעפעה בדופן עד סמוך לרוטב ונשארה בדופן ואסרה את הבשר הבלוע בה שם ולכן אין לערות התבשיל דרך אותו צד שנפלה טיפת החלב – סימן צ\"ב סעיף ה', ומוכח דאמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם כלי חרס נעשה נבלה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דגוף החרס נעשה נבלה ואפילו בכלי חדש ורק בכלים שניתן להפריד בין האיסור להיתר ע\"י הגעלה לא אמרינן בהו דנעשה הכלי נבילה, ובמ\"ז מצדד להחמיר בכלי חרס שנעשה נבלה רק בבב\"ח ובשאר איסורים יש להקל, והש\"ך והגר\"א פסקו שבכל ענין אין גוף החרס נעשה נבלה והכי נקטינן – בד\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. במקום הפסד האם אמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי? ",
            "answer": "כתב הש\"ך בהפסד מרובה יש להקל בבב\"ח בשאר כלים דלא אמרינן חנ\"נ בבלוע בכלי, ובכלי חרס אסור בכל גוונא. ובשאר איסורים יש להקל אפילו בהפסד מועט דלא אמרינן חנ\"נ בבלוע אף בכלי חרס, ובחכ\"א כלל מ\"ד דין י\"ח כתב להחמיר בבלוע בכלי חרס אף בשאר איסורים אלא אם כן יש הפסד מרובה. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חצי זית איסור שנתערב בהיתר – כיצד מתבטל? ",
            "answer": "צריכים ס' חצאי זיתים לבטלו ולא מקילים לשער בפחות מס' אע\"פ שהוא רק חצי שיעור ואסור מדרבנן וכ\"ש הכא דחצי שיעור אסור מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נפל חצי זית איסור מין במינו? ",
            "answer": "כתב בש\"ד סקכ\"ג דבעינן ס' אע\"פ שזה רק מדרבנן אף בשיעור שלם של איסור. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה האיסור באכילת ביצה שיש בה אפרוח? ",
            "answer": "לדעת רש\"י והתרומה זהו איסור תורה כדין נבלה, והרשב\"א סובר שאסור רק מדרבנן מפני שנראה כשרץ, ולהלכה הוי ספיקא דדינא – ש\"ד ריש סימן ט\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם דבעינן ששים ואחד לבטל ביצה האסורה? ",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן פ\"ו סעיף ה' דרק כשבא לבטלה בביצים של היתר בעינן ששים ואחד לבטלה מפני שבביצים יש גדולות וקטנות והבא לבטל ביצה אינו משגיח אם זו והאחרות שוות לפיכך החמירו להוסיף עוד אחת ויוכל לסמוך שנתבטלה, אמנם אם נתבשלה ביצת האיסור בשאר תבשיל סגי בס' ככל שאר איסורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע נקט השו\"ע דוגמא של ביצה שיש בה אפרוח או דם? ",
            "answer": "כתב בפרישה סקכ\"ו דביצת עוף טמא אינה אוסרת בקליפתה ואלו אוסרות אף בקליפתן, וביצת נבלה וטריפה אינן ניכרות בין ביצי היתר ואפילו באלף לא בטיל משום דהוי דבר שבמנין, וביצה שיש בה אפרוח או דם ניכרות כאשר מקלפין אותן. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה די בנ\"ט בהיתר כדי לבטל האיסור? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דכחל מתבטל בנ\"ט של היתר מפני שבשר הכחל מצטרף להיתר ויש ס' יחד איתו כנגד החלב הבלוע שבכחל שאסור מדרבנן דהוי חלב שחוטה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. איסור דרבנן שאין לו עיקר מן התורה האם בעינן ס' כדי לבטלו? ",
            "answer": "כתב בש\"ך ריש סימן שכ\"ג דגבינות עכו\"ם דאסורות מחשש תערובת איסור בעינן ס' לבטלן ואפילו לא נתערב רק חצי שיעור ואפילו מב\"מ, אמנם פת עכו\"ם ובישול עכו\"ם וחמאת עכו\"ם לנוהגים בהם איסור קיל ביטולם וסגי להו ברוב לבטלם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בכמה היתר בטלים: א. ערלה ב. כלאי הכרם ג. טבל ד. תרומה ה. חלה ו. חמץ ז. יין נסך? ",
            "answer": "ערלה וכלאי הכרם צריך מאתים במינו, טבל במינו הוי דבר שיש לו מתירין ואפילו באלף לא בטיל, תרומה וחלה צריך מאה במינן חמץ בפסח במשהו ויי\"נ שנתנסך לע\"ז במשהו, וסתם יינם דינו בס' כשאר איסורים בתערובת מבשא\"מ – רמ\"א סימן קל\"ד ס\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. איסור שנתבטל בס' ונותן עדיין טעם בקדירה? ",
            "answer": "לדעת הש\"ך אסור רק מדרבנן ומותר מן התורה מפני שאינו טעם גמור רק טעם קלוש ואינו בדין טעם כעיקר מן התורה, והפר\"ח סקכ\"ה כתב דכל שנרגש הטעם אסור מן התורה ולא מחלקים בין טעם גמור לטעם קלוש ואף ביותר מששים, והיד יהודה סקל\"ז כתב דכל שנרגש טעם האיסור בפה אף ביותר מס' אסור מן התורה, וכל שמשביח האוכל ולא נרגש בפה הוי מדרבנן, ונפקא מינא בין ג' השיטות בנשפך אי הוי דאורייתא אזלינן לחומרא ואי דרבנן אזלינן לקולא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה החילוק בין מלח שנאסר מבליעת דם למלח של ע\"ז? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאיסור האסור מצד עצמו וכגון מלח של ע\"ז אפילו באלף לא בטיל כל זמן שמורגש טעמו, אבל במלח הבלוע מדם קיימל\"ן בסימן ק\"ה סי\"ד דאינו אוסר יותר מס' והטעם דכל מקום שאין האוסר יכול לילך (הדם) אין הנאסר(המלח) אוסר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. איזה דברים נחשבים כתבלין? ",
            "answer": "לדעת הט\"ז רק דברים חריפים כמו פלפל, בצל, שום, חומץ, יין ומלח – רמב\"ם ערלה פ\"ב מ\"ו, אבל שאר מינים שנותנים לתוך התבשיל להטעימו כגון שומן בטלים בס' כשאר מיני אוכלים, והגרשוני כתב דכל הנעשה להטעים התבשיל אינו בטל בס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה ההבדל לדינא בין איסור לתבלין שנתערב בהיתר לדעת הרמ\"א? ",
            "answer": "איסור שנתערב בהיתר אמרינן בסתם דבטל בס' ולא חיישינן שיתן טעם אף ביותר מששים ואם יורגש טעמו יפלוט מפיו ואסור באכילה, ותבלין שנתערב בהיתר אמרינן בסתם שנותן טעם אף ביותר מששים אלא אם כן נפל קורט מהם דאז לא צריך לחשוש בסתם אם נתבטל בס' – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. באיזה מקרה יודה הרמ\"א דסמכינן על טעימת גוי אף האידנא? ",
            "answer": "כתב בש\"ד סקכ\"ט בשם או\"ה שאם נתינת הטעם אסורה רק מדרבנן ביותר מס' סמכינן על טעימת הגוי, ובאם הטעם נרגש בפה הוי דאורייתא ולא סמכינן על טעימת הגוי וכדעת היד יהודה לעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. תבלין של איסור שנפל לתבלין של היתר? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דסגי בס' ככל תערובת מב\"מ, ויש מחמירים ומצריכים שיעור שהיינו מצריכים אילו נפל לאינו מינו - מנ\"י כלל פ\"ה סק\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. תבלין שנפל מעצמו לתוך קדירה? ",
            "answer": "כתב באו\"ה כלל כ\"ה דין ו' דאפילו נפל מעצמו דינו כתבלין ובדין כ\"ד הוסיף דדוקא שנפל לתבשיל שדרכו בכך אבל אם אין דרכו בכך ודאי בטל ומשמע אפילו נותן טעם לשבח באותו תבשיל רק שאין דרך להטעימו בכך, וצ\"ע דלא מצינו חילוק כזה. "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם איסור מבטל איסור? ",
            "answer": "בגמ' זבחים דף ע\"ט נחלקו ר\"ל ור’ אליעזר אם איסורים מבטלים זה את זה, אמנם כשבאנו לאסור מדין טעם כעיקר הרי במציאות ליכא טעם איסור זה ולא טעם איסור זה וכו\"ע מודו דמבטלים זה את זה - כנה\"ג הגהות ב\"י ס\"ק ס\"ח. ולכן קדרה שיש בה נ\"ט זיתים של היתר ונפלו בה שני זיתים אחד של דם ואחד של חלב כל אחד מצטרף לנ\"ט של ההיתר לבטל טעם חבירו - לכו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נפלו החלב והדם בזה אחר זה לנ\"ט של היתר? ",
            "answer": "לדעת השו\"ע דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים חוץ מבב\"ח שפיר מבטלים זה את זה, אבל לדעת הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בשאר איסורים ואם כן מיד כשנפל האיסור הראשון לנ\"ט של היתר נעשה הכל חנ\"נ ואיך יתבטל האיסור הראשון בנפילת השני? כתב הש\"ך דצריך לומר דנפלו בבת אחת, אי נמי כגון דנפלו לתוך היתר נוזל והוא הפסד מרובה וקיימל\"ן דבלח בלח לא אמרינן חנ\"נ במקום הפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שני איסורים השוים בטעמם ונפלו לנ\"ט של היתר? ",
            "answer": "כגון כזית חלב שחוטה וכזית חלב נבלה - לא רק שאינם מבטלים זה את זה אלא גם מצטרפים לאסור ובעינן ק\"כ לבטלם כיון שטעם איסור נרגש בקדירה, אמנם בחתיכת בשר שנעשתה נבלה ע\"י בליעת כזית דם וחתיכה שניה נעשתה נבלה ע\"י בליעת חלב ונפלו שתיהן לקדירה של נ\"ט זיתי היתר מבטלים האיסורים זה את זה מפני שאין הנאסר חמור מן האוסר וכדלעיל שאלה 5. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נפלו כזית תפוז וכזית תפוח של ערלה לנ\"ט זיתים של היתר? ",
            "answer": "יש כאן שני איסורים משם אחד - ערלה, אע\"פ שטעמם לא שוה ולכן לא נרגש טעמם בקדירה אינם מבטלים זה את זה ובעינן ק\"כ לבטלם - רע\"א בשם תבואת שור. ובחזו\"א סימן כ\"ה סק\"ז כתב כיון שהם חלוקים בטעמם ובמינם מבטלים זה את זה אבל אם שוים גם במינם אע\"פ שחלוקים בטעמם כגון שומן נבלה ובשר נבלה מצטרפים לאיסור ואינם מבטלים זה את זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. תחב שתי כפות לקדירה הנ\"ל באחת בלוע כזית דם ובשניה כזית חלב? ",
            "answer": "כתב רע\"א דנאסרה הקדירה דשמא כף אחת פלטה הבלוע בה והשניה לא פלטה הבלוע בה ואפילו הכפות ממין אחד כגון ששניהם מעץ, ויש להקשות דגם בשתי חתיכות של איסור שמא אחת פלטה והשניה לא פלטה? וצריך לומר דאפילו אחת לא פלטה מכל מקום בלעה חלק מפליטת השניה ושפיר נתבטלה השניה בס' מה שאין כן בכלי דהרי לא מצרפין הכלי לחשבון ס' לבטל האיסור וכדלקמן סימן צ\"ט ס\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם בתערובת יבש ביבש אמרינן דאיסורים מבטלים זה את זה? ",
            "answer": "קיימל\"ן בסימן ק\"ט דחתיכה של איסור שנתערבה בשתי חתיכות של היתר מתבטלת ברוב, אבל אם הרוב איסור כגון כזית נבלה, כזית טמאה וכזית היתר שנתערבו אין כל אחד מן האיסורים מצטרף עם ההיתר לבטל חבירו ורק בתערובת לח בלח האיסורים מבטלים זה את זה בהצטרפם להיתר וזהו דין תורה – פרמ\"ג, והחוו\"ד סובר דזוהי חומרא מדרבנן ומדאורייתא יש ביטול אף בתערובת יבש ביבש ואפילו שלשתם איסורים דאיסורים מבטלים זה את זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נפל כזית דם לכ\"ט היתר, וכזית חלב לל' היתר בקדירה שניה ואח\"כ נתערבו הקדירות? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהאיסורים מצטרפים ומבטלים זה את זה והקדירה מותרת, ובלבד שהקדירות רותחות עדיין ובשלמא לדעת השו\"ע דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים שפיר דמי, אבל לרמ\"א צריך לומר דנפקא מינא בתערובת לח בלח במקום הפסד גדול דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים וכגון שנפל כזית חלב אפילו גוש לנוזל של היתר וכן ההיתר השני היה נוזל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. הוציא את הכזית חלב מן הקדירה הרותחת? ",
            "answer": "היות ונשאר שם הכזית דם נאסר התבשיל דתו ליכא ס' כנגדו אלא נ\"ט היתר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נתערבו שתי הקדרות הנ\"ל א. בשוגג ב. במזיד? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בשוגג מותר, אבל במזיד אסור. והטעם דאין מבטלין איסור לכתחילה ובמזיד קנסינן שלא יאכל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. כזית חלב שנתערב בבשר וכזית בשר שנתערב בחלב ונפלו לקדירת נ\"ט זיתי היתר? ",
            "answer": "בעינן ק\"כ כדי לבטלם מפני שהנבילה של בשר בחלב היא טעם חדש שנתחדש ע\"י בישולם ואין כאן רק שני טעמים חלוקים של בשר וחלב אלא הרכבת טעמיהם – חזו\"א סימן כ\"ה סק\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כזית גבינה נפל לנ\"ט ירקות והסירו משם ואח\"כ נפל כזית בשר? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סוף ס\"ק ט\"ו דכיון שהירקות קיבלו טעם גבינה ועכשיו טעם בשר נאסר התבשיל, ובשלמא אם הבשר והגבינה היו נופלים בבת אחת לא היה נרגש הטעם כלל מה שאין כן בזה אחר זה. ואם הגבינה היתה נופלת לתוך נוזל ולא לירקות ואח\"כ נפל כזית בשר נראה דמותר דשוב מתפשט טעם הגבינה גם לתוך הבשר ויש ס' כנגד הגבינה ורק היכא דנפל לתוך גוש ירקות הוא דאסור דחששו שהבליעה אינה נפלטת ממנו ונשאר בירקות טעם גבינה עם בשר שנבלע בהם עכשיו ונאסרים הירקות. "
          }
        ]
      },
      "צט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם עצם של נבלה מותרת באכילה? ומה דינא בתערובת? ",
            "answer": "מן התורה מותרת באכילה כיון שאינה ראויה לאכילה ומבואר ברמב\"ם פ\"ד הי\"ח דאסורה באכילה מדרבנן, ולא רק שאין עצם הנבלה מצטרפת לאיסור אלא כתוב בשו\"ע דמצטרפת להיתר לבטל האיסור, והטעם שאינו מצטרף לאיסור או משום שאין לו שום פליטה מגופו לתערובת – מ\"ז סק\"א, או אפילו נאמר שיש לו פליטה מגופו הרי שלא אסרו רבנן את הפליטה הזאת רק את העצמות עצמן – חוו\"ד סק\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם דמצרפים את עצמות האיסור אל ההיתר לבטל האיסור? ",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל נ\"ב דין א' דסוף סוף פליטת בשר האיסור מתחלקת בשוה בכל מה שיש בקדירה ונמצא דלעולם יש ס' בהיתר שבקדירה כנגד חלק פליטת הבשר האסור שנבלע בו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע גוף הקדירה אינו מצטרף להיתר לבטל האיסור? ",
            "answer": "כתב בפרישה סק\"ב כיון שהקדירה בלועה מבישולים קודמים אפשר דלא בלעה עכשיו כלום דשבעה מלבלוע, ובקדירה חדשה לא פלוג רבנן בין קדירה לקדירה, ובפרי תאר סק\"א כתב דרק בעצמות המתבשלים בתוך הקדירה ומוקפים מכל צד ברוטב הבישול יש לתפוס שהטעם מתחלק בשוה עם ההיתר המתבשל שם, מה שאין כן הקדירה עצמה הרי אינה מוקפת מכל צד ברוטב רק מבפנים ובזה אין התחלקות הטעם בשוה בינה ובין מה שמתבשל בתוכה, ולפי דבריו אם תהיה חתיכת חרס בתוך התבשיל הרי תצטרף להיתר. ויבואר דעת הפמ\"ג בסעיף ד'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין העצמות הרכים של האיסור שאין בהם מוח? ",
            "answer": "עצמות הקשים ואפילו של עוף מצטרפים להיתר, ונחלקו בעצמות הרכים דהיד יהודה סק\"ב בשם הרא\"ה סובר דאוסרים תערובתן מפני הפליטה היוצאת מהם ומצטרפים לחשבון האיסור ושם בשם הר\"ש והרא\"ש כתב דאין חילוק בין עצמות קשים לרכים וכולם מצטרפים להיתר וכן פסק השו\"ע כדבריהם, והחכ\"א כלל נ\"ב כתב להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יש חילוק בין תערובת מב\"מ לתערובת מבשא\"מ לענין צירוף עצמות האיסור להיתר? ",
            "answer": "כתב בבדק הבית בשם רבינו ירוחם דרק בתערובת מב\"מ מקילים לצרף עצמות האיסור להיתר דס' מדרבנן, אבל במין בשאינו מינם דס' מן התורה אין לצרף עצמות האיסור להיתר. ודעת השו\"ע כדעת הר\"ש והרא\"ש דאין נראה לחלק ויש להקל בכל גווני – חכ\"א – שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. עינינו רואות שבשר בולע פי עשר מעצמות – איך נצרף העצמות לחשבון הס'? ",
            "answer": "כתב היד יהודה סק\"א דהקולא לצרף עצמות האיסור להיתר זה דוקא כשנפל איסור גוש לתוך התבשיל ובודאי אין פליטתו כשיעור גופו ורק רבנן החמירו לשער כנגד כולו על כן הקילו לצרף העצמות לשיעור ההיתר, אבל כשנפל איסור לח לתוך התבשיל ונתערב באמת כל כמות האיסור לתוך התבשיל בעינן ס' גמור ואין עצמות האיסור מצטרפות להיתר שאין בליעתם שוה לבליעת הבשר. וכתב בביאורים שמסתימת הפוסקים שלא חילקו בכך נראה דלא מסכימים ליד יהודה ואף כנגד איסור לח מצרפים עצמות האיסור להיתר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה דין העצמות לענין צירוף לס' במקרה של מליחה? ",
            "answer": "בפ\"ת הביא דיש שנסתפק בזה דשמא דין העצמות כדין הכלים שאף איסור שמן אינו מפעפע בהם ע\"י מליחה יותר מכדי קליפה ואם כן אין לצרף העצמות לס' להציל על הבשר ודעתו נוטה להחמיר בזה באיסור שמן, ובאיסור כחוש מיקל דהוי רק חומרא. וחמודי דניאל הלכות מליחה אות י\"א מיקל כל זמן שהעצמות לחים ורכים קצת ולא נתייבשו עדיין דהא חזינן דמועלת מליחה למוח שבעצם להוציא הדם דרך העצם ואם כן ה\"ה שגורם להבליע משומן האיסור לתוך כל העצם ושפיר יש לצרפו לס', וכן דעת ערוה\"ש ס\"ק י\"ג ונראה שיש להקל כדבריהם – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כנ\"ל במקרה של כבוש? ",
            "answer": "בסימן ק\"ה נתבאר דכבוש הרי הוא כמבושל ואף לענין צירוף העצמות הוי כמבושל לבטל האיסור, אמנם במקרה ונתייבשו העצמות הם כשאר כלים ותלוי במחלוקת הפוסקים בכלים קשים כמתכות ואבן אי יש בהם דין כבוש או לא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה דין המוח שבעצמות האיסור? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דמצטרף אל האיסור ודינו כבשר האיסור עצמו ואפילו העצם סתום מכל צד ולא נחסר מהמוח רק קצת משערין כנגד כולו – ש\"ד סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה הטעם לחומרת הרמ\"א שלא לצרף עצמות האיסור לא לאיסור ולא להיתר? ",
            "answer": "אמנם עצמות ההיתר מצטרפות להיתר – ש\"ך, וטעם החומרא דחששו שאם יצרפו מן האיסור לחשבון ההיתר יבואו המון העם להקל בביטול איסורים, ובמקום הפסד יכול לסמוך על המקילין כי כן עיקר - הרמ\"א. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתיכת נבלה נתבשלה ואח\"כ נפלה לקדירה מה דין עצמות האיסור? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא מצטרפות להיתר אלא מצטרפות לאיסור מפני שבלעו מבשר הנבלה כשנתבשלה לבדה, ובעינן ס' כנגד בשר הנבלה והעצמות שבה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ידענו כמה בשר נבלה היה בתחילה – כיצד משערין? ",
            "answer": "כתב הב\"ח דאין צריך לשער ביותר משיעור הבשר לדעת המחבר דלא סובר חנ\"נ בשאר איסורים, אבל לרמ\"א דסובר חנ\"נ אפילו ידענו כמות הנבלה בתחילה הרי כשנתבשלה נתנה טעם במי הבישול ונעשו המים חנ\"נ ואח\"כ נבלע מהן בעצמות ובעינן לשער ס' גם כנגד העצמות דלא ידענו כמה בלעו – מ\"ז סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נמלחה הנבלה ואח\"כ נפלה חיה לתבשיל? ",
            "answer": "כתב בגליון מהרש\"א דמליח הוא כרותח וצריך לשער כנגד בשר הנבלה והעצמות דחיישינן דנתפשט בכולו ואף בבשר כחוש מפני שאין אנו בקיאים להבחין בין כחוש לשמן. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם חתיכה הבלועה מאיסור מצטרפת לבטל האיסור? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דחוץ מבשר וחלב מצטרפת החתיכה הבלועה מאיסור להיתר וכגון שבישל כזית ירק עם בשר איסור ונבלע בירק מטעם האיסור ושוב נפל לקדירה אחרת אע\"ג דבעינן ס' זיתים לבטל האיסור שנבלע בירק דהרי לא ידעינן כמה נבלע בכל זאת מצטרף הירק לשיעור הששים וצריך רק נ\"ט זיתים בלעדו להתיר התבשיל, והרמ\"א חולק דסובר חנ\"נ בשאר איסורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע בבשר וחלב לא מצרפים החתיכה הבלועה להיתר? ",
            "answer": "וכגון חתיכת בשר הבלועה מחלב ונפלה שוב לתוך תבשיל דאין הבשר מצטרף לחשבון הששים והטעם לזה כי חתיכת הבשר נעשית חתיכת איסורא שהרי נעשית חפצא של בשר בחלב ורק בשאר איסורים מצרפים לס' כי החתיכה עצמה לא נאסרה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה דין החתיכה עצמה? ",
            "answer": "אפילו יש ס' בלעדיה החתיכה עצמה נשארת באיסורה – ש\"ך ועיין ריש סימן ק\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. יש כזית בכא\"פ מממשו של האיסור האם מצטרף החתיכה להיתר? ",
            "answer": "מסתימת לשון השו\"ע משמע דמצטרף להיתר אף בכהאי גוונא למרות שהרא\"ש פ\"ז סעיף ל\"א בשם רבינו חיים סובר שההיתר נהפך לאיסור ולוקה על כל כזית שיאכל מהתערובת הזאת אלא שהמחבר הכריע כדעת הרמב\"ם והרמב\"ן החולקים על רבינו חיים ובכל ענין אין ההיתר נהפך לאיסור ללקות על כל זית מן התערובת ולכן בכל ענין יש לצרף ההיתר לחשבון הששים וכן נראה דהוא דעת הרמ\"א אלא דמחמיר בשאר איסורים לומר חנ\"נ מדרבנן ויש להקל בספק – ביאורים. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.מה הטעם דמשערים גם במה שבלעה הקדירה בתערובת מב\"מ? ",
            "answer": "כיון שעיקר ס' במב\"מ הוי דרבנן מקילין לצרף לשיעור ההיתר גם מה שנבלע ממנו לתוך דופן הקדירה, ולדעת הט\"ז והש\"ך מיירי בין שידוע ובין שלא ידוע כמות האיסור בשעה שנפל לקדירה ובלבד שידוע שהיה ס' בהיתר בתחילה כנגד האיסור הנמצא עכשיו ומקילין לומר שרק ההיתר נתמעט ולא מחזקינן ריעותא לומר שמא בתחילה לא היה ס', ולדעת רע\"א ומ\"ז סק\"ד מיירי בדוקא כשהיה בתחילה ס' כנגד האיסור ומקילין לומר שההיתר נתמעט ולא האיסור והיד יהודה בקצר סקי\"ב כתב שזוהי כוונת השו\"ע , ולדינא הכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה טעם דלא משערין במה שבלעה הקדירה בתערובת מבשא\"מ? ",
            "answer": "אפילו ידענו שהיה בתחילה ס' כנגד האיסור וידענו שהאיסור לא נתמעט בבישול לא מקילין לצרף הבלוע בקדירה מפני שאי אפשר לשער באומד מדוקדק כמה נבלע מן ההיתר בדופני הקדירה וכמה כלה והלך לאיבוד ע\"י האש וחיישינן בדאורייתא לטעות – מ\"ז סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עכשיו יש ס' כנגד האיסור וידענו שהאיסור נצטמק ובכל זאת אסור? ",
            "answer": "מדובר שבתחילה לא היה ס' בהיתר כנגד האיסור וכבר נאסרה התערובת, אמנם אם עכשיו יש ס' לפנינו ובתחילה לא ידענו אם היה ס' מותר ואין חוששים לומר שמא מתחילה לא היה ס' דלא מחזקינן איסורא היכא שלא ראינו שום ריעותא – ט\"ז. וגם בתערובת מבשא\"מ יש להקל כן – יד יהודה סקי\"א זולת איסור כגון חלב שדרכו להיות נימוח דיש להחמיר בספקו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם צריך למדוד האיסור כשהוא לפנינו? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח סימן צ' סק\"ו דצריך למדוד האיסור אם הוא לפנינו אע\"פ דרואים שההיתר נתמעט ומסתמא נתמעט האיסור באותו יחס ונשאר ס' כנגדו. ובמקרה שנתמעט ההיתר והאיסור אינו לפנינו סמכינן אחזקה דמעיקרא ומותר כיון דידוע לנו שהיה ס' בתחילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. סילק האיסור מן הקדירה קודם שנצטמק ההיתר? ",
            "answer": "כל שידענו שהיה ס' כשנפל האיסור אע\"פ שכעת נצטמק ההיתר ואין ס' מותר דודאי שנצטמק גם פליטת האיסור באותו יחס דהרי מעורב בו – מ\"ז סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כיצד משערין במה שבלעה הקדירה? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סק\"ו דמשערים רק בחלק הקדירה שכנגד הרוטב לאחר התמעטות ההיתר ולא במה שנבלע בחלק הקדירה שלמעלה מן הרוטב מפני שיש ספק אם הבישול גורם לפיעפוע בכל הכלי – סימן צ\"ב סעיף ה'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם למעשה מקילין לשער במה שבלעה הקדירה? ",
            "answer": "הט\"ז והש\"ך הביאו בשם המהרש\"ל דיש להחמיר אפילו ראינו בתחילה שהיה ס' כנגד האיסור מפני שקשה לעמוד על שורש הדבר ולא ידוע כמה בלעה הקדירה ויכול לבוא קלקול מזה, אמנם במקום הפסד מרובה וצורך גדול יש להתיר בזה – ש\"ד סק\"ו. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד מתיישב דין ביטול ברוב עם דין אין מבטלים איסור לכתחילה? ",
            "answer": "כל דין ביטול ברוב הוא רק בדיעבד ולכתחילה אסור לבטל איסור ברוב היתר כדי להתירו באכילה ואפילו נפל מאליו אסור לרבות כדי לבטלו ולראב\"ד זהו דין דאורייתא ואין לוקין עליו והוא איסור בעלמא - דרכי תשובה סקל\"ה, ולדעת התוס' זהו דין דרבנן. והחת\"ס או\"ח סימן קכ\"ט והנוב\"י סימן מ\"ה כתבו דלא נחלקו הראב\"ד והתוס' אלא בתערובת לח בלח דסוברים התוס' דהביטול אסור רק מדרבנן מפני שבביטול זה הרי הוא מבער את האיסור מן העולם מה שאין כן בתערובת יבש ביבש גם התוס' יודו שאיסורו מן התורה כיון שהאיסור נשאר בעין בעולם ובאיסורו הוא עומד עד שיבוא אליהו ויאמר שזוהי החתיכה האסורה אלא דגזירת הכתוב היא אחר רבים להטות. אמנם להלכה נקטינן כדכתב בחכ\"א כלל נ\"ב דין ו' דדעת רוב הפוסקים דהוא מדרבנן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם שלא לבטל איסור לכתחילה? ",
            "answer": "לדעת הראב\"ד שהוא מן התורה כתב הרא\"ה שהוא מן הסברא כשהזהירה התורה שלא נאכל נבלה מסתבר לומר שהקפידה התורה שגם לא נבקש טצדקי להתיר אכילתה כגון ע\"י ביטול, ולדעת התוס' דמותר מן התורה ורק רבנן אסרו מפני שחששו שאם יהא לאדם היתר לבטלו ולהתירו יקל האיסור בעיניו ויבוא לאוכלו אף בלא ביטול - לבוש, או שמא לא ידקדק כל כך בשיעור ביטולו ויבוא לבטלו אפילו בפחות משיעור ביטול - יד יהודה סקי\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין ביטול איסור אכילה לבין ביטול איסור הנאה? ",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סק\"ח דביטול איסורי הנאה חמיר טפי מביטול איסורי אכילה ולכו\"ע ביטולו אסור מדאורייתא מפני שהביטול עצמו הוי הנאה שהרי ע\"י הביטול מתרבה אצלו כמות ההיתר, והפמ\"ג והכו\"פ סוברים דאין לחלק ביניהם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם אפשר לערב ולבטל אחד בחבירו מים חמים של הדחת כלי חלב עם מים חמים של הדחת כלי בשר? ",
            "answer": "אפילו אין דעתו לאכול ולהנות אלא לשופכם ויש ששים נסתפק רע\"א סימן פ\"ז ס\"ו דאולי אין איסור בזה אולם בש\"ד סקי\"א נקט דיש איסור בבישולם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם אפשר לבטל דבר המותר לו ואסור לחבירו? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סימן ק\"ב סקי\"ב דאסור לבטל איסור לכתחילה אף בזה וכגון שחבירו אסר על עצמו בנדר איזה מאכל אסור לו לבטל לחבירו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם בספק איסור יש איסור שלא לבטלו לכתחילה? ",
            "answer": "כגון שספק לנו על חתיכת בשר אם היא שחוטה או נבלה כתב בש\"ד סק\"ז דאסור לבטלו ולא אומרים היות וכל האיסור לבטל איסור לכתחילה הוא מדרבנן הרי יש כאן ספק דרבנן ולקולא אלא כיון שעצם הספק הוא דאורייתא בעינן למיזל לחומרא. ובתשובת רעק\"א סימן מ\"ט מיקל – וכתב בדה\"ש דיש להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם מותר לגרום היתר למאכל של איסור שלא ע\"י ביטול? ",
            "answer": "כגון השורף שרץ וצריך לאפרו לצורך רפואה דנפיק מאיסור שרץ דהרי הוא כעפרא בעלמא, ואפילו איסור דרבנן לית ביה – הגר\"א סימן קנ\"ה ס\"ק כ\"ב. לכתחילה אסור לעשות כן עבור מיחוש בעלמא אמנם עבור חולה אפילו שאין בו סכנה אלא שנפל למשכב מותר לשורפו לרפואתו – רמ\"א סימן קנ\"ה ס\"ג. והרא\"ה והר\"ן סוברים דמותר לשורפו שלא נאסר אלא לבטל האיסור ע\"י תערובת היתר אבל להפך האיסור לדבר אחר שלא אסרתו התורה אין בזה איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע מותר להגעיל כלי בן יומו הרי מבטל איסור לכתחילה? ",
            "answer": "כתב הר\"ן בע\"ז דף י\"ב: דלא אסרו לבטל איסור לכתחילה אלא במתכוון לערב איסור בהיתר כדי להנות ממנו, והרשב\"א משמע דלא סובר כן ותירץ שמותר להגעיל הקדירה דאם לא כן זה יגרום הפסד הקדירה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם מותר לחמם דבש שנפלו בו נמלים כדי להתיכו ולסננו? ",
            "answer": "כתב בשו\"ע סימן פ\"ד סעיף י\"ג דמותר אע\"ג שע\"י החימום נבלע בדבש טעם הנמלים ומתבטל בדבש מפני שאינו מתכוון לביטול האיסור אלא מחממו כדי לסננו וכתב הט\"ז דהני מילי כשאי אפשר בענין אחר ובמ\"ז סק\"ז כתב אפילו אפשר בענין אחר אולם הוא מידי טירחא אבל כל שאפשר בענין אחר בלא טירחא אף שאין כונתו לבטל האיסור אסור לבטלו וכגון להוציא מים דרך ברז יין מחבית שהשתמש בה נוכרי יין מפני שעדיין יש בו קצת יין המתבטל במים שיצאו דרך שם כיון דאפשר בענין אחר שיעשה פתח חדש ואסור לגרום לביטול. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם מותר לומר לנוכרי לבטל איסור בשבילו? ",
            "answer": "כתב הב\"י דאסור לומר לנוכרי לבטל האיסור בשבילו דאסור להביא לידי כך שהאיסור יתבטל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם מותר לבטל לכתחילה דבר האסור משום סכנה? ",
            "answer": "כגון דג ובשר שנתערבו כתב בפ\"ת סימן קט\"ז סק\"ג דמותר לכתחילה להוסיף עד ס' ולבטלו. אמנם במקור חיים סימן קט\"ז סעיף ב' כתב לאיסור בזה וכן כתב ביד יהודה בקצר ס\"ק ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. עבר וביטל איסור לכתחילה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע בשוגג מותר ובמזיד אסור דקנסינן שלא יועילו מעשיו, וכתבו החוו\"ד סק\"ד ורע\"א דלסוברים דביטול איסור הוא מן התורה קנסינן גם בשוגג אטו מזיד, ולדינא יש להקל בזה מפני שדעת רוב הפוסקים דאיסור ביטול הוי דרבנן, ואף בדאורייתא יש פוסקים הסוברים דלא קנסינן שוגג אטו מזיד – הגר\"א ריש סימן שי\"ח. ולשאר אדם מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. איזה מקרים חשובים כשוגג? ",
            "answer": "א. בין שלא ידע מעולם שהוא דבר אסור או שריבה עליו ולא ידע שיש שם איסור ב. ובין שידע ושכח חשוב שוגג – מ\"ז סק\"ט, ג. וכן הטועה בדין וסבר שמותר לבטל האיסור – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם ניתן לתת הכשר לתוצרת נוכרים שנותנים במאכל איסור המתבטל בס'? ",
            "answer": "לכאורה כיוון דקיימל\"ן דנוכרי שביטל איסור אפילו בשביל ישראל כל שלא נצטוה כן מותר לישראל לקנותו כיון שנתבטל האיסור – ש\"ד סימן ק\"ג סקי\"ד, אמנם כאן חמיר טפי מפני שהרב המשגיח מורה כן והוי כאילו עשאו הישראל בעצמו ואסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. ביטל איסור עבור חבירו? ",
            "answer": "קנסינן ליה למי שנתבטל עבורו שלא יהנה מזה כדי שלא יועילו מעשיו הרעים של המבטל וגם למבטל קנסינן אם הוא שלו אף שנתכוין בביטולו לצורך חבירו דמ\"מ סתם דעתו שאם לאיזו סיבה לא יהנה חבירו ממנו יהנה הוא ממנו אבל כל שאינו שלו מותר אף למבטל עצמו כיון שלא ביטל לצורך עצמו, ומלשון השו\"ע משמע שגם על הבעלים לא נאסר אם נתבטל ע\"י אחר. וכתב הט\"ז דנאסר למי שנתבטל עבורו רק כשידע וניחא ליה בכך ורע\"א ופר\"ח לא חילקו בכך ואוסרים בכל ענין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. ביטל איסור במזיד ובישל המאכל מה דין הקדירה? ",
            "answer": "כתב התבואות שור סימן ל\"ט סק\"ב דהקדירה נאסרה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. כשנאסר על הבעלים להנות – מה דין בני ביתו? ",
            "answer": "כתב בט\"ז דבמקום שנאסר לו אסור אף לבני ביתו דאם לא כן נמצא שהועילו מעשיו שכיוון לבטל האיסור כדי להאכיל לבני ביתו, וכן איתא באו\"ח סימן תקט\"ו סעיף ה' דהובא ביו\"ט מחוץ לתחום דאסור למי שהובא בשבילו ואסור גם לבני ביתו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. ביטל סתם עבור כל מי שירצה לקנות? ",
            "answer": "כתב הריב\"ש בסימן תצ\"ח דינו כאילו נעשה בשביל כל אחד במיוחד ואסור לכל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. נוכרי שראה חתיכת בשר שנפלה לקדירת חלב שאין בה ס' והוסיף כדי לבטלה? ",
            "answer": "מעשה הנוכרי אינו מעשה איסור והרי הישראל לא ציוהו על כך ומותר המאכל - רדב\"ז סימן תתקע\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. ביטל איסור במזיד האם יכול למוכרו לישראל אחר? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור למוכרו לישראל אחר שלא יהנה ממה שבטלו והיינו שלא ימכרנו ביוקר כבשר כשר אבל מותר למוכרו במחיר נבלה דהרי מחיר זה יכול היה לקבל גם לפני הביטול נמצא שאין נהנה מן הביטול – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. מנה שלושה מיני תערובת של איסור והיתר ובאיזה שייך חנ\"נ? ",
            "answer": "א. תערובת יבש ביבש אין כאן בלילה רק שאנו לא יודעים לזהות איזהו היתר ואיזהו איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. מה דין החתיכה שבלעה איסור? ",
            "answer": "אף לדעת השו\"ע דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים מכל מקום החתיכה עצמה אסורה אפילו יש בקדירה שניה ס' כנגד הכל וכל מחלוקתם היא לענין ההוספה, דלדעת השו\"ע די בס' כנגד האיסור כדי להתיר ההוספה ואף החתיכה מצטרפת להיתר, ולדעת הרמ\"א צריך ס' כנגד כל התערובת הראשונה כדי להתיר את ההוספה וכל זה בתערובת לח ביבש, אבל בלח בלח ויש ס' כנגד האיסור הותר הכל כשיש הפסד גדול. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. מתי קונסין שוגג אטו מזיד? ולהלכה? ",
            "answer": "לדעת י\"א המובא ברמ\"א אם נודע התערובת וריבה אח\"כ בשוגג קונסין אותו ורק כשלא נודע התערובת מהני מה שהוסיף בשוגג ומותר, אמנם דעת הש\"ך והפמ\"ג דלא קונסין שוגג אטו מזיד אפילו נודע התערובת – והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. האם אמרינן חנ\"נ בלא נודע התערובת? ",
            "answer": "לדעת האו\"ה לא אומרים חנ\"נ קודם שנודע התערובת והש\"ך חולק עליו ואמרינן חנ\"נ אף קודם שנודע התערובת וכן הלכה – ש\"ד סקט\"ו. וכתב בחכ\"א כלל מ\"ד דין י' דיכולים להקל בשאר איסורים במקום הפסד מרובה וסעודת מצוה אמנם החתיכה עצמה אסורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. האם צריך לחקור מתי נפל האיסור כאשר יש ס' לפנינו? ",
            "answer": "כתב בש\"ד סקט\"ז דאין צריך לשאול דאחזוקי איסורי לא מחזקינן דמהיכא תיתי לומר שהוסיפו עליו אחר כך זולת במקרה שידענו שנתוסף אח\"כ רק לא ידענו אם ההוספה קדמה לנפילת האיסור או להיפך שאז צריך לחקור. ובתורת יקותיאל סק\"ה חלק על זה וצריך החכם לחקור אחר זה דכל היכא דאפשר לברר מבררינן ולא סמכינן אחזקות. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר לבטל איסור דרבנן שאין לו עיקר מן התורה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לבטל איסור דרבנן לערבו בידיים בתערובת היתר כגון מוקצה בשבת ויו\"ט או בישולי עכו\"ם וכל שכן שאין לו לבטל איסור של דבריהם שיש לו עיקר מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. איסור דרבנן שיש לו עיקר מן התורה ונפל לתערובת האם מותר לרבות עליו ולבטלו? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח סקי\"ט בדעת המחבר דמותר לרבות עליו ולבטלו והטעם דחששו להפסד ההיתר או דכל שהתחיל הביטול ע\"י שנפל לקצת היתר התירו חכמים לגומרו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נפל איסור תורה לתערובת מב\"מ ויש רוב האם יכול להוסיף עד ס' ולבטלו? ",
            "answer": "אע\"פ שביטול בס' הוא מדרבנן בתערובת מב\"מ כתב הרשב\"א בתוה\"ב בית ד' סעיף ג' דאסור להוסיף עד ס' ולבטלו ורק כשעצם האיסור הוא מדרבנן מקילין ומתירין לרבות ולבטלו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הפיל איסור דרבנן בשוגג לתוך היתר האם מותר להוסיף ולבטלו? ",
            "answer": "כתב באליהו רבא סוף סימן תרע\"ז דאסור להוסיף עליו ולבטלו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האיסור רבה על ההיתר האם מותר לבטלו? ",
            "answer": "כתב הרמב\"ן המובא בר\"ן פסחים דף י\"ד: דמותר לרבות וכגון שתי חתיכות איסור יבש שנפלו לחתיכה אחת היתר מותר לרבות עוד חתיכות היתר עד כדי שיעור ביטול האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהי דעת הרמ\"א בנפל איסור דרבנן, והיכי נקטינן? ",
            "answer": "הרמ\"א מחמיר ואוסר להוסיף באיסור דרבנן כמו באיסור דאורייתא ולדינא כתבו הפר\"ח ס\"ק י\"ט, והט\"ז באו\"ח סימן תרע\"ז סק\"ד דרשאי להוסיף ולבטל באיסור דרבנן וכדעת השו\"ע, והחכ\"א כלל נ\"ב דין ז' כתב להחמיר בזה, והפמ\"ג כתב דיש להקל בהפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. איסור הנאסר מפני מראית עין האם רשאי להוסיף ולבטלו כשנפל להיתר לדעת הרמ\"א? ",
            "answer": "כתב היד יהודה סוף סימן ס\"ו דאיסורא דמראית עין קיל טפי ומותר להוסיף עליו ולבטלו וכגון דם ביצים במקום שאינו אוסר כל הביצה או חלב אשה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. איסור שנתבטל בס' ונפל שוב עוד מסוג האיסור הראשון? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א שהאיסור הראשון חוזר וניעור ומצטרף אל האיסור השני שנפל אח\"כ ובעינן ס' כנגד שניהם. וכתב החזו\"א סימן כ\"ח סקי\"ח דדין חוזר וניעור הוא בין בתערובת יבש ביבש מבשא\"מ דצריך ס' רק מדרבנן ובין בנותן טעם שהוא מהתורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם בשני איסורים חלוקים ושוים בטעמם אמרינן חוזר וניעור? ",
            "answer": "כל שטעמם שוה אפילו שהם איסורים חלוקים חוזר וניעור – ט\"ז וש\"ך, ומה שכתב הרמ\"א שהאיסור השני הוא ממין הראשון צריך לומר במקרה ואין טעמם שוה והם שם אחד של איסור וכל זה בתערובת לח בלח, אבל בתערובת יבש ביבש מב\"מ אף איסורים חלוקים מצטרפים וחוזר וניעור – יד יהודה סקכ\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה הטעם לומר חוזר וניעור מב\"מ ובמבשא\"מ? ",
            "answer": "בתערובת מבשא\"מ והוא לח בלח אז הוי כאילו הוכר האיסור ולכן חוזר וניעור דהרי יורגש טעמו אם יאכלנו ומובן מדוע פקע ביטולו, וקמ\"ל הרמ\"א דאמרינן הכי אף בתערובת מב\"מ דלא שייך הך סברא אלא מחמירים אטו שאינו מינו – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם בפליטת טעם בלבד של האיסור אמרינן חוזר וניעור? ",
            "answer": "לדעת האו\"ה כלל כ\"ד דין י' אמרינן חוזר וניעור רק בנתערב גוף האיסור עצמו כגון נוזל שנבלל לתוך היתר או גוש שנימוח ממשו לתוך התערובת ע\"י הבישול אבל בפליטת טעם בלבד וכגון שהוציא את האיסור לא אמרינן בזה חוזר וניעור והש\"ך לא חילק בזה, ונראה להחמיר בזה – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם משתנה דין חוזר וניעור בנודע התערובת? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחוזר וניעור בין נודע בין לא נודע התערובת, והש\"ך כתב להקל בתערובת יבש ביבש מב\"מ ונודע בינתיים במקום הפסד מרובה דעיקר הסברא דחוזר וניעור שייך רק בלח בלח מבשא\"מ וכדלעיל, והפר\"ח והגר\"א פסקו כדעת הרמ\"א, אמנם בשיעור ביטול דרבנן כגון מב\"מ לח בלח דבעינן ס' מדרבנן בזה מודו הפר\"ח והגר\"א לש\"ך דכל שנודע התערובת לא אמרינן בזה חוזר וניעור ואף מצטרף האיסור הראשון להיתר לבטל את האיסור השני. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. כזית חלב שנפל למים ונתבטל בס' ואח\"כ נפל מן המים לקדירת בשר? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר אפילו שאין בקדירת הבשר ס' כנגד החלב שהרי נתבטל קודם לכן במים. וכתב הש\"ך שאפילו לכתחילה מותר לערב מים שנתבטל בהם חלב עם בשר אמנם אסור לבטל החלב במים כדי לשתותו עם בשר דאין מבטלים איסור לכתחילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. בציור הנ\"ל מדוע לא אמרינן חוזר וניעור? ",
            "answer": "דהרי החלב והבשר הם שם אחד של איסור וכשנפלו המים לבשר נימא דהחלב חוזר וניעור מביטולו ונצריך בהיתר כנגד שני זיתים של בשר וחלב קמ\"ל הרמ\"א דלא גרע מנפלו ביחד דמבטלין זה את זה וכדלעיל סימן צ\"ח בסופו, כיון שלא חל עליהם שם של איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. צמר רחלים שנתערב בצמר גמלים האם מותר לערבו עם פשתן? ",
            "answer": "מבואר בסימן רצ\"ט דמותר דבטל ברוב צמר גמלים ויתכן שזוהי כונת הרמ\"א דכתב דכל כיוצא בזה מותר. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נבלע איסור מועט בכלי כשר האם צריך הגעלה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם דרכו של אותו כלי להשתמש בו בשפע היתר מותר להשתמש בו לכתחילה כיון שהאיסור מועט ואי אפשר לבוא לידי נתינת טעם ואפילו בבן יומו מותר להשתמש לכתחילה, וכן פסק הפר\"ח, והטור אוסר דחושש שמא ישתמש במועט, והט\"ז והש\"ך כתבו להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אסרינן קדירה שנבלע בה איסור מועט ודרכו להשתמש בה לפעמים שלא בשפע? ",
            "answer": "אפילו ישתמש בה כעת בשפע אסור וטעמו דחששו שיתיר אף בליכא ביטול במקרה וישתמש שלא בשפע ויבוא להתיר בטעות או שאנו גוזרים בכל כלי שיש לו שני אופני שימוש אחד של היתר ואחד של איסור דאסרינן להשתמש בו בכל אופני שימושו גזירה שמא ישתמש בו באופן האסור אבל משום שאין מבטלין איסור לכתחילה אין לחוש דהרי אינו מתכוון להינות מן האיסור – ב\"ח סימן קכ\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך לעשות סימן על הכלי שיזכור להשתמש בו תמיד בשפע? ",
            "answer": "משמע דלא צריך לעשות שום סימן כל שדרכו להשתמש בו בשפע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי לכו\"ע מותר להשתמש בכלי שנבלע בו איסור מועט ודרכו להשתמש בשפע? ",
            "answer": "הטור בסימן קכ\"ב חולק על דין השו\"ע ואוסר להשתמש אפילו דרכו בשפע אלא חייב להגעילו ודעת רוב הפוסקים הש\"ך הט\"ז והב\"ח להחמיר כדעת הטור, אמנם באיסור שנפגם טעמו מותר לכו\"ע להשתמש בשפע כשדרכו בכך ובלא הגעלה, לכן העצה להשהות את הקדירה מעת לעת כדי שיפגם טעמו ובשעת הדחק ניתן לסמוך על דעת השו\"ע - ביאורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהו כלי שדרכו להשתמש בשפע? ",
            "answer": "קדירה גדולה או חבית גדולה אבל בקדירה בינונית אסור דיתכן שיבוא לידי נתינת טעם – רשב\"א תוה\"ב הקצר בית ד' שער ד'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם יש חילוק בין בליעת איסור מועט לאיסור משהו בקדירת ההיתר? ",
            "answer": "מדויק בלשון השו\"ע שבליעת איסור משהו שהיא זעירא ביותר כגון טיפת דם מותרת בכל קדירה מפני שיש ס' כנגד טיפה אחת ואין לאסור אלא בקערה וכיוצא בזה שיתכן ואין ס' אף כנגד טיפה אחת. "
          }
        ]
      },
      "ק": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה תערובת אוסרת הבריה אפילו באלף? והטעם? ",
            "answer": "קיימל\"ן יבש ביבש מב\"מ בטל ברוב ובשאינו מינו בעינן ס' והחמירו חכמים בבריה שאינו מתבטל אפילו באלף בין במינו ובין שאינו מינו ואסור לאכול מן התערובת – ט\"ז, והטעם לזה דמצינו חשיבות לבריה מדאורייתא כגון האוכל מאכלות אסורות פחות מכזית פטור ממלקות אבל אם אכל בריה חייב עליה אפילו בכלשהו ומפני חשיבותו החמירו חכמים דלא בטיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עוף טמא שנתערב בעופות טהורים הרי יכול להבחין בו? ",
            "answer": "מבואר בסימן פ\"ב סעיף ב' דעוף נכשר בג' סימנים – אצבע יתרה וזפק וקורקבנו נקלף ביד, ואם כן אפשר לברר איזה הטהור ואיזה הטמא וצריך לומר שכל העופות בתערובת חסרים זפק ואצבע יתרה וא\"א להבחין אם היו וניטלו או לא וסימן קורקבן נקלף קיים דאם לאו אינו בריה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האוכל אבר מן החי אפילו שלם אינו לוקה אלא אם כן אכל כזית ומדוע נחשב לבריה? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סק\"א דשונה משאר איסורים דאפילו הגידים והעצמות של האבר מצטרפים לכזית ובשאר איסורים צריך כזית בשר ועל כן זהו חשיבותו שחייבים עליו אפילו בכלשהו בשר בצרוף עצמות וגידים וי\"א דאבר שלם אפילו אין בו כזית חשיב בריה ולא בטיל - כו\"פ סק\"ג, ויש להחמיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם בבעל חי טמא יש איסור אבר מן החי? ",
            "answer": "רק איסור טומאה יש בו ואין איסור אמ\"ה, ולכן רק כולו הוי בריה וכעוף טמא דלעיל, וכתב החו\"ד סק\"ב שאפילו בשמונת השרצים המטמאים לא חשיב בריה אלא כולו, והגר\"א סימן ק\"ד סק\"ו חולק עליו וסובר שאבר שלם של אחד מח’ השרצים חשיב בריה, והכי נקטינן ולעת הצורך נראה שיש להקל כחו\"ד - ביאורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. איך יודעים שיש בתערובת ביצה שיש בה אפרוח? ",
            "answer": "ממה נפשך אם אפשר להבחין באפרוח המתרקם כגון להעמיד כנגד השמש אם כן יטול הביצה מן התערובת ואם אי אפשר להבחין בכך מנא לן שיש בתערובת ביצה שיש בה אפרוח ובכו\"פ סק\"ג תירץ דמיירי ששיבר את הביצה ויצא האפרוח קודם זמנו ונתערב עם שאר האפרוחים המותרים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מדוע ביצה שיש בה אפרוח הוי בריה הרי אינה נאסרת מתחילת ברייתה? ",
            "answer": "דהרי לפני ריקום האפרוח הביצה היתה מותרת, וצריך לומר שהרי אין האפרוח נרקם עד שהביצה נסרחת ונעשית כעפרא בעלמא והוי ריקום האפרוח בתחילת ברייתו והאיסור מתחיל באותה שעה - כו\"פ סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. ביצת עוף טמא או ביצת נבלה או טריפה האם הוי בריה? ",
            "answer": "אינן בדין בריה כיון דבעינן בריית נשמה כמו שכתב השו\"ע אמנם הביצים בימינו נמכרים לעולם במנין ודעת הרמ\"א בריש סימן ק\"י דדבר שבמנין חשוב הוא ולא בטיל ודלא כשו\"ע שם דפסק דדבר שבמנין גם כן בטיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. תולעים המתהוים בפירות והמתהוים מזיעת אדם האם הוי בריה? ",
            "answer": "כתבו החוו\"ד סק\"ה והיד יהודה בקצר סק\"ב דהוי בריה (אע\"פ שאינם פרים ורבים ואע\"פ שההורגם בשבת אין בזה משום נטילת נשמה מהאי טעמא) מפני שאסורים מחמת עצמן וחל בהם איסורם משעה שנוצרו אף שלא נאסרים בעודם בתוך הפרי עד שישרצו על הארץ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה דין ספק בריה? ",
            "answer": "אמרינן היות ודין בריה הוא מדרבנן הרי זה ספק דרבנן ולקולא אמנם אם האיסור הוא בספק וזה ודאי בריה הוי ספק דאורייתא ולחומרא – ט\"ז סק\"א, וכגון גיד שנסתפקנו בו אם הוא גיד הנשה או גיד אחר של היתר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהם התנאים לדין בריה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע: א. דבר שהיה בו חיות לאפוקי חטה של איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. חיטה של טבל או חדש האם בטיל ברוב? ",
            "answer": "חיטה של טבל הוי דבר שיש לו מתירים ולא בטיל וכן חדש שיש לו מתירים בט\"ז בניסן ולא בטיל אפילו באלף. אמנם בתערובת מין בשאינו מינו אין את החומרא של דבר שיש לו מתירין ויש את החומרא של בריה – רמ\"א סימן ק\"א סעיף ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מדוע עוף טהור שנתנבל אין בו דין בריה? ",
            "answer": "הרי הוא אסור מתחילת ברייתו מטעם אבר מן החי, מכל מקום איסור נבלה לא היה עליו מתחילתו. וכן אם יחלק עדיין שמו עליו – מטה יהונתן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. חתיכה הראויה להתכבד דינה כבריה – והרי העוף שנתנבל ראוי לנוכרי להתכבד? ",
            "answer": "וצריך לומר שעדיין לא הוסרה נוצתה ולא חשיב חתיכה הראויה להתכבד, אי נמי בעוף קטן מאד שאין ראוי להתכבד בו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. נפל מן הבריה קצת תוך כדי בישול האם מקרי שלם? ",
            "answer": "לדעת המ\"ז סימן ק\"א סקי\"א הוי בריה, ולדעת הבינת אדם כלל נ\"ג אות נ\"ג לא הוי בריה, ואם נתרסק או נחתך אבר לכו\"ע לא הוי בריה – ולאו דוקא אבר שלם אלא אפילו חלק קטן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מהו שיעור גיד הנשה האסור מן התורה דהוי בריה? ",
            "answer": "שיעור ד' אצבעות בחלק הגיד שעל הכף הסובב את בשר עצם הקולית – רש\"י דף צ\"ו ע\"א, וכל זה בשור אבל בכבש הוא ב' אצבעות, ובטלה וגדי פחות מרוחב אגודל. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בריה שנתבשלה עם ההיתר מה דין שאר החתיכות, והרוטב? ",
            "answer": "אם אינו יודע איזה חתיכה היא האיסור כולן אסורות, והרוטב ניתר בס', מפני שהפליטה היוצאת מן הבריה אין לה דין בריה ושאר חתיכות מצטרפות לס' אע\"ג שאסור לאוכלם משום דלא ידעינן איזה מהם האיסור, מכל מקום רק אחד מהם הוא האיסור והשאר דהיתרא והוי כספק יבש ביבש – ולא אמרינן ביה חנ\"נ ביבש ביבש – ש\"ד סק\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גיד הנשה שנתבשל בקדירת היתר? ",
            "answer": "מדין בריה הוא אוסר החתיכות האחרות כשאינו מכירו אבל אין בגיד בנותן טעם וכלשון הגמ' חולין דף צ\"ב דעץ הוא והתורה חייבה עליו, ומדאורייתא אינו אוסר אחרים בנתינת טעם ולכן הרוטב מותר אף בדליכא ס' אמנם אם לא נמלח אוסר הדם שבו ובעינן ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ירק שנתבשל עם גידו ומכירו וזורקו מה דין שאר הקדירה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ס' מפני שומנו של הגיד שאסור מדרבנן אטו גיד עצמו ולדעת השו\"ע כל מה שבקדירה מצטרף להיתר ולדעת הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בשאר איסורים בעינן בירך עצמו ס' כנגד שומן הגיד הדבוק בו ואי ליכא בעינן ס' כנגד כל הירך, והירך עצמו נשאר באיסורו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מליח הרי הוא כרותח ובזמן שנמלח הירך השומן אסר כדי קליפה של הירך? ",
            "answer": "לדעת השו\"ע דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים בעינן ס' כנגד השומן והשאר מותר אבל מה שנאסר במליחה גם לדעתו צריך להישאר באיסורו, דכל שנאסר שוב אינו חוזר להיתרו, וצריך לומר דמה שכתב בשו\"ע דכל השאר מותר כונתו מלבד מה שנאסר בשעת מליחה בירך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נימוח הגיד ואינו ניכר כמה בעינן לבטלו בתערובת? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעי ס' כנגדו, והקשו הכו\"פ סק\"ו והפר\"ח כיון דמהני טעימת נוכרי לשו\"ע בפחות מס' והכא אין טעם איסור כלל צריך להתיר אפילו בדליכא ס' ובלי טעימות נוכרי, ואכן בכו\"פ פסק דלא כהמחבר וסגי ברוב לבטל הגיד שנימוח, והט\"ז והש\"ך מחמירים כשו\"ע. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פרעוש שנפל לתוך המרק? ",
            "answer": "כיון שאי אפשר לסננו מחמת קטנותו כל המאכל נאסר והקדירה אינה נאסרת אם יש ס' במאכל כנגד הבריה או אם נותן טעם לפגם כי מה שנבלע בקדירה בטל ממנו שם בריה שהרי אינו נבלע שלם – תשובת הרשב\"א סימן ק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא מקילים בנפל פרעוש למרק שמא נימוח והוי ספיקא דרבנן ולקולא? ",
            "answer": "כיון דספק זה דשמא נימוח לא הוי ספק שקול כל כך לכן אין מתירין מחמתו אף בדרבנן - ש\"ד סימן פ\"ד סקל\"ב. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מנה ארבע מידות בירקות לענין איסור תולעים ושרצים? ",
            "answer": "א. מיעוט שאינו מצוי – אפילו לכתחילה אין צריך לבדוק מעיקר הדין – סימן פ\"ד סעיף ח'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ירקות מבושלות ונמצאו בהם ג' תולעים? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהירקות אסורים מפני שע\"י ג' תולעים הוחזקו שיש שם עוד תולעים ולכן אפילו הסירו תולעים אלו שנמצאו, הירקות אסורים – ש\"ך שם. אבל שתי תולעים לא הוי חזקה והירקות מותרים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה דין השלקות והבשר כשנמצאו ג' תולעים בירקות? ",
            "answer": "כתב השו\"ע שיסנן את מי השלקות ומותרים והבשר ירחצנו ויבדקנו ומותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קדרה של מרק שנפל בה פרעוש ונאבד ומזגו מן המרק בקערה? ",
            "answer": "כתב הרשב\"א בתשובה הנ\"ל שאם לא רואים בקערה את הפרעוש הרי מותר באכילה וקשה אולי יש חלק ממנו במרק והרי אין ס', וצריך לומר דנותן טעם לפגם. "
          }
        ]
      },
      "קא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי חתיכה הראויה להתכבד? ",
            "answer": "חתיכה חשובה שראוי לכבד בה אדם חשוב ואפילו נוכרי ומן התורה היא בטלה ברוב ומדרבנן החמירו עליה מפני חשיבותה שלא תתבטל אפילו באלף בין שנתערבה במינה ובין שנתערבה בשאינה מינה – חכ\"א כלל נ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם באיסורי הנאה שייך דין חתיכה הראויה להתכבד? ",
            "answer": "בשלמא באיסורי אכילה לישראל ראוי לכבד בפני אורח נוכרי אבל איסורי הנאה לא שייך לכבד בפני שום אדם קמ\"ל השו\"ע כיון שאם תתבטל תהיה ראויה להתכבד בה הוי בכלל חתה\"ל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. תערובת שיש בה חתה\"ל ואסורה בהנאה האם יכול למוכרה לנוכרי? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דמותר למוכרה לנוכרי חוץ מדמי איסור שבה דבזה אינו נהנה כלום מן האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין פת עכו\"ם, בישול עכו\"ם, וחמאת עכו\"ם הראויים להתכבד? ",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן קי\"ב סקכ\"ג דבטלים ברוב אפילו שראויים להתכבד כיון דקילי טפי משאר איסורי דרבנן דכתב הרמ\"א שיש בהן דין חתה\"ל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתיכת עוף שנתבשלה בחלב שחוטה דהוי תרי דרבנן האם יש בזה דין חתה\"ל? ",
            "answer": "החוו\"ד סק\"ב כתב דבתרי דרבנן יש להקל לבטל אף דבר חשוב, והיד יהודה סק\"ג חלק עליו ואף בתרי דרבנן לא בטיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ספק חתה\"ל? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן לקולא מפני שדין חתה\"ל הוא מדרבנן וספק דרבנן לקולא וכגון שאין בזה ספק חסרון ידיעה דבזה לא אזלינן לקולא אלא שהחסרון הוא בשיקול הדעת לגבי אורח מסוים אם הוא אורח נכבד או לא, או חתיכה חיה האם חשובה חתה\"ל כיון שראויה ע\"י בישול, או שמא כיון שעדיין לא נתבשלה עדיין לא מקרי חתה\"ל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חתה\"ל בודאי והספק הוא באיסור עצמו? ",
            "answer": "כגון חתיכה שהיא ספק מטריפה ספק מכשרה לא בטיל ואין אומרים בזה ספק דרבנן לקולא כיון שעצם הספק הוא ספק דאורייתא – ש\"ך. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם חנ\"נ בשאר איסורים הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "חנ\"נ בשאר איסורים נאמר כדי להגדיל את כמות האיסור אבל לא לשנות את סוגו ואיכותו וכיון שהאיסור אינו ראוי להתכבד אף הנאסר כמותו – ב\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי חתה\"ל שאיסורה מחמת עצמה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע כגון נבילה ואפילו חולה שמתה מאיליה, ובשר בחלב היינו חתיכת בשר הראויה להתכבד שנבלע בה טעם חלב ושוב נתערבה בחתיכות היתר אין בטילה, ולא דמי לחנ\"נ בשאר איסורים מפני שהבשר והחלב הם היתר ובהתחברם יחד נוצר חפצא של איסור ושפיר הוי איסורה מחמת עצמה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. פשטידת גבינה שקבלה טעם בשר האם הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "היות והגבינה בפני עצמה לא ראויה להתכבד אלא בצירוף העיסה שלמטה ולמעלה לא הוי חתה\"ל – אע\"פ דהוי איסור מחמת עצמו – חוו\"ד סק\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. גבינה שנעשית מחלב טריפה? ",
            "answer": "הוי חתה\"ל דהוי איסור מחמת עצמו – ט\"ז, והיש\"ש פ\"ח סימן ק\"ח חולק וסובר דגבינה אע\"פ שהיא חתיכה הראויה להגיש לפני אורחים לא הוי חתה\"ל מפני שלא אוכלים ממנה כדי שביעה, ולדינא נקטינן כט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם גבינת עכו\"ם הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "לדעת הפר\"ח סק\"ד הוי איסורה מחמת עצמה דחכמים שויוה כחתיכת נבלה ואפילו ידענו שהעמידוה בעשבים ולא בעור קיבת נבלה נמי אסור משום לא פלוג, ובמנ\"י כלל מ' סק\"ב כתב להקל בזה במקום הפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. חתיכת בשר שנתבשלה ללא מליחה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא הוי חתה\"ל מפני שאסורה מחמת הדם הבלוע בה ולכן בטלה ברוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חתיכה שנאסרה כדי קליפה ונתבשלה שנית בקדירה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהקליפה אינה ראויה להתכבד ובטלה ברוב וכגון שנאסרה מבב\"ח, דהוי אסורה מחמת עצמה, וכתב הש\"ך במקרה והקליפה עצמה ראויה להתכבד לא בטלה, ובכו\"פ סק\"ד מיקל בזה, ונקטינן כדעת הש\"ך – חכ\"א כלל נ\"ג דין ז'. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתיכה המחוסרת תיקון לאורחים האם נחשבת חתה\"ל? ",
            "answer": "יש בזה ג' שיטות בראשונים א. דעת הרא\"ה – דלא חשיב ראויה להתכבד אלא אם כן היא מבושלת וראויה להגישה לפני האורחים. ב. דעת הרשב\"א – כבש שלם או חתיכה גדולה מדי כיון שצריך עדיין לחלקה לחתיכות קטנות לא הוי חתה\"ל אלא חתיכה בינונית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי דעת השו\"ע? והרמ\"א? ",
            "answer": "השו\"ע הכריע כדעת הרא\"ה דדוקא במבושל נחשב לחתה\"ל והרמ\"א החמיר כדעת הרא\"ש דלעולם נחשב לחתה\"ל מלבד תרנגולת בנוצתה דמחוסרת מעשה גדול, ובימינו שמסירים הנוצות בקל כתב בדה\"ש דלא חשוב מעשה גדול ולא בטלה, ואולי אפשר לומר דעצם הנוצה עושה אי חשיבות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתערבה תרנגולת בנוצתה והיא טריפה ונתבטלה באחרות ואח\"כ הסיר הנוצות ובישלן? ",
            "answer": "כתב השו\"ע כיון שכבר נתבטלה אינו חוזר וניעור מביטולו כשנעשה ראוי להתכבד אחר הסרת הנוצה ובישולה, וכתב בפרי תואר סק\"ה דהני מילי שנודע לו מהתערובת קודם הסרת הנוצה אבל אם לא נודע לו עד אחר הסרתה לא בטיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הוסרו הנוצות אך לא הוסרו המעיים ולא נפתח הבטן? ",
            "answer": "כתב הט\"ז בדעת הרמ\"א דהוי חתה\"ל, וכן נטילת קשקשים מעל הדג לא חשוב מעשה גדול והוי חתה\"ל – מ\"ז סימן ק\"ב סק\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתיכת בשר מחלק האחוריים של הבהמה ששם עיקר החלב? ",
            "answer": "כתב היד יהודה דלא הוי חתה\"ל כל זמן שלא נוקר החלב דהוי מעשה גדול כמו נוצות לרמ\"א וכן נטיית הנוב\"י סימן ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה דין האברים הפנימיים בתרנגולות גדולות שלא הסירו נוצותן? ",
            "answer": "כתב הכו\"פ סימן ק\"י סק\"ו דהכבד הוי חתה\"ל ואינו בטל לנוצות כמו שאר בשר התרנגולת כיון דיכול לחתוך התרנגולת בנוצותיה ולהוציא הכבד ודדמי ליה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7 הסירו הנוצות ועדיין לא מלחו התרנגולות? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא חשיב מעשה גדול כהסרת הנוצות והוי חתה\"ל אע\"ג דיש בזה טירחא גדולה, וזה קשה על בדה\"ש לעיל שלמד להחמיר בימינו כי מסירים הנוצות במכונה ולא הוי טירחא והכא רואים כדכתבנו שהחשיבות קובעת. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו שומן הכנתא? והאם הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "כתב רש\"י חולין דף מ\"ח: דזהו חלב המותר באכילה המסובב במעי הבהמה ואינו ראוי להתכבד מפני שהדרך להתיכו ולערבו במאכלים אחרים להטעימם ואינו נאכל כמות שהוא – שו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי הדרא דכנתא ומה דינא? ",
            "answer": "השומן עם המעיים הסובבים אותו של עגל ובמקצת מקומות רגילים לאוכלו ע\"י צליה והוי חתה\"ל, והכל לפי המקום והזמן – ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עור הצואר של אווז או שאר עופות שממלאים אותם? ",
            "answer": "כיון שאין להם חשיבות מצד עצמם לא הוי חתה\"ל, וכן הכרכשתא הוא המעי הדבוק בפי הטבעת שרגילים למלאותו לא הוי חתה\"ל – מ\"ז סימן ק\"י סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. עור שומן אווז מה דינו? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי חתה\"ל כי הדרך לחותכו לחתיכות ולטגנו ולהתכבד בהן בפני האורחים והוי חתה\"ל-ט\"ז, ויש חולקים על הרמ\"א וסוברים דלא הוי חתה\"ל – פר\"ח סקי\"ז וכן נטיית החכ\"א כלל נ\"ג דין ט\"ו. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קורקבן של עוף האם הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא הוי חתה\"ל, וכתב המהרש\"ל והובאו דבריו בט\"ז ובש\"ך דקורקבן של אווז הוי חתה\"ל, והכל תלוי לפי המקום והזמן – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חזה אווז שהופשט עורו האם הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "אע\"פ שהוא חשוב יותר עם עורו הוי חתה\"ל דהרי ראוי להתכבד בו לפני אורחים - ט\"ז בשם חכמי קרקא, והמהרש\"ל חלק עליהם כי ניטל תפארתו ממנו ובטל חשיבותו, ונקטינן כדעת הט\"ז – מ\"ז סקי\"א. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בריה או חתה\"ל שנחתך ממנה קצת? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דבטלה חשיבותן אמנם יש חילוק ביניהם דבבריה שנחתך ממנה וחסר אפילו קצת מגופה תו לא הוי בריה משום דבריה שלמה בעינן, אבל חתה\"ל כל שעדיין ראויה להתכבד בה הוי בדין חתה\"ל, ובנתפרפר ע\"י הבישול זה להפך וכדלקמיה – מ\"ז סק\"א, בינת אדם נ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בריה וחתה\"ל שנתפרפרו ע\"י בישול? ",
            "answer": "חתה\"ל כל שנחסר ממנה ושוב אינה ראויה להתכבד בה לפני אורחים לא הוי חתה\"ל, אמנם בבריה כל זמן שהיא עדיין שלמה נחלקו במ\"ז סקי\"א דהוי בריה, ובינת אדם נ\"ג דלא הוי בריה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם קציצות הוי חתה\"ל? ",
            "answer": "אע\"פ שכתב השו\"ע דדוקא בעודם שלמים הוו חתה\"ל, כתב היד יהודה סקי\"א שאם חתכו הבשר דק דק ודיבקו ע\"י ביצים חשיב כשלם והוי חתה\"ל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4.בריה שנתרסקה ונאבדה צורתה והיא עדיין שלימה? ",
            "answer": "הפמ\"ג בפתיחה והחכ\"א סוברים דלא חשיב כבריה, והגר\"א חולק וסובר דעדיין הוי בריה כיון שהוא שלם ורק כשנתרסק ואינו גוף אחד תו לא הוי בריה וספק בריה לקולא לכן ניתן להקל כפמ\"ג לעת הצורך – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בריה שנתרסקה אחר שנתערבה עם ההיתר? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דתו לא חשיבי בריה והוא שנתרסקה שלא במתכוון אבל במתכוון אסור דאין מבטלין איסור לכתחילה וקנסינן שלא יועילו מעשיו הרעים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם יש חילוק בבריה וחתה\"ל שנתערבו במינם או שלא במינם? ",
            "answer": "דוקא בדבר שיש לו מתירין לא בטיל כשנתערב במינו דוקא ובאינו מינו בטיל, אבל בריה וחתה\"ל כתב הרמ\"א דאין חילוק ובכל גוונא לא בטילים. ומשכחת לה תערובת מב\"מ בבריה כגון גיד הנשה שנתערב עם שאר גידים של היתר או תולעת שפירשה מן הפרי דאסורה וחזרה אל הפרי ונתערבה בתולעים שלא פירשו דהוו היתר, ובתערובת מבשא\"מ בבריה משכחת בירקות שנמצאו בהם תולעים, ובחתה\"ל כגון ששחט הרבה מינים ונודע אח\"כ שאחד מהם נשחט שלא כהוגן ואינו יודע איזהו. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נחתכו רוב החתיכות למה לא תולין לומר שהאיסור נחתך ונתיר השלימות? ",
            "answer": "הרי יש כאן ספק דרבנן דחתה\"ל הוי דרבנן וצריך להקל ולומר שחתיכת האיסור נחתכה ובטלה והותרו כולן, כתב בט\"ז דכל קבוע כמחצה על מחצה דמי וכאילו הכמות של האיסור וההיתר שוות, וגבי הנחתכות אמרינן כל דפריש מרובא קפריש דהיינו רוב חתיכות ההיתר ואין עליה שום ספק איסור ולכן מותרות אבל השלימות נשארות באיסורן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היו בתערובת שתי חתיכות איסור ונחתכה רק אחת? ",
            "answer": "רק הנחתכת מותרת והשאר אסורות כיון שלא נתבטל האיסור השני וכתב הט\"ז בסימן ק\"י סק\"ה דהני מילי כששתי החתיכות הן משתי בהמות אבל כשהן מבהמה אחת אף החתיכה שנחתכה אסורה כיון שידוע לנו שיש עוד חתיכה מאותה בהמה שלא נתבטלה והרי אי אפשר שיהא מקצת בהמה אסור ומקצתו מותר, אמנם האשכול בסימן ל\"ג מתיר הנחתכת אפילו בבהמה אחת והכי נקטינן, ואם נחתכו שתים יודה הט\"ז דשתיהן מותרות – מ\"ז שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם בעינן ס' כדי להתיר את הנחתכת? ",
            "answer": "כתב הבית מאיר דבעינן ס' בתערובת מבשא\"מ אפילו יבש ביבש, ובתערובת מב\"מ יבש ביבש סגי ברוב גרידא, ובתערובת לח בלח אפילו מב\"מ בעינן ס'. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קורקבן שנמצא נקוב ונתערבה התרנגולת עם אחרות – כיצד יעשה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לברר מאיזה תרנגולת בא הקורקבן הנקוב ואותה תרנגולת טריפה והשאר יהיו מותרות, וכיצד לברר נחלקו הפוסקים לדעת הש\"ך מדמים שומן הקורקבן לשומן הבני מעיים במקום חיבורם לראות שהם מתאימים ומכוונים זה לזה. והט\"ז חולק וסובר שאי אפשר לדמות השומן כיון שהוא רך לא ניתן להכיר מקום חיבורו ולא דמי לראש של כבש לקמן סעיף ט' שאפשר להכיר ע\"י כיוון הראש והצוואר אלא מדמים את מראות החלבים במקום חיבורם והכי נקטינן לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם באיסור דאורייתא סמכינן על הבדיקה הנ\"ל? ",
            "answer": "כתב בכו\"פ סק\"ז דרק בדרבנן סמכינן על בדיקה זו וכגון שהיו רוב תרנגולות כשרות אבל במקרה והיו רק שתי תרנגולות אחת כשירה ואחת טריפה ואין ביטול ברוב אין סומכין על הבדיקה והרעק\"א מיקל אף בדאורייתא, וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נאבדה אחת התרנגולות ומצאו שהקורקבן הנקוב אינו דומה לשאר התרנגולות? ",
            "answer": "כתב בפרי תאר סקי\"ב שהאחרות מותרות מפני שאי הדימוי הוא סימן שהקורקבן בא מתרנגולת אחרת שלא נבדקה וכל זה לענין איסור דרבנן בלבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם בימינו סומכין על בדיקה זו? ",
            "answer": "כתב היד יהודה סק\"ב דאין אנו בקיאים בבדיקה זו ולכן אין להקל אלא אם כן בדקו גם את שאר התרנגולות והיה ניכר הפרש גדול בין הקורקבן הזה לבני המעיים שלהן דיש להתיר את הנבדקות כיון שתרנגולת אחת דומה לקורקבן הטריפה והשאר לא דומות כלל. "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ראש כבש שנמצא טריפה ולא נודע מאיזה כבש הוא? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יקיפו הראש לצואר של אחד מהכבשים ונמצא דומה ומכוון דהיינו מתאים במקום החיתוך יפה אז יש לסמוך ולהתיר האחרות ולמד הט\"ז דתרתי בעינן ולא סגי באחד ואם אי אפשר סגי באחד והש\"ך בסימן פ\"ג סק\"ד פירש דברי השו\"ע דדומות ומכוונות חדא מילתא נינהו ולא שצריך גם בדיקת מראה אלא סגי בהתאמה המכוונת ואם חזינן שבמראה לא דומה לא מהני מה שמתאים ומכוון - פרי תאר. ולדינא יש לברר גם המראה היכא דאפשר ואם אי אפשר יש לסמוך על המקילים – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם אפשר לסמוך על בדיקת מראה לחוד? ",
            "answer": "לדעת הט\"ז כשאי אפשר ואפילו מפני טורח גדול סמכינן על מראה לחוד, והב\"ח והפרי תואר אוסרים ובזמנינו אין לסמוך על זה דאין אנו בקיאים בבדיקת מראה. "
          }
        ]
      },
      "קב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אסרו חכמים דבר שיש לו מתירין? ",
            "answer": "מדאורייתא אין חילוק בין דבר שיש לו מתירים לדבר שאין לו מתירים ושניהם בטלים ברוב – ט\"ז. ורש\"י כתב הטעם במסכת ביצה דף ג' הואיל ויש לו מתירין לאחר זמן בלא ביטול, החמירו רבנן שלא יאכלנו באיסור ע\"י ביטול ולדעת הר\"ן במסכת נדרים דף נ\"ב דכל דבר שדומה לחבירו אינו מחלישו ומבטלו אלא מעמידו ומחזקו, ואם אין לו מתירין מבטלו כיון דלא שוים בדינם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם ספק דרבנן הוא בדין דבר שיש לו מתירין? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו ספק ביצה שנולדה ביו\"ט שלא אחר השבת הוי דבר שיש לו מתירין ואסור, ולא אמרינן בזה ספק דרבנן לקולא ובספק ספיקא נחלקו הפוסקים, והמ\"ב סימן תקי\"ג סק\"ה מיקל בספק ספיקא דרבנן במקום הפסד אבל באיסור תורה מחמיר אף במקום הפסד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם רוב להיתרא מהני לדבר שיש לו מתירין? ",
            "answer": "כגון נוכרי שהביא ביצה ביו\"ט וידעינן שרוב הביצים הם מאתמול לא אמרינן כל דפריש מרובא פריש בדבר שיש לו מתירין – יש\"ש פ\"ק דביצה ומג\"א סימן תקי\"ג סקי\"ג, והצל\"ח בביצה דף י' חולק ורק בספק השקול מחמיר, אבל היכא שיש רובא להיתרא אזלינן בתר רובא אף באיסור דאורייתא, כגון ביו\"ט שחל אחר השבת דהביצה שנולדה בו אסורה מן התורה וידענו שרוב הביצים נולדו מלפני השבת. ולדינא צ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם בתערובת מבשא\"מ אמרינן דבר שיש לו מתירין לא בטיל? והטעם? ",
            "answer": "כתב הש\"ך סקי\"ד בין בתערובת יבש ביבש ובין תערובת לח בלח בטל ברוב כשאר איסורים אע\"ג שלענין בריה וחתה\"ל אין חילוק בין מב\"מ למבשא\"מ דבשניהם אינם בטלים, שאני דשיל\"מ מפני שאין החשיבות מצד עצמו כמו בריה וחתה\"ל אלא מאחר שיהא לו היתר אחר כך לא רצו חכמים שיתבטל, וכל שנתערב שלא במינו אין ההיתר נקרא על הדבר האסור אלא על שם הדבר שנתערב בו והוה כמי שאין לו מתירין – ט\"ז וש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שוים בשם וחלוקים בטעם או שונים בשם ושוים בטעם? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דאזלינן בתר שמא ולא בתר טעמא ולכן בשוים בשם הוי מב\"מ אע\"ג דחלוקים בטעם ולא בטיל, ובשונים בשם הוי מבשא\"מ ובטיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ליבנו עם הביצה מאכל מדוע אינה בטלה? ",
            "answer": "הט\"ז והגר\"א פירשו בדעת הרמ\"א דכל היכא שהאיסור מתקן את ההיתר חשיב כמין במינו, וכתב הפר\"ח סימן צ\"ח סקכ\"ו דכלל זה נאמר רק לענין דבר שיש לו מתירין ולא לשאר איסורים וכגון תרומה לזר דבעינן מאה במב\"מ וס' במשבא\"מ. ובמנחת כהן פירש ברמ\"א דמידי דעביד לחזותא לא בטיל ואפילו הוא דבר שאין לו מתירין וכגון ביצת טריפה שליבנו בה מאכל וזה דומה לדבר המעמיד שאינו בטל אפילו באלף מפני שפעולתו ניכרת במאכל ויש שפירש כל שהמראה ניכר הוי כאיסור ניכר – פרי תואר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. ליבנו המאכל עם הביצה האסורה המעורבת בביצי היתר? ",
            "answer": "כתב הגר\"ז באו\"ח סימן תקי\"ג סק\"ז דלא בטיל כל שביצת האיסור מסייע בליבון חשיב כמב\"מ עם המאכל וכטעם המנחת כהן לעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נתנו הביצה בתוך התרנגולת? ",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דכיון שנתנו הביצה בתוך התרנגולת להטעימה חשוב כמב\"מ עמה ולא בטיל כדין דשיל\"מ וכו\"ע מודו הכא דחשיב תיקון המאכל וחשיב כמב\"מ. והקשה הגר\"ז ממה נפשך אם הביצה נותנת טעם במאכל פשיטא דלא בטלה ואי מיירי שאין בו כדי ליתן טעם א\"כ מה תיקון מאכל יש בו ותירץ דמיירי שהמילוי מורכב מהביצה יחד עם עוד מינים ומילוי זה נותן טעם במאכל אולם טעם הביצה במיוחד לא נרגש במאכל אבל כיון שבא לתיקון המאכל חשיב מב\"מ עמו ולא בטיל. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ביצה של ספק טריפה שנתערבה באחרות האם הוא בדין דשיל\"מ? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דדבר שאינו בידו ואינו ודאי שיבוא המתיר אינו בדין דשיל\"מ וכיון שאין ודאות שהתרנגולת תחיה י\"ב חודש דהרי טריפה אינה חיה י\"ב חודש וכן שמא לא תטעון עוד ביצים לכן לא חשיב דשיל\"מ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם ביצה טרופה הוי בדין דשיל\"מ? ",
            "answer": "כיון שמתקלקלת אם משהים אותה לא הוי בדין דשיל\"מ כדלקמן סעיף ד'. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כלי שבלע איסור ונתערב באחרים ואינו ניכר האם הוי דשיל\"מ? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דבטל ברוב ואינו בדין דשיל\"מ מפני שצריך להוציא עליו הוצאות להגעילו – רמ\"א. ומכל מקום צריך להמתין שיהא אינו בן יומו כי בהמתנה אין הוצאות ממון – חכ\"א כלל נ\"ג דין כ\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם נדר הוי דשיל\"מ? ",
            "answer": "לכאורה כיון שצריך לעשות פעולה להישאל על הנדר ואינו בא ממילא מכח זמן לא הוי דשיל\"מ אמנם כיון שיש מצוה להישאל על הנדר כדי להתירו שלא יכשל בעון נדרים הוי דשיל\"מ – כו\"פ סק\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם הוצאה מועטת מוציאה מידי דין דשיל\"מ? ",
            "answer": "כתב הש\"ך בשם המהרי\"ל דהוצאה מועטת על הגעלה אינה מוציאה מידי דין דשיל\"מ ופליג בזה על הרמ\"א דלא חילק ואפילו אינו בן יומו והפר\"ח מיקל והכי נקטינן, ובהוצאה מרובה כו\"ע מודו דמוציא מידי דשיל\"מ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כלי שבלע איסור ונתערב בשניים של היתר- האם מותר לאכול מתערובת שלושתם יחד? ",
            "answer": "כתב הט\"ז כיון שקיימא לן בסימן ק\"ט סעיף א' שמאכל שנתערב יבש ביבש חד בתרי ונתבטל אסור לאכול את שלושתם ביחד ה\"ה הכא אסור לאכול מאכל אחד המעורב משלושת הכלים יחד ואפילו כשאינם בני יומן יש להחמיר – והש\"ך מיקל באינה בת יומא, ויש להחמיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם סגי להגעיל כלי אחד לאחר שנתבטל חד בתרי? ",
            "answer": "כתב הט\"ז שצריך להגעיל את שלושתם אולם נקטינן כמנחת יעקב כלל ל\"ט סק\"ז דחולק עליו ודי בהגעלת כלי אחד בלבד והוי כאוכל כל התערובת חסר אחת דמותר אף בבת אחת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נתערב כלי חלבי בכלים בשריים האם מתבטל ברוב? ",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהריב\"ל סימן קי\"א דלא שייך בזה ביטול מפני שירגיש טעם החלב כאשר יבשל בשר בכלי החלבי ואפילו שנעשו אינם בני יומן גזרינן אטו בני יומן. וה\"ה בשאר תערובת מבשא\"מ, אמנם הב\"ח והש\"ך חלקו עליו ובטל ברוב אף בכהאי גוונא, ולחומרא יש להסיר כלי אחד במקרה של כלי חרס או להגעיל בשאר כלים, ואם מבחין בטעם האיסור כשטועם התבשיל חייב לפולטו מפיו ופעולת הביטול היא שרשאי לטעום בלא לחשוש. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה הגדר של דבר המתקלקל שאינו דשיל\"מ? ",
            "answer": "לדעת השו\"ע אפילו נפגם קצת אינו דשיל\"מ – פרי תאר סק\"ה, אמנם היש\"ש חולק וסובר דכל שלא נתקלקל לגמרי וראוי לאוכלו ע\"י הדחק חשיב דשיל\"מ, וכו\"ע מודו בדבר שאינו ראוי לאוכלו כלל דאינו דשיל\"מ, ולעת הצורך יש להקל כדעת השו\"ע – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מאכל שהתקרר וצריך לחממו האם הוי דשיל\"מ? ",
            "answer": "כיון שהחימום הוי הוצאה מועטת תלוי במחלוקת הנ\"ל דלרמ\"א לא הוי דשיל\"מ, ולדעת הש\"ך חשיב דשיל\"מ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. טעמו ולא ממשו של האיסור האם הוי דשיל\"מ? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא אם האיסור בעין הוי דשיל\"מ אבל טעמו בטל, ובגדר טעמו ולא ממשו כתב הט\"ז סק\"י דאפילו נימוח האיסור לתוך גוש היתר חשיב כממשו ורק פליטה בלחוד חשיב טעמו, והחוו\"ד סק\"ד חולק עליו וסובר דנימוח לתוך גוש חשיב טעמו בלבד, ורק קודם שנימוח או איסור נוזל שנפל להיתר נוזל חשיב ממשו, והאחרונים חלקו על דין הרמ\"א ואפילו טעמו של איסור חשיב דשיל\"מ ויש להחמיר כמותם זולת צורך גדול דסמכינן על הרמ\"א – חכ\"א כלל נ\"ג דין כ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חתיכה שלא נמלחה תוך ג' ימים? ",
            "answer": "כיון דלא מהני בה שוב מליחה ואסורה בבישול לעולם לא הוי דשיל\"מ וכתב הרמ\"א דאם נתערבה לשתי חתיכות של היתר בטלה חד בתרי ויכול למולחן ולבשלם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתיכה הנ\"ל האם מותרת בצליה? ",
            "answer": "אע\"פ שאסורה בבישול משום שהדם היוצא ממנה חוזר ונבלע בתוכה אבל בצליה ממה נפשך מותר דמה שיוצא אינו חוזר ומה שנשאר הוי דם האברים שלא פירש ומותר ואם כן יש לדון אותה כדבר שיש לו מתירין וקמ\"ל הרמ\"א דאינו כן מחמת דהוי איסור בלוע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. תרנגולת שהטילה ביצה ביו\"ט ונתערבה באחרות האם הוי דשיל\"מ? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם לא ניכר האיסור קודם שנתערב בתערובת לא הוי דשיל\"מ ואף הכא אם התרנגולת הטילה ביו\"ט לתוך הביצים האחרות לא הוי דשיל\"מ, ורק אם הטילה קודם לכן והוכרה הביצה ואח\"כ נתערבה באחרות הוי דבר שיש לו מתירין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מי שנדר מתפוח ונתערב באחרים? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי דשיל\"מ לנודר כיון שיכול להישאל על נדרו אצל חכם ויתירנו ומצוה עליו להישאל, ולפי זה מי שנדר בעת צרה דקיימל\"ן שאין להתיר נדרו לא חשיב דשיל\"מ זולת במקום הדוחק שאז מתירין לו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם שבועה שוה לנדר בזה? ",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם [הלכות נדרים פ\"ה הי\"ד ט\"ו] שוים נדר ושבועה בדין דשיל\"מ וגם בשבועה מועלת שאלה לעוקרו, ויש חולקים דשבועה שונה מנדר כיון שאין מצוה להישאל על השבועה ואף רשות ליכא זולת מקום הדחק – פ\"ת סק\"י. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. הדיר הנאה על חבירו? ",
            "answer": "המהרי\"ט סימן ה' והובא ברעק\"א כתב במקרה ואסר דבר שלו על חבירו מותר לחבירו לאכול מן התערובת דלא הוי דשיל\"מ שהרי אין חבירו יכול להישאל על הנדר, והרשב\"ץ במהרי\"ט שם חולק עליו וסובר דכל שהמדיר יכול לשאול על הנדר חשיב כיש לו מתירין דהרי מצוה על המדיר להתיר הנדר שלא יכשל חבירו בעוון נדרים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. זימן חבירו לאכול אצלו ונתערב דבר שנדר עליו חבירו באינו מינו ואין ס'? ",
            "answer": "אסור לבעל הבית להוסיף עד ס' כדי לבטלו משום דאין מבטלין איסור לכתחילה אע\"ג דלדידיה שרי הואיל ולחבירו הוי איסורא – מ\"ז ס\"ק י\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. חמץ בפסח האם הוי דבר שיש לו מתירין? ",
            "answer": "הרמ\"א הביא מחלוקת בדבר, לדעת המרדכי לא הוי דשיל\"מ מפני שחוזר ונאסר בפסח הבא, ולדעת הרמב\"ם הוי דשיל\"מ לאחר הפסח, ונפקא מינא בינייהו לענין חמץ בערב פסח לאחר זמן איסורו דלרמב\"ם הוי דשיל\"מ ולא יתבטל ולמרדכי יתבטל דרק בפסח עצמו החמירו במשהו חמץ משום איסור כרת שבו אבל בערב פסח הוא איסור לאו והוי כשאר איסורים, ולדינא קיימל\"ן כדעת המרדכי – מ\"ב סימן תמ\"ז ס\"ק ט\"ו וביה\"ל שם סעיף ב' ד\"ה חמץ שנתערב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. איך אפשר לשתות מים מהכנרת ושאר נהרות בפסח? ",
            "answer": "הרי חמץ אסור במשהו ובודאי נזרק איזה חמץ לנהר או לכנרת וצריך לומר דרבנן החמירו שאסור במשהו דוקא במים תלושים ולא במים מחוברים וכדכתב הריטב\"א במסכת ע\"ז דף ע\"ג ע\"א גבי מים שנאסרו מע\"ז ונזרקו לבאר מים של יהודים דמותרים, והטעם בזה דהוי כגזירה שאין רוב הציבור יכול לעמוד בה ולא גזרינן – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. המבשל בשבת במזיד ונתערב במאכל אחר? ",
            "answer": "כיון דאסור למבשל עולמית לא הוי דשיל\"מ ובטל ברוב בתערובת, ולאחרים דמותר במוצ\"ש הוי דשיל\"מ ואסור להם לאכול מן התערובת בשבת ולא אמרינן כיון דבטל גבי המבשל בטל גבי אחריני – הרמ\"א, והמג\"א בסימן שי\"ח סק\"ב חולק על הרמ\"א וסובר כיון שלגבי אחריני הוי דשיל\"מ ולא בטיל גם לגבי דידיה לא בטיל ולא פלוג בזה, והמ\"ב שם סוף סק\"ה לא הכריע במחלוקת זו. "
          }
        ]
      },
      "קג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה הטעם דדבר שטעמו פגום אינו אוסר תערובתו? ",
            "answer": "למדנו בע\"ז דף ס\"ז מן הפסוק בדברים פרק י\"ד פסוק כ\"א לא תאכלו כל נבלה לגר אשר בשעריך תתננה ואכלה – דרק נבלה הראויה לגר הוי נבלה האסורה אבל נבלה שאינה ראויה לגר אינה קרויה נבלה ומותרת באכילה ומכל מקום כתב הפר\"ח סק\"א דאין לאוכלה משום בל תשקצו, וכשם שהיא מותרת כך תערובתה הנפגמת ממנה מותרת – ט\"ז, וליכא בתערובת משום בל תשקצו ומותרת באכילה – פר\"ח שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע השרצים אסורים באכילה הרי הם מאוסים ולא ראויים לאכילת גר? ובתערובת? ",
            "answer": "כיון שהתורה חידשה איסור על אכילתן לא פטרינן מפני שאינם ראויים לגר, אבל בתערובת וטעמה לפגם נאמר בזה פטורא דנבלה שאינה ראויה לגר - כנה\"ג הגהות הטור סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. דבר המושבח מצד עצמו אך פוגם התערובת? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהתערובת מותרת, מלבד בריה וכיוצא בזה כגון חתה\"ל או דברים שבמנין שאוסרים התערובת אפילו שפגמו אותה בכל זאת אינו בטל והטעם לזה כי מה שנותן טעם לפגם לא מהני אלא לבטל ממנו דין נותן טעם אבל הבריה הרי אוסר אף כשאינו נותן טעם כלל וכגון שנתערב באלף כנגדו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בריה וכיוצא בה שנפגמו בעצמם האם בטלים בתערובת? ",
            "answer": "מדויק ברמ\"א שבטלים בתערובת אם הם פגומים בעצמם, ונחלקו בביאור דעתו דהט\"ז למד דאפילו שלא נפגמה הבריה לגמרי עד שאינה ראויה לאכילה רק נפגמה קצת ג\"כ אין תערובתה נאסרת מפני שאבדה חשיבותה, והפר\"ח סובר דכל שלא נפגמה לגמרי כל דין בריה עליו ולא בטל אפילו באלף וכתב בביאורים דלשון הרמ\"א כט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם מותר לערב לכתחילה נבילה שאינה ראויה לגוי? ",
            "answer": "המ\"ז סק\"א כתב דאפשר דמותר לערב לכתחילה לתוך ההיתר כיון שאין על זה שום איסור על המאכל עצמו, והמנחת כהן ח\"א פ\"ט כתב דיש איסור מדרבנן על איסור שנפסל מאכילה דגזרינן אטו שלא נפסל לאכילה, ובדיעבד שרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. דבר שיש לו מתירין ונפגם קצת? ",
            "answer": "כתב המ\"ז סק\"ב כל שלא נפגם לגמרי אוסר תערובתו אע\"ג דנפגם קצת דהרי דשיל\"מ לא בטל אינו משום חשיבות דידיה אלא משאר טעמים שנתבארו ויש המקילים בכך – או\"ה כלל ל\"ב דין ו', ובנפגם לגמרי אינו אוסר תערובתו. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע פוגם קצת אינו אוסר תערובתו הרי הוי כראוי לגר? ",
            "answer": "תירץ הרשב\"א דיש חילוק בין המאכל עצמו דכל שראוי קצת לאכילה שפיר ראוי לגר ואוסר, לבין נתינת טעם שאמרה התורה שטעם האיסור אוסר את ההיתר אז אפילו נפגם הטעם רק במקצת הוי כטעם שאינו ראוי לגר ושרי, והר\"ן תירץ דרק כשהאדם נהנה מן המאכל אסרתו תורה ואפילו כשהמאכל פגום קצת נהנה ממנו אבל טעם המאכל שנתערב במאכל אחר הרי אינו נהנה ממנו אלא מצטער עליו וטפי היה ניחא ליה שלא נתערב לכן הוי כאינו ראוי לגר ושרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נותן טעם לא לשבח ולא לפגם? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח סק\"ב דאסור, דכל שאינו פוגם כלל לאו כנבלה שאינה ראויה לגר הוא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. איסור הפוגם קצת בתערובת? ",
            "answer": "פסק השו\"ע כדעת הרשב\"א דבעינן רוב היתר כיון שלא פגום לגמרי לא פקע איסורו רק טעמו [אמנם לדעת הר\"ן דלעיל אפילו ברוב איסור כל שהוא מצטער על האיסור הנמצא בתערובת פקע מיניה איסורו], ולא בעינן ס' וסגי ברוב דהרי נטל\"פ ואפילו יש כזית איסור בכדי אכילת פרס - ש\"ד סק\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין נותן טעם לפגם בחמץ בפסח? ",
            "answer": "כיון שחמץ אין לו ביטול בפסח דקיימל\"ן דאוסר במשהו לא מהני ביה היתרא דנטל\"פ – רמ\"א או\"ח סימן תמ\"ז סעיף י'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. באיזה מקרה רוב איסור לא יאסור התערובת? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם נפגם לגמרי שאינו ראוי למאכל אדם לא אוסר התערובת כי פקע איסורו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אין ממשו של איסור רק טעמו בתערובת? ",
            "answer": "כתב השו\"ע אפילו איסור מרובה והיתר מועט מותר אם פוגם קצת, והטעם כיון שאין כאן חפצא של איסור אין בזה דין טעם כעיקר כיון שהטעם פגום. ויש אומרים שאם הגדיל האיסור מידתו של ההיתר עד שהוא משביח מפאת גודל מידתו יותר מפגימת טעמו ונוח לו לאדם באיסור זה – אסור, והיתרא דנטל\"פ הוא רק כשפוסל יותר בקלקול טעמו ממה שמשביח בגודל מידתו, והלבוש כתב להחמיר בזה, והט\"ז כתב דדעת השו\"ע להקל בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. יין לבן ורקוב ונתערב בו חלב ונעשה צלול ומושבח? ",
            "answer": "כתב בצ\"צ סימן ב' דאסור לשתותו עם בשר אע\"פ דנטל\"פ ביין דלעומת זה הושבח מראה היין יותר ממה שנפגם טעמו ולכן לא בטל החלב וכדעת הלבוש דלעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. השביח ולבסוף פוגם או פוגם ולבסוף השביח? ",
            "answer": "השו\"ע אוסר בתרוייהו, אמנם במקרה ונפסל לגמרי מאכילה נראה דמותר אפילו היה לשבח בתחילה – כנה\"ג הגהות ב\"י סק\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. פוגם ולבסוף השביח מה הדין קודם שהשביח? ",
            "answer": "דעת הש\"ך דאסור רק אחרי שהשביח אבל כל עוד הוא בפגמו מותר ואפילו שהשבח יבוא לו מאליו בלא שום מעשה תיקון של האדם, והפר\"ח אוסר כל שהשבח יבוא מאליו וכן מוכח דעת השו\"ע בריש סימן צ\"ח, ולדינא היד יהודה מיקל והפרי תואר מחמיר בזה. אמנם במקרה והשבח יבוא רק ע\"י תיקון האדם מותר לכו\"ע כל עוד הוא בפגמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה דין הקדירה כשהאיסור נטל\"פ והמאכל מותר? ",
            "answer": "כתב ברמ\"א דהקדירה אסורה דגזרינן אטו קדירה שבלעה איסור הנותן טעם לשבח עד שיכשירנה, ואפילו האיסור היה פגום קצת, אמנם במקרה ונבלע בקדירה איסור שנפסל לגמרי מותר להשתמש באותה קדירה – ש\"ד ס\"ק י\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. בישלו יין בכלי בשרי בן יומו והגיסו בו בכף חלבית בת יומה? ",
            "answer": "כתב הנוב\"י סימן ל\"א דהיין מותר כיון שהבשר פוגם ביין והחלב אינו אוסר בלא הבשר והכלי נאסר וכתב בחוו\"ד סק\"ח דגם הכלי מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. בישלו בקדירה שבלעה איסור הנותן טעם לפגם? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דתוך מעת לעת מבליעת האיסור נאסר התבשיל השני אם האיסור הבלוע משביח אותו ובעינן ששים כנגד האיסור הראשון בלבד ולא אמרינן בזה דנעשה חנ\"נ כיון דהיה טעם האיסור לפגם – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. ניערו התבשיל הראשון שהיה לפגם בכף ותחבו אח\"כ הכף לתבשיל שני? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא זו בלבד שהתבשיל מותר כדין נטל\"פ אלא גם הקדירה השניה מותרת, והטעם לזה דקיימל\"ן דנ\"ט בר נ\"ט דהיתרא מותר הואיל ואקליש טעמיה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. יורה שמתיכין בה דבש ויש שם רגלי הדבורים – מה דין היורה והדבש? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהיורה והדבש מותרים מפני שרגלי הדבורים אין בהם טעם כלל ולא נכנס כלום מטעם האיסור בדבש וביורה. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איסור שאין בכוחו לפגום אלא ע\"י דבר אחר? ",
            "answer": "כתב השו\"ע כגון שנפל איסור לקדירה שיש בה מלח או תבלין ואלמלא המלח והתבלין לא היה כח באיסור לפגום אפילו הכי מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. תבשיל מעורב באיסור הנפגם ע\"י ריבוי מלח או תבלין? ",
            "answer": "משמעות לשון השו\"ע דאסור ורק כשהאיסור מצטרף לפגם מותר, אמנם בהגהות זר זהב לאו\"ה ריש כלל ל\"ב למד דמותר גם כשנפגם ע\"י ההיתר בלבד, ובדה\"ש הוכיח דלא כדבריו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. איסור הפוגם מחמת מיעוט מלח או תבלין? ",
            "answer": "כתב הש\"ך אע\"פ שאילו היה שם מלח או תבלין כראוי לא היה פוגם אפילו הכי התבשיל מותר כיון דהשתא מיהא קא פגמא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. איסור הנותן טעם לשבח מפני שנתנו מלח בתערובת ובלא המלח היה פוגם? ",
            "answer": "התבשיל אסור ואין אומרים דרק אם האיסור לבד יתן טעם לשבח אסור – ביאורים. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם אפשר לקנות שמן ודבש מגוי? ",
            "answer": "כתב השו\"ע אע\"פ שהם מבושלים מותרים מפני שהבשר פוגם את השמן והדבש ומסריחם ולכן אין לחוש שנתבשלו בכלים הבלועים מבשר נבלה ומינים טמאים. והרמ\"א פליג בדבש להחמיר זולת בהפס\"מ דבשר אינו פוגם דבש רק מעד שהוא משקה הנעשה מדבש נפגם ע\"י הבשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא חוששים שהגוי בישל בכלי חלב טמא וכיוצ\"ב? ",
            "answer": "כתב בפרי תאר סק\"ו דבשר לאו דוקא אלא כל מיני אוכלים של איסור פוגמים השמן והדבש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה שמן מדובר? ",
            "answer": "בחכ\"א כלל נ\"ד דין ט\"ו פירש דהיינו שמן זית וכן דעת הפמ\"ג או\"ח סימן קנ\"ד מ\"ז סק\"י ולפי זה לא נתפרש הדין בשאר שמנים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע אין בשמן ודבש משום בישולי עכו\"ם? ",
            "answer": "דכל שנאכלים חיים כמו שהם אין בזה משום בישולי עכו\"ם – גמ' ע\"ז דף ל\"ח ע\"ב, ול\"ט ע\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. עינינו רואות שאנו מבשלים בשר ודבש ומשביח? ",
            "answer": "ותירץ הט\"ז בשם הב\"י דלעולם בשר עם דבש לבד פוגם ורק כשיש דברים אחרים נוספים בתבשיל כגון בצלים ותבלין – משביח. והגר\"א בשם הב\"ח תירץ דאם שמים דבש בבשר משביח אבל להטעים הדבש עם בשר זה פוגם, ועוד תירץ הגר\"א דרק טעם בשר הבלוע בקדירה פוגם הדבש המתבשל בה, אבל בשר בעין לעולם משביח הדבש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ממתק של גוי המעורב בשמן ודבש שבושל עם בשר ועירב אותו אח\"כ במאכל? ",
            "answer": "כתב ביד יהודה ס\"ק כ\"ג בקצר דאפילו מערב השמן והדבש אחר שנפגמו באיזה מאכל אכתי נשאר טעם פגום מהבשר ומותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חלב טמא שנתערב ביין? ",
            "answer": "חָלב ב\"קמץ\" יש להחמיר דמשביח וחֵלב ב\"צירה\" יש להקל דפוגם – נוב\"י סימן ל\"א, וחוו\"ד סק\"ח בדעת הרמ\"א. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איזוהי קדירה בת יומה ומה דינה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע כל זמן שלא שהתה מעת לעת אחר שנתבשל בה האיסור הוי בת יומה, וכתב ביד יהודה דמודדין לאחר שנצטנן התבשיל ואינו עוד בחום יד סולדת, ואם בישל בה בתוך יומה נאסר התבשיל אלא אם כן יש ס' כנגדה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה דין קדירה שאינה בת יומה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דחשיב טעמא לפגם מחמת השהיה ואינה אוסרת את התבשיל שנתבשל בה, בתנאי שמודחת מהשומן שעל פניה, אמנם לכתחילה גזרו רבנן שלא לבשל בה בלא הכשר הגעלה אטו בת יומה – שו\"ע סימן קכ\"ב סעיף ב'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כלי חרס שבלע איסור ולא ניתן להגעלה האם חשיב כדיעבד אחר מעת לעת? ",
            "answer": "כתב בש\"ד ס\"ק י\"ז דלא הוי כדיעבד ואין להשתמש בו, ובפ\"ת ריש סימן קכ\"ב כתב דיש להתיר להשתמש בו במקום הפסד מרובה, וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי מועיל יישון קדירות במשך י\"ב חודש? ",
            "answer": "בכלי יין של נוכרים מהני יישון י\"ב חודש ומותרים בשימוש ללא צורך בהכשר נוסף, וכתב הרשב\"א בתשובה תקע\"ה דאין ללמוד מכאן לשאר איסורים שנכשרים אחר יישון י\"ב חודש מפני שטבע היין שונה דכלה לחלוחיתו ומתייבש אחר י\"ב חודש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קדירה שאינה בת יומא ובלוע בה איסור דרבנן? ",
            "answer": "כתב הט\"ז סימן קל\"ז סעיף ז' דמותר להשתמש בה דלא גזרו בזה רבנן דהוי גזירה לגזירה, ובש\"ד ס\"ק י\"ז וחכ\"א כלל ס\"ו דין י\"ב כתבו דאף באיסור דרבנן גזרו מפני שהוא דבר המצוי וקרוב לטעות בו, והכי נקטינן – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. קדירה שאינה בת יומא ויש בתבשיל ס' כנגד האיסור? ",
            "answer": "לדעת התוס' פסחים דף ל' ד\"ה לישהינהו מותר לכתחילה לבשל בה מפני שאפילו יטעה להשתמש בה בת יומא יהא מותר בדיעבד רק שאין לבטל איסור לכתחילה בששים, ובנטל\"פ שרי, ובאחרונים כתבו להחמיר בזה כיון שביומה היה אסור להשתמש בה נשארת באיסורה אף אחר מעת לעת – ש\"ד סימן צ\"ט ס\"ק כ\"ג, ויד יהודה סוף ס\"ק כ\"ח, וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. בישל בקדירה שאינה מודחת ואינה בת יומה? ",
            "answer": "לדעת הרשב\"א מה שהוא בעין אינו נפגם אפילו אחרי הרבה זמן והר\"ן סובר שאף האיסור שבעין נפגם אחר מעת לעת, והשו\"ע והרמ\"א פסקו כדעת הרשב\"א, ואם יש ס' כנגד הדבוק לכו\"ע שרי - הרמ\"א. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בישל בקדירת איסור שאינה בת יומה ושמו פלפלין בתבשיל? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסר המאכל כי חריפות הפלפלין מהפכת את טעם האיסור הפגום להיות טעם לשבח וה\"ה בכל תבלין חריף, וכתב הרמ\"א בסימן צ\"ה סעיף ב' דלא מקרי חריף משום מעט תבלין רק אם כולו הוא דבר חריף ורובו ככולו – ועיין שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה דין הקדירה הנ\"ל? ",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל מ\"ח דין י\"ח דבתוך מעת לעת מבישול הדבר החריף הוי כבת יומא מחדש ובמקום הפסד קצת יש להקל ולחשב מעת לעת משעת בליעת האיסור בבישול הראשון כיון שלא בלע עכשיו מגוף האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חתך צנון עם תולע בתוכו? ",
            "answer": "כתב בת\"ח והובא במנ\"י כלל נ\"א ס\"ק כ\"ז דהצנון לא נאסר מפני שטעם התולע פגום ולא אמרינן בכהאי גוונא דחורפיה משווי ליה לשבח, דדווקא בקדירה שאינה בת יומה שהיתה מתחילה לשבח ואח\"כ נפגם אמרינן דע\"י דבר חריף משוווי ליה לשבח, משא\"כ במאכל שהוא עצמו פגום מתחילת ברייתו. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קדירה שבלעה איסור ועבר עליה לילה? ",
            "answer": "יש סוברים שהלילה גורם להפיג הטעם ואפילו לא חלפו כ\"ד שעות, וכתב הכו\"פ סימן ק\"ה סק\"א דבעינן לילה שלם, והשו\"ע לעיל סעיף ה' סתם כדעת המצריכים מעת לעת ובסעיף זה יבואר כיצד השו\"ע מחשיב שיטה זו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קדירה שבלועה מבשר וחלב ובישל בה מים א. קודם שעבר לילה ב. אחר שעבר לילה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם בישל מים קודם שעבר לילה צריך להשהות הקדירה מעת לעת משעת בישול המים, ואם עבר לילה מותר משהיה ראשונה דיש בזה ספק ספיקא, ספק שמא הלכה כר\"ת דלינת לילה פוגמת ונמצא שהמים מעולם לא נעשו נבלה וספק שמא ההלכה כראשונים דלא שייך לומר חנ\"נ בנידון זה ואין הנאסר חמור מן האוסר לדעת המ\"ז סק\"י, וברעק\"א ביאר דחנ\"נ במקרה זה הוא מדרבנן וספק דרבנן לקולא מחמת לינת לילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין קדירה שבלעה בב\"ח לבין שבלעה איסור? ",
            "answer": "בדעת השו\"ע דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים אז אם הקדירה בלעה איסור ואח\"כ בישלו בה מים מונים המעת לעת משעת בליעת האיסור, ורק בבב\"ח מחמיר השו\"ע דאמרינן חנ\"נ במים, ואילו לדעת הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בשאר איסורים אין חילוק ותמיד מונים מעת לעת משעת בישול המים אח\"כ אלא אם כן היתה לינת לילה וכדלעיל, ובמקום הפסד כתב הרמ\"א דיש להתיר בשאר איסורים ולמנות מעת לעת משעת בליעת האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע לא סגי בלינת לילה אחר שבישל מים קודם שעבר לילה ובעינן מעת לעת? ",
            "answer": "כתב ברעק\"א דקודם שעבר הלילה ובישל בה מים ונעשו נבלה ואחר הלילה נסתפקנו אם נפגם או לא - מעמידים אותו על חזקת איסור דידיה, אבל כשעבר לילה ואח\"כ בישל המים ליכא חזקת איסור. "
          }
        ]
      },
      "קד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עכברא דדברא ועכברא דמתא שנפלו לשכר וחומץ? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דעכבר השדה נותן טעם לשבח ואוסר שהרי עולה על שולחן מלכים, ועכבר העיר אע\"ג דמאוס יש ספק אם משביח שכר וחומץ מחמת חמיצותו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם משנה אם השכר והחומץ צוננים או רותחים? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם נפל העכבר לשכר וחומץ צונן והסירו שלם ולא שהה שם מעת לעת דזהו שיעור כבישה מותר דליכא שום פליטה בצונן. אבל אם היה רותח לפחות חום שהיד סולדת בו בעינן ס' כנגד העכבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו שיעור המחייב על אכילת עכבר? ",
            "answer": "העכבר הוא אחד משמונת מיני השרצים שהתורה אסרה – ויקרא י\"א פסוק כ\"ט, ושיעור חיוב אכילתם כשיעור טומאתם והוא בכעדשה שזה פחות מכזית - מעילה ט\"ז ע\"ב. ויש סוברים דחיוב נוסף יש באכילת שמונת השרצים שאם אכל מהם אבר שלם חייב עליו בכלשהו – רשב\"א תוה\"ב בית ד' שער א' ודלא כרמב\"ם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מאי שנא תערובת זו משאר תערובות דעלמא דשרינן להו בס' אע\"פ שאינו מוציא האיסור? ",
            "answer": "מבאר הרמ\"א דדוקא בשרץ כגון עכבר שהוא אחד משמונת השרצים דין אחר לו מפני חשיבותו דהרי חייב עליו אף בפחות מכזית ולכן הוי כבריה ולא בטיל וחיישינן דלמא בעת אכילתו יפגע בכעדשה מן העכבר ומרוב קטנותו לא ירגיש בו כך פירש הש\"ך, והגר\"א מביא עוד פירוש אליבא דהרשב\"א דלעיל דחייבים על אבר שלם מן העכבר ואף בכלשהו, ומוסיף הרמ\"א [ובזה הוא לא כרשב\"א] דכיון שחייבים עליו בכלשהו הוי ליה בדין בריה דלא בטיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם השו\"ע מודה לרמ\"א לחלק בין שרץ לשאר איסורים בתערובת? ",
            "answer": "כתב הש\"ך דהשו\"ע סובר בכל האיסורים דאם לא יכול לסננם התערובת אסורה אע\"פ שיש ששים, וחוזרת הקושיא מאי שנא משאר תערובות דעלמא? ותירץ בדרישה סק\"א כל שהאיסור ניכר לא חשיבא תערובת וליכא ביטול והכא האיסור ניכר לעין רק שאי אפשר לסננו מפני קטנותו ואסור לאכול מן התערובת שמא יפגע באיסור ולא ירגיש שפגע בו, ובפר\"ח תירץ בדומה לדרישה רק דהוי ניכר ע\"י מישוש היד ולא ע\"י ראיה וחיישינן שיאכלנו בלי תשומת לב, ולדינא כשלא ניכר כלל יש לסמוך דלא חשיב בריה ולהקל לעת הצורך – בד\"ש. וכן כשניכר יש להחמיר דלא בטלה – חזו\"א סימן ל' סק\"ג. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נפל עכבר ליין ושמן או לשאר משקין? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דפוגם בודאי ולא בעי ששים. והש\"ך נסתפק אם גם בעכברא דדברא דינא הכי, והב\"ח כתב דנותן טעם לשבח בכל אלו, והפר\"ח כתב דפוגם ביין שמן ודבש ויש להחמיר ולחוש לב\"ח, ונראה שאף המחבר סובר כן כדביאר בב\"י, וכתב הרמ\"א דבהפסד מרובה יש לסמוך על המקילין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נמחה העכבר לתוך המשקה? ",
            "answer": "נעשה כמשקה ולא בעינן ששים לבטל פליטתו דנטל\"פ ודמי לנמלה בסעיף ג' אבל אם הוא שלם צריך להסירו וכן אם נחתך לחתיכות צריך לסננו ואם אין יכול לסננו הכל אסור אפילו יש ס' כדלעיל סעיף א'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מצאו עכבר בשומן שנשפך לכלי ולא ידוע מתי נפל לשם? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א לדעת יש מחמירים דשמא משביח דיש כאן שתי חששות ראשית שמא העכבר היה בכלי כשעירו לתוכו השומן ונמצא שעירו היתר חם על איסור צונן וההיתר נאסר כולו דכל קליפה נעשית נבלה מבליעת העכבר ושנית אפילו ידענו שהעכבר נפל אח\"כ והכלי הוי כלי שני ודעת הרמ\"א דחום כלי שני אינו מבליע ואינו מפליט אולם אם שהה העכבר בתוך השומן מעת לעת הוי ליה כבוש ונאסר השומן אלא אם כן נקרש קודם לכן השומן דלא שייך בזה כבוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. עירו שומן רותח על עכבר חי שבכלי וקפץ החוצה? ",
            "answer": "דעת החת\"ס בסימן פ\"ד שהחי מפליט, והעמודי אור סימן נ\"ד סובר דאין החי מפליט דאטו המושיט אצבעו לתבשיל רותח יאסור אותו, וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כלי עם שומן קשה ונמצא עליו עכבר? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין חוששים לומר שמא העכבר נפל על השומן כשהיה רך ונכבש בתוכו – מפני שיש כאן ספק ספיקא, ספק שמא נפל כשהוא קשה ולא היה כבוש כלל ואפילו נפל כשהשומן רך שמא לא שהה מעת לעת עד שנתקשה השומן, ולא הוי כבוש וסגי בנטילת מקום, והוא חומרא בעלמא מצד מאיסותו – רעק\"א. ובספק אחד יש לאסור – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שומן המאוס מחמת העכבר האם אפשר להדליק בו נר בביהכנ\"ס? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור להדליק ממנו בבית הכנסת משום מאיסותו ועל זה צווח הנביא הקריבהו נא לפחתך - מלאכי א' פסוק ח', וה\"ה דאסור לשאר עניני מצוה כמו נר חנוכה, נר שבת, נר הבדלה ונר יארצייט – מ\"ז ס\"ק ד'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. שומן המאוס עליו ואינו מאוס על אחרים מהו לאוכלו? ",
            "answer": "וכגון שיש ס' כנגד העכבר כתב הש\"ך בשם האו\"ה דאסור לו לאוכלו משום איסור בל תשקצו שאסור לאדם לאכול ולשתות אוכלים ומשקים המאוסים עליו ולדעת הט\"ז סימן קט\"ז סק\"ו הוא מן התורה, והפר\"ח שם ס\"ק י\"א כתב דאסור מדרבנן והמ\"ב נקט דהוי מדרבנן – או\"ח סימן ג' ס\"ק ל\"א. ולענין הדלקה בו דעת היד יהודה סק\"י דאזלינן בתר סתם בני אדם ולא בתר דידיה, ובמ\"ז סק\"ד סובר דאזלינן בתר דידיה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם מאיסות שימוש למצוה ומאיסות אכילה שוות הן? ",
            "answer": "יין מגולה פסול לקידוש משום הקריבהו נא לפחתך ומותר בשתיה ומוכח דאינם שוים ובעי מאיסות טפי כדי לאוסרו באכילה משום בל תשקצו. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נמלה זבוב או יתוש שנתערבו במאכל ונמחו בתוכו? ",
            "answer": "בעודם שלימים הוו בריה ולא בטילים אפילו באלף ולכן צריך להוציאם מן המאכל ויהיה מותר מפני שנותנים טעם לפגם ואפילו בנמחו כתב השו\"ע וכן דעת הרמ\"א דמותר ובתנאי שיש רוב היתר כנגד גוף האיסור המאוס כדי לבטלו. וכל זה בדיעבד, אבל לכתחילה אין לתתם בתבשיל – תשובת הריב\"ש סימן תמ\"ט. והש\"ך סוף סימן ק\"ז מחמיר בזה דטעמם בתבשיל אינו לפגם ומיקל רק בהפסד מרובה, וכתב הרמ\"א שם בסימן ק\"ז להקל והמחמיר תע\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם חייבים לסנן הזבובים והנמלים מן התבשיל? ",
            "answer": "כתב השו\"ע היכא דאפשר לסננם חייבים לעשות כן וצריך לומר דמיירי שלא נמחו לגמרי אלא בחלקם ואפילו שיש רוב כנגדם צריך להוציאם מתוך ההיתר, ואם אי אפשר להוציאם והאיסור ניכר לעין או נרגש במישוש המאכל אסור – כדלעיל סעיף א'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נפלו נמלה או זבוב לתוך שכר או חומץ? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש לחוש כמו עכברא לשכרא וחומץ שמא נותן טעם לשבח ולכן יש לאסור. "
          }
        ]
      },
      "קה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם אמרינן כבוש כמבושל לכל דיני התורה? ",
            "answer": "הכובש בשר בחלב אינו עובר איסור תורה מפני שרק בדרך בישול אסרה התורה בב\"ח וכבישה אינה כבישול, אלא צריך לומר שכבוש הוי כמבושל רק לענין בליעות ופליטות וכמו שהמבושל בולע ומפליט זה מזה כך גם הכבוש, ומיירי בצונן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו גדר הכבוש? ",
            "answer": "רק דבר גוש הנשרה בנוזל הוי כבוש אבל גוש המונח אצל גוש ונוגעים זה בזה אפילו להרבה זמן לא הוי כבוש, ודין זה הוי מן התורה – הרמ\"א בסמוך. ושיעור הנזילות – כדי שהגוש הנשרה בתוכו יתנועע ממקום למקום – וכל שקשה מזה לא חשיב נוזל ואינו בדין כבוש. תשובת הרא\"ש ריש כלל כ'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה דין הכלי שנכבש בתוכו האיסור? ",
            "answer": "הט\"ז כתב דנאסר רק כדי קליפה, והש\"ך כתב דנבלע בכל הכלי וכן ההלכה – מ\"ז סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נשרה איסור עם היתר, בתוך כמה זמן הוי כבוש? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם נשרה מעת לעת בצונן מקרי כבוש והרי הוא כמבושל ונאסר כולו ופחות מכאן בהדחה סגי. וכתב בחוו\"ד סק\"ב דבעינן 24 שעות רצופות ואם היה הפסק ביניהם ואף לזמן מועט נתבטלה פעולת הכבישה, מפני שהבליעה והפליטה היא בגמר המעל\"ע, ולדעת הכו\"פ סק\"א שהבליעה והפליטה מתחילים מיד אפילו בלא רצף של 24 שעות יהיה כבוש כמבושל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5.נכבש היתר בכלי הבלוע איסור? ",
            "answer": "כתבו הש\"ך והט\"ז כיון שהאיסור נפלט אחר שיעור כבישה הוי טעם לפגם ואינו אוסר, והפר\"ח כתב דאין הטעם נפגם אלא בכלי ריקם אבל אם נמצא בו רוטב אין הטעם נפגם וממילא יאסר ההיתר, ולדינא כתב בחזו\"א או\"ח סימן קי\"ט סק\"ו דיש להקל ולתפוס שהכלי נפגם וההיתר הנכבש בו מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כלי מלא חלב השקוע בתוך שומן למעל\"ע? ",
            "answer": "כתב ביד יהודה סק\"א דהחלב אינו בולע מן השומן שמחוץ לכלי וכן אינו מפליט לתוך השומן, והרע\"א מסתפק בחמץ הדבוק מבחוץ על כלי יין בפסח אם אוסרו בשהה היין מעל\"ע בכלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חתיכת היתר שאינה שקועה לגמרי בתוך נוזל הכבישה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנאסרה כל החתיכה אף מה שמלמעלה מן הנוזל מפני שפליטת האיסור מפעפעת למעלה כמו בבישול. ויש מקילים דלא אמרינן כבוש כמבושל רק במה שבנוזל והכי נקטינן – ט\"ז וש\"ך. ואפילו באיסור שמן – רעק\"א. ויש מחמירים באיסור שמן דמפעפע וכן בכלי דמפעפע מעל הנוזל ורק בהפסד מרובה אפשר להקל – ש\"ד סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כלי היתר שנכבש בו איסור בחצי מהגובה ורוצה להגעילו? ",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל נ\"ז דין י\"א דבעינן ס' בהגעלה רק כנגד גובה נוזל הכבישה דמה שלמעלה ממנו לא בלע מן האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נכבשה חתיכה שחציה מחוץ לרוטב ואח\"כ בישלו אותה? ",
            "answer": "כתב באו\"ה כלל ל' דין ד' דצריך ששים בחתיכה שלמעלה מהכבישה כנגד הדבוק התחתון הכבוש ואם אין ס' בעינן ששים בקדירה כנגד כל החתיכה דנעשתה נבלה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. ספק כבוש מעת לעת? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור ככל ספק תורה ולחומרא, והט\"ז חולק על הרמ\"א וסובר דספק כבוש מותר מפני שמעמידים המאכל על חזקתו שהיה מותר מתחילה ומספק לא נוציאנו מחזקתו, ולדינא נקטינן כרמ\"א – פר\"ח סק\"ג, נקה\"כ, וח\"ד סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כבוש בציר או בתוך חומץ? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי כבוש אף בפחות מ - 24 שעות ושיעורו אם היה נותן כלי זה עם מה שבתוכו על האש והיה מגיע לשיעור של יד סולדת הוי ככבוש, והטעם לזה כי חריפות הציר מאיצה את פעולת הכבישה, ומשערים באש בינונית - יד יהודה. והפר\"ח כתב דשיעורו 18 דקות, כמו במליחה, וקשה ליתן בזה שיעור קבוע דתלוי במזג האויר. והש\"ך חולק על חומץ דלא מאיץ הכבישה וכן פסק המ\"ב או\"ח סימן תמ\"ז ס\"ק ע\"א, ורק בציר אמרינן הכי מפני מליחותו ומליח הוא כרותח אלא שבכבישה אוסר כולו ובמליח כרותח אוסר כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. חתיכת היתר המונחת בציר איסור פחות משיעור שיתננו על האור וירתיח? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאוסר כדי קליפה ואפילו מיד ולא מטעם מליח כרותח דהרי בעינן שיעור 18 דקות לדעת מרן בסימן צ\"א סעיף ב' והכא אפילו לפני כן אוסר כדי קליפה ומטעם שהציר החריף מבליע – ש\"ד סק\"ב, ולדעת הרמ\"א לקמן סעיף ט' נאסר כל ההיתר אפילו מיד מפני שאנו לא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן וכן סובר דמליח כרותח אוסר מיד – סימן ע' סעיף ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. היתכן בהאי שיעורא לדעת הרמ\"א שיאסור רק כדי קליפה? ",
            "answer": "כתב הש\"ך היכא דהציר הוא של היתר ושרויים בתוכו איסור דרבנן והיתר ושניהם כחושים ממש ההיתר יאסר רק כדי קליפה, ובשיעור שאם יניחנו על האש ירתיח יאסור כולו. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כלי ראשון שהיד סולדת בו ויש בו חלב ונתן לתוכו בשר? ",
            "answer": "כתבו הפר\"ח סימן ס\"ח ס\"ק י\"ח, ומ\"ז שם בסוף הסימן דיש בזה משום בישול בשר בחלב מן התורה, והני מילי בבשר שה ועז, אבל בשר שור משמע בגמ' שבת דף מ\"ב ע\"ב דרק על האש מתבשל אמנם לענין בליעות ופליטות אוסר ונאסר כולו – יד יהודה ס\"ק י\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כלי ראשון העומד על האש ואין היד סולדת בו? ",
            "answer": "לדעת הש\"ך אפילו הורד מן האש אוסר כדי קליפה והט\"ז סימן צ\"ד סק\"א מיקל דאפילו עומד על האש אינו אוסר כלל והכי נקטינן – בדיעבד, ולכתחילה יש לחוש דאף פחות מיד סולדת אוסר כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו כלי שני ומה דינו? ",
            "answer": "כלי שלא היה על האש אלא עירו לתוכו ממה שנתחמם על האש וכתב השו\"ע דאין בכוחו לבשל אפילו היד סולדת בו כיון שדפנותיו מצננים, ולענין בליעה ופליטה הביא מרן ב' דיעות דיעה ראשונה שאינו מבליע ואינו מפליט, ודיעה שניה דמבליע ומפליט כדי קליפה, ופסק דיש לחוש לכתחילה ובדיעבד מותר בלא קליפה ובהדחה בעלמא סגי, וכן דעת הרמ\"א, אמנם הט\"ז והש\"ך חולקים ומחמירים זולת בהפסד גדול ודבר חשוב, וכתב בחת\"ס סימן צ\"ה להחמיר בכל הכלים לאסור בכולו בחום של כ\"ש זולת הפסד מרובה דאז אף קליפה לא בעינן, ולדינא פסק בדה\"ש להחמיר בכל הכלים זולת במקום הפסד, ובאיסור תורה מחמיר המ\"ז זולת הפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם קלי הבישול שמתבשלים בכלי שני יש להחמיר בהם אף לענין בליעה ופליטה? ",
            "answer": "לכאורה מוכח הכא דיותר קל להבליע ולהפליט מאשר לבשל וא\"כ יש בזה ק\"ו לכו\"ע, אמנם בתשובת מהרי\"ל סימן קנ\"ז דין י\"ד מחלק בין איסור שבת התלוי בבישול לבין טעם התלוי בבליעה ופליטה ואין ללמוד מקלי בישול בכלי שני בשבת לדין בליעה ופליטה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יש חילוק בכלי שני בין חום שהיד נכוית בו לחום שהיד סולדת בו? ",
            "answer": "לדעת הב\"י אפילו מעלה רתיחות אינו מבשל, והחכ\"א כלל נ\"ט דין ו’ כתב דחום שהיד נכוית בו מבשל ואפילו נח מרתיחותיו וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כלי שני שהיד סולדת בו ויש בו חומץ או ציר או שאר דבר חריף? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א בסימן ס\"ט סעיף ט' דמבליע ומפליט מחמת הצטרפות החריפות והחמימות כמו כלי ראשון, ולענין בישול אינו ככלי ראשון ואין בזה איסור בב\"ח מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. ספק לנו אם נפל איסור לכלי שני? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סק\"ד דמותר מטעם ספק ספיקא, ספק לא נפל לשם האיסור, ואת\"ל שנפל ספק שמא כ\"ש אינו מפליט ואינו מבליע. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה הביאור דתתאה גבר? ",
            "answer": "אין הביאור שהתתאה עושה את העליון חם כמותו דיתכן שהתתאה יצטנן מן העליון אלא כל זמן שהתתאה חם פועלת חמימות זאת להבליע ממנו לעליון ולהפליט מן העליון לעצמו על אף התנגדות הצינון של העליון לחמימות התחתון, ומצינו בראשונים כמה הסברים לזה שהתתאה גובר, יש שכתבו שטבע החום לעלות ולא לרדת, ויש שכתבו שכוחו של התתאה בא מן העילאה ע\"י שהוא מכביד עליו וגורם לו להפליט ממנו חומו כשהוא חם וקרירותו כשהוא קר, ומדברי הרשב\"א משמע שהתתאה גובר מפני שהוא נמצא במקומו ולכן גדול כוחו מן המתנועע אליו ולכן גובר עליו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרים התתאה החם יאסור את העילאה כולו? ",
            "answer": "לקמן בסעיף ד' מבואר בצולה היתר עם איסור על האש לא נאסר ההיתר רק בכדי נטילה הסמוך לאיסור אף ששניהם חמים, ומשכחת שההיתר יאסר כולו כגון אם האיסור הוא דבר שמן מפעפע בכל ההיתר כדלקמן סעיף ה', ושנית אם ההיתר הגוש נתערב בתוך איסור נוזל כגון רוטב איסור מתפשט הרוטב בכל ההיתר, וכן אם האיסור הוא גוש וההיתר הוא נוזל נאסר כולו מפליטת האיסור לתוכו - ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. במקרה שהתחתון אינו רחב כמו העליון? ",
            "answer": "כתב האו\"ה כלל כ\"ט דין א' דתתאה גבר ונאסר כל ההיתר אף בחלק שלא נוגע בתחתון וכן עליון רותח ותחתון צונן שאינו רחב נאסר כדי קליפה בלבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. איסור עליון גוש חם ותחתון גוש צונן לדעת השו\"ע והרמ\"א איך מדובר? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמיירי בנטל ישירות מתוך כלי ראשון שנתחמם בו ושם אותו על הצונן התחתון, ואם העליון הוא איסור נוזל מיירי שמערה אותו עכשו מתוך כלי ראשון ואפילו נפסק הקילוח עד שהגיע לתתאה, וכתב השו\"ע כיון דתתאה הצונן גבר אין בכח האיסור לאסור רק כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נפלה חתיכת היתר רותח לתוך איסור נוזל צונן ושקע בתוכו? ",
            "answer": "ומדובר ששקע כולו לתוכו וכתב בחוו\"ד דיש להחמיר ולהצריך נטילה לדעת מרן כיון דנעשה תתאה, זולת במקום הפסד מרובה – וכן לרמ\"א דאין בקיאים להבחין בין כחוש לשמן מחמירים דנאסר כולו, והיכא שההיתר הוא הנוזל לא נאסר כלל לדעת השו\"ע סימן צ\"א סעיף ד', או מפני דלא שייך לקלוף הנוזל ולא החמירו בזה חכמים להצריך קליפה או מפני דמסתמא יש ס' כנגד הקליפה. והט\"ז שם מחמיר בזה דחושש לדעת הריב\"א – ובעינן ס' כנגדה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כל שהחם אצל האש האם אמרינן דין תתאה גבר? ",
            "answer": "כתב המ\"ז סימן צ\"ב ס\"ק כ\"ה בשם הר\"ן דלא אמרינן דין תתאה כל שמחובר לאש ואפילו התתאה צונן נאסר כל ההיתר, דחום שאצל האש עדיף טפי דאינו מניח לעילאה להתקרר ואף מחמם את התתאה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. דבר גוש רותח שהונח בכלי שני? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאינו מפליט ואינו מבליע והוי ככלי שני. אמנם הט\"ז בסימן צ\"ד ס\"ק י\"ד הביא בשם היש\"ש והאו\"ה דדבר גוש כל זמן דרותח מבליע ומפליט ככלי ראשון אפילו הונח בכלי שלישי והטעם דלא שייך הכא דפנות מצננות דאין הדפנות נוגעות מסביב לגוש, וכתב בחכ\"א כלל ס' בסופו דיש להחמיר זולת בהפסד מרובה, ודעת המג\"א סימן שי\"ח ס\"ק מ\"ה דגוש גם מבשל ונפקא מינא לענין בב\"ח אי מתסר בהנאה וכן לענין בישול בשבת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. שני תבשילים של איסור והיתר המונחים זה בצד זה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם הם חמים מחום כלי ראשון ההיתר נאסר כולו, ואם אחד חם והשני צונן אינו נאסר אלא כדי קליפה ולא שייך בזה שאחד יתגבר על חבירו. ואם בשר וגבינה נוגעים זה בזה ואחד מהם צונן שניהם צריכים קליפה – ש\"ך. והט\"ז והש\"ך הביאו בשם היש\"ש דתלוי מי החם אם האיסור חם אז אוסר את כל ההיתר ואם ההיתר חם נאסר כדי קליפה כדעת הרמ\"א וכתבו להחמיר כדעתו זולת בהפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. איסור שהונח בכלי היתר, או היתר שהונח בכלי איסור? ",
            "answer": "כתב ברמ\"א דאמרינן גם בזה תתאה גבר כמו בשתי חתיכות, ואם הכלי צונן והונח בו איסור רותח נאסר הכלי כדי קליפה, ואח\"כ כשיבשל בקדירה זו יצטרכו ס' כנגד הכדי קליפה או לקלוף אותו במידה וניתן לקולפו, וכן כלי איסור צונן והונח בו מאכל רותח יאסר כדי קליפה, ואם הכלי חם נאסר ההיתר כולו. והיש\"ש חולק וסובר דלא אמרינן דין תתאה גבר בכלים רק באוכלים ולא קיימל\"ן כוותיה אלא כרמ\"א – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם מותר לערות שמן כשר לנר הדולק בשומן של איסור? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלכתחילה אסור לערות ובדיעבד אין לחוש. וה\"ה שאין לערות לכתחילה מכלי סתמי לכלי שיש בו תבשיל חלבי חם או תבשיל בשרי חם וכן יש להחמיר בנ\"ט בר נ\"ט כגון כלי חלבי או בשרי ומבשל בו עכשיו ירקות או מים גם כן לא יערה לתוכו מכלי סתמי. וכל זה צונן לתוך חם אבל חם לתוך חם מותר – חכ\"א כלל נ\"ט דין ה', והיד יהודה מחמיר אף בזה, ובפמ\"ג נשאר בזה בצ\"ע, ולעיל בסימן צ\"ב סעיף ח' מבואר בענין זיעה וניצוק. ובכנפי יונה חלק על הרמ\"א בדיעבד ואוסר כיון שהזיעה עולה וצ\"ע על כל פנים בצונן לתוך חם. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. צלי שאצל האש ונפל עליו איסור? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסר רק כדי נטילה אפילו שהאיסור חם כיון שאין שם רוטב אינו מתפשט בכולו ולא דמי לסעיפים הקודמים דשם מיירי דיש רוטב, ולחלוחית הצלי והחתיכות לא חשיב כרוטב – ח\"ד סימן צ\"ב סק\"ב, וה\"ה אם נפל היתר על איסור צלי רותח, והרמ\"א לקמן מחמיר ואוסר בכולו דאין אנו בקיאים להבחין בין שמן לכחוש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש חילוק בין צלי שעל האש לבין צלי שהונח בכלי? ",
            "answer": "בשניהם אוסר בכדי נטילה והשו\"ע דנקט על האש לרבותא נקט דאפילו הכי אוסר רק כדי נטילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בישל בקדירה ללא רוטב או אפה ונפל עליהם איסור? ",
            "answer": "כתב היד יהודה דאע\"פ שאין שם שום לחלוחית אוסר כדי נטילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. גבינה חמה שהונחה על צלי אש? ",
            "answer": "כתב הרעק\"א דנאסר רק כדי קליפה בצלי מפני שהגבינה כחושה וגושית בטבעה ולכן אין דרכה לחדור כל כך אמנם הבשר חודר לתוך הגבינה ואוסר כדי נטילה, והחזו\"א סימן כ\"ב סעיף ו' סובר שהגבינה דינה ככל המאכלים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. ירך שצלאו בגידו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך להסיר כדי נטילה סביב הגיד, וקשה הרי אין בגידים בנותן טעם והוי כעץ בעלמא כדאיתא בסימן ק' סעיף ב', אמנם שומנו של גיד הנשה אסור מדרבנן ויש בו נתינת טעם, ואע\"פ דשמן מפעפע בכולו שומנו של גיד כחוש הוא ואינו מפעפע בכולו – חולין דף צ\"ז בתוס' ד\"ה שאני בשם ר\"ת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בשו\"ע או\"ח סימן תס\"ז סעיף ט\"ו איתא תרנגולת צלויה שנמצא בה חיטה בפסח אסורה כולה מפני שהשפוד מתהפך ובשאר איסורים מאי? ",
            "answer": "כתב שם המג\"א ס\"ק ל\"ה דלא חיישינן להכי בכל האיסורים משום דמה שמתפשט לתוך התרנגולת אינו אלא משהו ורק בחמץ בפסח דהוא במשהו אסרינן לה. וכן פסק במ\"ב שם ס\"ק פ\"ב, ודלא כהגר\"א שם דמשמע דאינו מחלק בין חמץ לשאר איסורים ואוסר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חתיכה שהיא בקדירה מחוץ לרוטב ונפל עליה איסור? ואם החתיכה בתוך הרוטב? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו אוסר אלא כדי נטילה, ואם מקצת החתיכה ברוטב מחלוקת בדבר לדעת רש\"י אין הרוטב פועל על הבליעה וסגי בכדי נטילה, ולדעת ר\"י מקצתה ברוטב הוי ככולה ברוטב ואם יש ס' אינו אוסר כלום, ואם כולה ברוטב אף לרש\"י הטעם מתערב בכולו. וכתב בחכ\"א כלל מ\"ד דין א' להחמיר כדעת רש\"י זולת במקום הפסד מרובה דנקטינן כדעת ר\"י. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נפל איסור על חתיכה שכולה חוץ לרוטב וניער או כיסה הקדירה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרוטב מפעפע הטעם ומערבו בכל הקדירה, ובכיסה הזיעה הנמצאת בקדירה מערבת את טעם האיסור בכל הקדירה, ובעינן שיעשה כן מיד ללא שום שיהוי, ואם המתין אפילו לדעת מרן דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים החתיכה נשארת אסורה בכדי נטילה, וכדלקמן סימן ק\"ו סעיף א', ולדעת הרמ\"א בעינן ס' באותה חתיכה כנגד הכדי נטילה ואי ליכא נאסרת כל החתיכה ובעינן ס' כנגדה, ומהו שיעור מיד לא נתפרש. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. גדי שמן שצלאו בחלבו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דרק צלי כחוש אוסר כדי נטילה אבל צלי שמן מפעפע בכולו אף ללא רוטב, ואם אין ששים בהיתר נאסר הגדי כולו אפילו מראש אוזנו שרחוק מן החלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חתיכת איסור כחושה וחתיכת ההיתר הנצלית עמה שמנה האם מפעפע? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דמפעפע בכל ההיתר והטעם ביאר הש\"ך דההיתר השמן מפטם ומשמין את האיסור הכחוש וע\"י כך מפעפע האיסור לתוך כל חתיכת ההיתר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם לדעת הרמ\"א יש נפקא מינה אי אמרינן פיטום? ",
            "answer": "אע\"פ שהרמ\"א מחמיר אף בכחוש דבעי ששים מפני שאין בקיאים להבחין בין כחוש לשמן בהפסד מרובה אין מחמירים באיסור דאורייתא או בהפסד קצת באיסור דרבנן ואי אמרינן פיטום אין להקל והכי נקטינן כדעת מרן למרות שהט\"ז והפר\"ח חולקים ואינם סוברים דין פיטום – מ\"ז סק\"י, ומ\"ב או\"ח סימן תס\"א סק\"ל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מהני פיטום בכל דבר? ",
            "answer": "יש שכתבו דמהני פיטום רק בדברים שטבעם לפעפע כגון חלב כחוש אבל כל שאין טבעו לפעפע אין אומרים בו פיטום, ודעת הש\"ך סק\"ג דשייך פיטום בכל גווני וכן עיקר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היתר שמן וצונן ואיסור כחוש וחם האם אמרינן פיטום? ",
            "answer": "כתב בביאורים דיש מחלוקת הפוסקים בזה דשמא רק חם מפטם והני מילי כשמונחים זה אצל זה אי נמי כשהאיסור חם למטה וההיתר הצונן למעלה, אבל כשההיתר הצונן למטה ממילא נאסר רק כדי קליפה דתתאה הצונן גבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נפל איסור שמן על צלי ויש בו ס' לבטלו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאע\"ג דיש ששים לבטלו בעי נטילת מקום, ויש חולקים על השו\"ע – הגר\"א. וטעם השו\"ע מפני שנשאר מהאיסור במקום שנגע שם יותר ממה שנתפשט בשאר ההיתר – מ\"כ ח\"ב פ\"ד, ודוקא שידוע מקום נפילתו, אבל אם לא ידוע מקום נפילתו אין צריך לעשות נטילת מקום על כל החתיכה אלא אוכלה כמו שהיא – מנחת כהן שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם יש חילוק בדעת הרמ\"א במה שנראה לנו ככחוש למה שנראה לנו כשמן ואיכא ס' ",
            "answer": "כתב בפר\"ח סק\"כ דמה שנראה לנו ככחוש ואין ידוע היכן נפל האיסור בעי נטילה מכל המקומות שיש להסתפק בהם, מה שאין כן במה שנראה לנו כשמן רק בידוע לנו בעי נטילת מקום ובלא ידוע מותר כדלעיל בדעת מרן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. באיזה מקרה יודה הרמ\"א דאוסר רק כדי נטילה ואנן בקיאין להבחין? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א באיסור דודאי כחוש אינו אוסר רק כדי נטילה כגון חמץ בפסח וכתב הגר\"א דלא צריך בזה שום בקיאות, ובאיסור דאורייתא כתב בתו\"ח סוף כלל ל\"ח המנהג דצריך תמיד ס' אף בכחוש, ורק באיסור דרבנן יש להקל בזה, ובהפסד כתב ברעק\"א דיש להקל אף באיסור תורה לקמן סעיף ט'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה דין מצה כפולה קודם הפסח? ובפסח? ",
            "answer": "כתב הט\"ז באו\"ח סימן תס\"א סק\"ה דבעי כדי נטילה קודם הפסח ושאר המצה מותרת אף בדליכא ס' משום דהוי כחוש ממש, ורק בפסח אוסרים את כל המצה לחומרא בעלמא, ולכאורה קשה מתורת חטאת דלעיל, וכתב בביאורים דמצה כפולה הוי חומרא ולא מעיקר הדין ודמי לאיסור דרבנן דהוי ככחוש ומקילין בו, וכן כתב בשער הציון שם ס\"ק נ\"ז. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נפל צלי רותח ושמן על איסור צונן? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסר רק כדי קליפה כדאמרינן בגמ' אדמיקר ליה בלע פורתא כדי קליפה וטפי מהכי לא אסר אפילו בשמן דתתאה גבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נפל צלי שמן או כחוש צונן על איסור רותח? ",
            "answer": "תתאה גבר ובצלי שמן נאסר כולו אם אין ששים, ואם יש ס' בעי נטילה כדלעיל ובכחוש נאסר כדי נטילה ולא סגי בקליפה, ואף לדעת הרמ\"א דמחמירים משום דלא ידעינן להבחין בין כחוש לשמן ותמיד צריך ס' ונפקא מינא בכחוש לגמרי דלא מחמירים בדרבנן בזה וסגי בנטילה – ש\"ד ס\"ק ט\"ז. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי חתיכת איסור שאסורה מחמת עצמה ומהי האסורה מחמת מה שבלעה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע נבילה ובשר בחלב הם אסורים מחמת עצמם ובנגיעה בלא רוטב אוסרים את ההיתר הנוגע בהן, אבל חתיכה הבלועה מאיסור אינה אוסרת את ההיתר הנוגע בה ללא רוטב, והמוהל היוצא מן הצלי לא חשיב כרוטב ולכן סגי בהדחה – חוו\"ד סימן צ\"ב סק\"כ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי מחלוקת הט\"ז והש\"ך באיסור בשר בחלב? ",
            "answer": "הט\"ז סובר שבשר שבלע חלב מקרי איסור בלוע ואינו אוסר היתר הנוגע בו ללא רוטב ומה שמרן כתב כאן שזה איסור עצמי מיירי שבשר חם נגע בגבינה חמה וכל אחד אוסר את חבירו, והש\"ך חולק וסובר דמשנעשה בשר בחלב אף כשנפרד אחד מחבירו נשאר באיסורו ועל זה קאי מרן מאחר והבשר בלע חלב אוסר כל היתר הנוגע בו אע\"פ שפליטת החלב אינה נפלטת לתוך ההיתר, ולדינא כתבו הגר\"א והחזו\"א סימן ט\"ז דיש להקל כדעת הט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע בשר בחלב נחשב לאיסור עצמי בחתיכה הראויה להתכבד לדעת הט\"ז? ",
            "answer": "שם לא מיירי בפליטה מן החתיכה, רק על החתיכה עצמה שבלעה חלב והוי שפיר איסור עצמי של בשר בחלב כי כך אמרה התורה שהמפגש בין היתר בשר והיתר חלב יוצר חיבור משותף ועצמי של איסור דוקא כשמחוברים אבל בנפרדו זה מזה לא וזה דומה לאיסור כלאי הבגד כגון בגד צמר שיש בו חוט פשתן כל הבגד אסור אפילו בצד שאין שם פשתן אבל משנחתך מן הבגד אותו צד שאין שם פשתן הרי הותר אותו צד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חתיכה שבלעה איסור ע\"י בישול האם אוסרת בנגיעה בלא רוטב? ",
            "answer": "כתב ביד יהודה בקצר ס\"ק מ\"ז אפילו אם בליעת האיסור מרובה בכל זאת אין האיסור יוצא מהחתיכה ללא רוטב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתיכה חריפה שנאסרה מבליעת איסור האם אוסרת בנגיעה ללא רוטב? ",
            "answer": "כתב הפמ\"ג או\"ח סימן תמ\"ז א\"א ס\"ק י\"ט, דאין הבליעה יוצאת ללא רוטב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בלל דם בעיסה ובקמח ונגע באוכל חם? ",
            "answer": "כתב החזו\"א סימן כ\"ב סק\"ז בשם הב\"מ דדוקא בלוע ע\"י חום אינו יוצא ללא רוטב אבל בלוע בצונן הנוגע בהיתר רותח יוצא ואוסר כדי נטילה כאיסור עצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נוזל היתר רותח שנפל על חתיכה הבלועה מאיסור וצוננת? ",
            "answer": "בכהאי גוונא באיסור עצמי קיימל\"ן להחמיר דהנוזל נאסר כולו ולא רק כדי קליפה וכדעת הט\"ז בסימן צ\"א סק\"ז מפני שהכדי קליפה מתערב בכולו, ואפילו באיסור הבלוע בחתיכה יאסור את כולו – רעק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. אוכל שבלע מביצה שנולדה ביו\"ט ואח\"כ נגע בביצה אחרת? ",
            "answer": "קיימל\"ן דביצה שנולדה ביו\"ט הוי מוקצה ודבר שיש לו מתירין ואפילו באלף לא בטלה אמנם הכא כיון שהאיסור בלוע אינו אוסר את הביצה שנגעה בו וכן הדין בכל איסור משהו – ש\"ד ס\"ק י\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נפל נוזל היתר צונן על חתיכה רותחת הבלועה באיסור? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סימן צ\"א סק\"ה דאפשר דכיון דקיימל\"ן דתתאה גבר נעשה הנוזל כחם והוי ליה כרוטב ויוכל להפליט הבלע של האיסור לתוכו ויאסר כל הנוזל, ועיין ביאורים דתולה זאת במחלוקת ראשונים וכן דעת החזו\"א סימן כ\"ב סעיף ח', ולדעת החולקים יאסר רק כדי נטילה כדין חם בחם ללא רוטב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם איסור הנבלע בחתיכה ועדיין לא נח בה יאסור חתיכות הנוגעות בחתיכה בלא רוטב?",
            "answer": "33@לדעת משאת בנימין סימן ס\"ט והסכים לו בש\"ד ס\"ק י\"ח דאינו אוסר את הנוגע בחתיכה שכעת בולעת האיסור, אמנם החוו\"ד ס\"ק י\"ח והחזו\"א בסימן כ\"ב סק\"ח חולקים וסוברים דכיון שאנו לא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן והרי בשמן דעת השו\"ע דמפעפע אף הבלוע כדלקמיה עלינו להחמיר היכא שהאיסור נוגע עכשיו בחתיכה הראשונה ולתפוס דאפשר שהוא שמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם אמרינן פיטום באיסור בלוע? ",
            "answer": "השו\"ע סתם דבריו והש\"ך והש\"ד ס\"ק י\"ט חילקו בין סעיף ה' שהיתר שמן נוגע באיסור כחוש דשם אף בלא פיטום היה אוסר כדי נטילה ומועיל הפיטום שלא יחדל מלהתפשט עוד לתוך כל חתיכת ההיתר, מה שאין כן כאן הרי הבלוע אינו נעקר כלל ממקומו בלא רוטב וסברת פיטום לא מהני לעוקרו ממקומו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מצה שנתחמצה מצד אחד שלה ונגעה מצד שני במצה שמינה? ",
            "answer": "כתב במג\"א או\"ח סימן תמ\"ז סק\"ב דאינה אוסרתה כי בלוע אינו יוצא מחתיכה לחתיכה בלא רוטב ואף פיטום לא מהני בזה, וברעק\"א שם חולק וסובר שהפיטום מגיע אף לצד שני של המצה החמוצה וממילא נאסרת המצה הנוגעת וכן דעת החזו\"א או\"ח סימן ק\"כ ס\"ק י\"ד דכל שנוגעת החתיכה הבולעת בשעה אחת באיסור ובחתיכה השניה שפיר היא מתפטמת להוליך הטעם שבולעת לחתיכה השניה, והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מהי דעת השו\"ע בחתיכה שבלעה שומן איסור ונוגעת באחרות בלא רוטב? ",
            "answer": "כתב מרן דאוסרת חברתה הנוגעת בה בין בצלי חם בחם בין תחתונה חמה ועליונה צוננת, שהאיסור השמן הבלוע בה מפעפע ויוצא מחתיכה לחתיכה, ולקמן סעיף ט' נראה שהשו\"ע סותר את עצמו דכתב שם דחלב אין מפעפע מחתיכה לחתיכה בלא רוטב והט\"ז הקשה שם בס\"ק כ\"ב ונשאר בצ\"ע, ובנקה\"כ שם תירץ דאין הפיעפוע בלא רוטב שוה לפיעפוע ברוטב, דע\"י רוטב פעפועו שוה לכל החתיכות מה שאין כן בלא רוטב יש לחוש שאין מתפשט בשוה ולכן בעינן ס' בכל חתיכה ולשון השו\"ע נראה דחוק לפי פירוש זה, והמנחת כהן ח\"ב פ\"ז והפר\"ח ס\"ק ל\"ז תירצו שדעת השו\"ע לחלק בין צלי למליחה, דבצלי אש פסק כדעת הרשב\"א דהשמן מפעפע מחתיכה לחתיכה בלא רוטב בשוה לכל החתיכות כיון דרותח מן האש ומצטרפות לס' ואין צריך ס' בכל חתיכה מה שאין כן במליחה בסעיף ט' פסק כדעת המהר\"ם שבמרדכי סימן תרפ\"ג שאינו מפעפע כמו רוטב ואף לקולא וכל חתיכה שלא נגעה בחלב עצמו מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. כלי שבלע איסור ונגע בו היתר כחוש ללא רוטב? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכלי אוסר את ההיתר ולא דמי לאוכל דהבלוע אינו יוצא ממנו ללא רוטב ובטעם החילוק בזה כתבו הט\"ז והש\"ך דכיון דאין לכלי פליטה עצמית כמו לאוכל שפיר נפלט ממנו כל הנבלע בו אף בלא רוטב, ובחזו\"א סימן כ\"ב סק\"ז כתב דבכלים אין נסרכת הבליעה אלא כנוסה בתוכן ולכן במעט רתיחה יוצאת הבליעה מהן מה שאין כן באוכלים דהבליעה נסרכת בהן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. כלי שבלוע איסור ונגע בכלי אחר? ואם יש מעט לחות על הקדירות מבחוץ? ",
            "answer": "כתב בש\"ך דאין הבליעה יוצאת מזה לזה בלא רוטב, ולכתחילה יש להיזהר שלא יגעו הכלים זה בזה, חכ\"א כלל ע\"ד דין ד', ואף בבלוע שמן הדין הכי – ש\"ד ס\"ק כ\"ג, ובמעט לחות כתב בחוו\"ד סימן צ\"ב סק\"כ דלא חשיב רוטב ומותר, אמנם ביד יהודה שם אוסר בזה והכי נקטינן דזיל בתר טעמא דהרמ\"א והרי הכלי אוסר הלחלוחית והיא אוסרת הכלי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. כמה מן האוכל נאסר כשנוגע בכלי הבלוע איסור? ",
            "answer": "כתב בש\"ך שאם האוכל יבש לגמרי נאסר רק כדי קליפה דרק דבר מועט נבלע בו, ואם יש בו רטיבות קצת נאסר כדי נטילה, ובדבר שמן נאסר כולו, ולדידן דאין אנו בקיאים בין כחוש לשמן אוסר בכל ענין כולו כשיש בו רטיבות קצת, ויש מחמיר אף ביבש דאוסר כולו, והפר\"ח ס\"ק כ\"ח כתב דאוסר רק כדי קליפה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. אוכל הבלוע איסור ונוגע בכלי? ",
            "answer": "כשם שאין יוצא הבלוע בלא רוטב לאוכל שני כך אינו יוצא לכלי אמנם אם האיסור שמן נראה דיוצא כמו באוכל לאוכל – ח\"ד סימן צ\"ו סק\"ו, ושו\"ת בית שלמה סימן קס\"ח. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כליות שצלאן עם חלבן? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאסר רק כדי קליפה אע\"פ שהשמן מפעפע בכולו הכא שאני מפני שיש קרום המפריד ביניהם ופליטת החלב אינה חודרת דרך הקרום להיות נבלע בכליה, אלא שהחלב הכחוש שבקרום הוא האוסר כדי קליפה מן הכליה. והפרי תואר כתב דבעי נטילה כמו לקמן סעיף ט', והיד יהודה סובר דקרום דהכא קיל טפי מפני שהוא מועט ודי בכדי קליפה, והרמ\"א אוסר בכולו או מחשש שנקרע הקרום או מפני שאין בקיאים להבחין בין כחוש לשמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בישלו הכוליא בקדירה עם שאר תבשיל? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכוליא כולה נעשית נבילה ובעינן ס' כנגד כולה מפני חומרת איסור דבוק שכתב הרמ\"א בסימן צ\"ב סעיף ד' דחיישינן דממהר הכוליא לבלוע מן האיסור הדבוק בה ונעשית נבילה, ואשמועינן שהקרום המפסיק אינו מונע שימהר לבלוע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חתיכה שנתבשלה ללא מליחה? ",
            "answer": "כתוב בסימן ס\"ט סעיף י\"א דנאסרת החתיכה אפילו יש ס' כנגד הדם מפני החשש דדם שפירש ממקום למקום בתוך החתיכה עצמה לא יוצא לחוץ אולם בהפסד מרובה מתירים באיכא ס', והש\"ך כתב דהכא מדובר בכוליא שלא נמלחה וקשה דתיאסר משום הדם, וי\"ל בהפסד מרובה ואיכא ס' מקילין והכא אסרינן משום החלב – ש\"ד ס\"ק כ\"ה. "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו מליח כרותח ומה דינו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דמליח שאינו נאכל מחמת מלחו דינו כרותח ומפליט לאסור כדי קליפה ובפחות מזה הוי כצונן, ולדעת השו\"ע בסימן צ\"א סעיף ה' בעינן כמות מלח כשיעור המליחה שדרוש למלוח ולהכשיר בשר לבישול, והרמ\"א שם מחמיר דאפילו במעט מלח המולחים לצלי חשיב כרותח זולת בהפסד מרובה שאין להחמיר בזה, וכן נחלקו כמה זמן ישהה המלח שיהא נחשב כרותח לדעת השו\"ע בעינן שישהה כשיעור הנדרש להכשיר הבשר לבישול דעד אותו זמן נאכל במלחו והרמ\"א שם סובר כדעת הראשונים דתיכף כשנמלח הוי כרותח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה בעינן כדי נטילה במליחה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דשומן הגיד וקנוקנות שבו והקרומות יש להחמיר להצריך נטילת מקום מפני שהם שמנים קצת וה\"ה חלב בהמה כחושה – מ\"כ ח\"ב פ\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה מקרה בעינן ששים במליחה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דחלב בהמה שמינה צריך ס' כדי לבטלו מפני שאיסור שמן מפעפע בכל ההיתר, ולדעת הרמ\"א לקמן דלא בקיאים בין כחוש לשמן בעינן תמיד ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נמלח בשר שמן עם איסור כחוש? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דההיתר השמן מפטם ומשמין את האיסור שאינו שמן ועושהו כאילו הוא עצמו שמן ומפעפע בכל ההיתר, והש\"ך הביא דיש חולקים דלא מצינו פיטום אלא ע\"י חום אבל לא ע\"י מליחה והפמ\"ג ש\"ד ס\"ק ל\"ח פסק כדעת המקילים והחכ\"א כלל מ\"ג דין י\"א מיקל רק בהפסד מרובה, ולדעת הרמ\"א דמשערין בכל מליחה בס' דאין אנו בקיאים תהיה נפקא מינא בהך פלוגתא באיסור כחוש גמור דלא מחמירים בו ונצריך ס'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. איסור כחוש ומלוח והיתר שמן ותפל האם אמרינן פיטום? ",
            "answer": "לדעת הש\"ך דוקא כשההיתר השמן הוא ג\"כ מלוח אמרינן דמפטם את האיסור אבל היתר שמן ותפל אין בו כוח לפטם את האיסור, וכתב החכ\"א דיש להקל כן לדינא כלל מ\"ג דין י\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם אמרינן דין פיטום באיסור דרבנן? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח ס\"ק ל\"ד דאמרינן דין פיטום אף באיסור דרבנן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם אמרינן פיטום אף בנגיעה בלא דבוק? ",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן ע' סעיף ד' דאף בנוגע איכא פיטום. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע מסתפק השו\"ע כשיש ס' אם בעינן גם כדי נטילה או סגי בכדי קליפה? ",
            "answer": "כתב ביד יהודה בארוך ס\"ק מ\"א דשמא יש לצרף דעת הפוסקים הסוברים דכל שיש ס' במליחה בדבר המפעפע אין צריך כלום אבל בצלי בכל גוונא בעי נטילה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נגעו כמה חתיכות בחלב האם מצטרפות יחד לס' כנגדו? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן בכל חתיכה ס' כנגד החלב שבה ואין מצרפין את כל החתיכות לס' מפני דאין החלב מפעפע מחתיכה לחתיכה בשוה בלא רוטב ויש לחוש שנבלע בחתיכה אחת יותר מהאחרת – ט\"ז, ולכאורה בסעיף ז' גבי צלי למדנו שבלוע שמן מפעפע מחתיכה לחתיכה גם בלא רוטב ותירץ במ\"כ ח\"ב פ\"ז דבצלי שהוא רותח מן האש פסק השו\"ע כדעת הרשב\"א דהשמן מפעפע מחתיכה לחתיכה אף בלא רוטב ואף לקולא, מה שאין במליחה דפסק כדעת המהר\"ם במרדכי שאינו מפעפע מחתיכה לחתיכה בלא רוטב ואף לקולא וכל חתיכה שלא נגעה ישירות בחלב מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. נמלח ולא ידוע אם החלב נגע בכל החתיכות? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דכולן אסורות, מפני דספיקא דאורייתא לחומרא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. ידוע שהחלב נגע רק בחתיכה אחת ולא ידוע איזוהי? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דכולן מותרות דחד בתרי בטיל אפילו הן חתה\"ל, כיון שאין איסורן מחמת עצמם, ומיירי שיש ס' כנגד החלב דקיימל\"ן לקמן בסימן ק\"ט סעיף א' דיבש ביבש מבשא\"מ צריך ס' מחשש שמא יבשלם ויתן טעם. והפר\"ח ס\"ק מ\"א חולק על השו\"ע בזה ואינו בטל ברוב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם אמרינן תרי אין אנו בקיאים לדעת הרמ\"א? ",
            "answer": "בסימן צ\"א סעיף ה' פסק הרמ\"א להחמיר במליחה מועטת דהוי כרותח מפני שאין בקיאים במליחה לדעת השיעור בזה, והכא פסק דאין אנו בקיאים להבחין בין כחוש לשמן ובעינן ס' בכל מליחה וכתב ברעק\"א שם להקל ולא נחמיר במעט מלח ובאין בקיאים בין כחוש לשמן, ובש\"ד שם פסק להחמיר וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מה הקולא בדעת הרמ\"א? ",
            "answer": "במקרה ונגע החלב בשתי חתיכות היתר ואין בכל אחת בנפרד ס' כנגד הנבלע בה אבל בצירופם יחד יש ס' מקילים לדעת הרמ\"א ודלא כדעת השו\"ע דמחמיר בזה שמא אין מתפשט בשוה לשתיהם וכן במקרה שהחלב נגע בחתיכה ראשונה והיא נוגעת בחתיכה שניה ואין בחתיכה ראשונה ס' כנגד החלב בלא צירוף השניה מקילים לצרף אף השניה לס' ואז אף הראשונה מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם הרמ\"א מחמיר לאסור אף החתיכות שלא נגעו בחלב? ",
            "answer": "כתב בש\"ד ס\"ק ל\"ח דרק בכחוש שנגע באיסור עצמו מחמירים דלא בקיאים ובעינן ס' כנגד ההתפשטות אבל איסור הבלוע בחתיכה אינו אוסר החתיכה הנוגעת בו בלא רוטב אלא אם כן הוי שמן בודאי אבל מצד החומרא לא מחמירים לומר דאין בקיאים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. נמלח ויש ס' בין הכל יחד מה דין החתיכה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהחתיכה שהחלב דבוק בה אסורה כשאין בה ס' כנגד החלב, מפני שהיא ממהרת לבלוע ונעשית נבילה קודם לביטול בס' בשאר הקדירה או מפני שמא יצאה חוץ לרוטב ונתן בה האיסור טעם, ובהפסד מרובה לא אמרינן חנ\"נ במליחה אף באיסור שמן, ובכחוש והפסד מרובה אף ס' לא בעינן – ש\"ד ס\"ק ל\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. מדוע החתיכה שהאיסור נגע בה צריכה קליפה? ",
            "answer": "אפילו שיש ס' ונגעה רק בהיתר הדבוק באיסור בעי קליפה מפני דבעינן למיחש שנתן טעם יותר במקום נגיעתו למרות שנראה כשמן שמא הוא כחוש ואנן לא בקיאין להבחין בזה – רמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. אינו יודע איזו חתיכה נגעה באיסור? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכל שרי מפני שיש סוברים באיסור שמן ממש כל שיש ס' לא בעי קליפה והכא דיש ספק באיסור שמן היכא נגע סמכינן עלייהו להתיר, ובכחוש כולן צריכות קליפה – פר\"ח סק\"ט. והש\"ך כתב דמיירי דנגע רק במיעוט החתיכות ולא ידענו באיזה לכן בטל ברוב החתיכות, אבל כל שיש להסתפק שנגע ביותר ממיעוט בעינן קליפה בכל חתיכה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מהו איסור דשייך בו שמנונית ודלא שייך בו שמנונית לדעת הרמ\"א? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א כגון חלב, ציר דגים או בשר, מחמירים דאין אנו בקיאים ויש להחשיבם כשמנים, אבל חמץ בפסח המליחה אינה אוסרת רק כדי קליפה. אמנם באיסור תורה המנהג להחמיר ובאיסור דרבנן מותר אף בצלי כל שהוא כחוש גמור – חזו\"א סימן כ\"ב סק\"ז, וברעק\"א כתב להתיר אף באיסור תורה כל שיש הפסד קצת וכן דעת החזו\"א שם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. באיזה מקרה מיקל הרמ\"א דסגי בקליפה כשיש הפסד מרובה? ",
            "answer": "כתב בדרכי משה ס\"ק י\"ב דעיקר הדין כמו הראבי\"ה דכל מליחה אינה אוסרת רק כדי קליפה אפילו שמן ממש אלא דנהגו להחמיר בזה וכיון שאינו אלא משום חומרא יש להקל במקום הפסד מרובה, אמנם הרמ\"א לא סמך לגמרי על דעת הראבי\"ה ולכן מיקל רק בכחוש ולא בשמן ממש אף במקום הפסד מרובה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. מהו הפסד מרובה? ",
            "answer": "בסולת מנחה כלל ל\"ח דין ב' כתב דאין שיעור בזה והכל לפי ראות המורה ואומד דעתו לפי הזמן והמקום העוני והעושר של השואל. "
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איסור תפל והיתר מלוח? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דסגי בהדחה בלבד, ורק בשניהם מלוחים או שהאיסור מלוח וההיתר תפל אמרינן מליח הוא כרותח לאסור ההיתר או בכולו או במקצתו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גבינה מלוחה שנגעה בבשר תפל? ",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן צ\"א סעיף ה' דהגבינה מותרת בהדחה והבשר צריך קליפה דלעולם המליח מבליע בתפל ואינו בולע ממנו והרמ\"א סימן ע' סעיף ג' מחמיר ואוסר את שניהם כדעת הר\"ן ובהפסד קצת סגי בקליפה – חכ\"א. "
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש חילוק בין עילאה לתתאה במליחה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע זה שאמרנו שאיסור שמן אוסר בכולו דוקא כשהוא תתאה וההיתר התפל למעלה משום דתתאה גבר, אבל אם ההיתר התפל למטה והאיסור המליח למעלה אינו אוסר אלא כדי קליפה. ועיין בסימן צ\"א סעיף ה' בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי דעת הרמ\"א בזה? ",
            "answer": "הרמ\"א סובר דבמליחה אין חילוק אם הוא למעלה או למטה דדוקא ברתיחת אש יש חילוק דאותו שגובר מרתיח את חבירו או מצננו אבל במליחה אין כח בתפל לבטל כח המליחה ורק ע\"י הדחה במים מתבטל כח המליחה, וכן אין כח במליח להפוך את התפל כמלוח והכל תלוי באיזה הוא המלוח ואיזה הוא התפל. "
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ישראל שעשה גבינה בדפוסי גויים בני יומן? ",
            "answer": "כתב השו\"ע אע\"פ שנמלחו בתוכן מותרים למרות שדפוסי הגויים בלועים מאיסור שהגוי מלח שם קודם גבינתו ואע\"ג דמליח כרותח להבליע בתוך הכלים, מפני דלא אמרינן דמליח כרותח גם להפליט מן הכלי ולהבליעו לתוך האוכל שבתוכו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בכלי חרס של גויים תיאסר הגבינה של ישראל? ",
            "answer": "לדעת התפארת למשה בסימן ס\"ט בכלי חרס שפיר אמרינן מליח כרותח אף להפליט אמנם בחכ\"א כלל נ\"ז דין י\"ג לא חילק בכך ובכל הכלים אין מליחה מועלת להפליט בליעתם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך להדיח את הגבינות הנ\"ל? ",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן ס\"ט ס\"ק ס\"ז דצריך להדיח את הגבינות אפילו הדיח הדפוס קודם שעשה הגבינות משום דבעינן למיחש שיצאה ע\"י המליחה איזו פליטה מועטת מן הכלי ונדבק על הגבינה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מלח גבינה בכלי שבלע איסור ע\"י בישול? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דגם בזה אמרינן שאין מליחה בכלים להפליט הבליעה ממנו ודוקא בדיעבד אבל לכתחילה אסור מפני שאמרו חכמים הרחק מן הכיעור – מרדכי סימן תשי\"ח, ובבית מאיר כתב דגם היתר מליח ואיסור תפל לא התירו בגמרא רק בדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם משנה אם נבלע איסור כחוש או שמן או איסור דאורייתא בכלי שבלע איסור? ",
            "answer": "כתב ביד יהודה דגם באיסור שמן מתיר הרמ\"א בדיעבד. ובחוו\"ד ס\"ק ל\"ט כתב דמתיר אף באיסור דאורייתא. "
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מלח ותבלין המונחים בקערה בשרית מהו ליתנם בחלב? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ומיירי בקערה נקיה רק שבלוע בה בשר ואע\"ג שהמלח והתבלין חריפים מותר ליתן אותם בחלב דרק בצירוף עם דוחקא דסכינא מועיל דבר חריף להפליט מן הכלי – הגר\"א, וה\"ה אם היו בכלי איסור – הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מלח ותבלין לחים שהונחו בקערת איסור? ",
            "answer": "לכתחילה אין לשים אותם ובדיעבד שרי, ולא דמי למלח ותבלין יבשים שאף לכתחילה שרי. וכתב במ\"ז סימן צ\"ו סק\"ג דדוקא בכלי איסור שרי בדיעבד כשהם לחים, אבל בקערה בשרית לאוכלו עם חלב או איפכא אין להשתמש בהם עם המין האחר מפני דהוי כלכתחילה כיון שיכול להשתמש בו שלא עם אותו מין האחר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותר להשהות כלי איסור בביתו? ",
            "answer": "כתב בש\"ד סימן צ\"א סק\"ג דמותר להשהותו ולא חיישינן שיבוא להשתמש בו, וצריך להבדילו משאר כליו ולייחד לו מקום לעצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה הטעם להחמיר לכתחילה שלא לתת מלח ותבלין יבשים – לתוך כלי איסור? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דתבוא עליו ברכה והטעם לזה דיש לחוש דשמא יש עדיין קצת משמנונית האיסור על פני הכלי ולאו אדעתיה ונדבק במלח או בתבלין, ולפי טעם זה אפילו במאכלים שאינם חריפים יש להחמיר הכי. "
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מלח הבלוע מדם ונתנוהו בקדירה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש ס' כנגד שיעור המלח, התבשיל מותר אע\"פ שהמלח נותן טעם אף ביותר מס' כיון דהוא היתר ורק הבלוע בו היינו הדם הוא האיסור וכיון דלא ידעינן כמה דם נבלע במלח משערים כנגד כל המלח, ובידוע סגי בס' כנגד הדם לדעת השו\"ע דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לדעת הרמ\"א דאמרינן חנ\"נ בשאר איסורים מה דין הקדירה הנ\"ל? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א יסוד דכל מקום שאין האוסר יכול לילך לשם אין הנאסר אוסר יותר מן האוסרו ולכן אע\"פ שהמלח עדיין נותן טעם בקדירה אינו אוסר באם היה ס' כנגד שיעור המלח. "
          }
        ]
      },
      "קו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתיכה שבלעה איסור ואין בה ס' לבטלו ונפלה לקדירה שניה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן ס' כנגד האיסור בלבד ואזיל לשיטתו דלא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים [לעיל סימן צ\"ב סעיף ד'] ולדעת הרמ\"א בעינן ס' כנגד כל החתיכה דסובר דאמרינן חנ\"נ אף בשאר איסורים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה שישים בקדירה השניה כנגד האיסור? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דהקדירה מותרת אבל החתיכה עצמה אסורה לפי שהאיסור שבה אינו נפלט ממנה לגמרי, ולכאורה אפשר לתת לטעום לקפילא גוי וכך שואל בב\"י ומתרץ בדעת הרשב\"א דכל שנאסרה מקודם ונשאר בה משהו מן האיסור עומדת באיסורה, וכתב בפמ\"ג שאם יגלו לנו מהשמים שיצא ממנה כל האיסור תהיה מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מהני הגעלה לאוכלים? ",
            "answer": "מוכח שאפילו שיש ששים בקדירה כנגד האיסור שבחתיכה בכל זאת החתיכה אסורה, וכתב ברשב\"א בתשובה סימן תצ\"ה דרק בכלים מצינו דין הגעלה להוציא מתוכם פליטת האיסור ולהכשירם אבל באוכלים לא מצינו כן, ולכאורה טעימת קפילא צריכה להועיל וכתב ברעק\"א סק\"ג דלא מהני הכא הטעמת קפילא משום דאיתחזק איסורא על החתיכה ואינו נאמן, ולא דמי לריש סימן צ\"ח דשם לא איתחזק איסורא. ולטעם דלעיל אפילו יטעם הקפילא ויאמר שאין בה טעם איסור החתיכה אסורה כדכתב הרשב\"א בתורת הבית הקצר בית ד' שער א' ונראה שזו סתירה בדברי הרשב\"א וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אחר שנתבשלה ובטלה בס' נתערבה יבש ביבש עם שתי חתיכות היתר? ",
            "answer": "כתב רעק\"א דבטלה ברוב והחתיכות מותרות באכילה ולא בעינן ס' ככל תערובת יבש ביבש מבשא\"מ מפני שתפסינן שהטעם נפלט ממנה לגמרי ואינו נותן עוד טעם ואסורה רק מפני שנאסרה פעם אחת ושוב אינה ניתרת וכדלעיל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. חתיכה שנאסרה כדי קליפה או כדי נטילה ונתבשלה שוב אם עוד חתיכות? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח סק\"א דאפילו שיש ששים כנגד הכדי קליפה או הכדי נטילה, הם נשארים באיסורן מן הטעם שהאיסור לא נפלט לגמרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. בסימן צ\"ב סעיף ד' כתב השו\"ע דהחתיכה עצמה שנתבטלה בששים מותרת? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדעת השו\"ע כאן עיקר ובדעת מרן תירץ כן, ובזה מיושב מה שמקשים האחרונים על הרמ\"א אמאי היה צריך לומר וכן עיקר הרי לדעתו דאמרינן חנ\"נ פשיטא דהחתיכה אסורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נפל דם לתוך רוטב היתר ואסרו ואח\"כ נפל לקדירה שניה? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש ס' לבטל הדם כולו מותר שהכל נבלל ונתערב, ולכאורה קשה דגבי חתיכה אמרנו כיון שנאסרה פעם אחת נשארת באיסורא והכי נמי נאמר כן, וצריך לומר דבלח בלח חשיב כאילו הכל נתערב עכשיו והתערובת הראשונה היא כמאן דליתא – ש\"ד סק\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהי דעת הרמ\"א בציור הנ\"ל? ",
            "answer": "כיון דסובר חנ\"נ אף בלח בלח, בעינן ס' כנגד כל התערובת הראשונה ואם יש ס' הכל מותר ולא דמי לחתיכה דנשארת אסורה. ובהפס\"מ לא אמרינן חנ\"נ בלח בלח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. חתיכה שנאסרה ונפלה לקדירה שניה ואינו מכירה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם יש ששים הכל מותר ואם היא חתה\"ל דאינה בטילה אפילו באלף – התבשיל אסור. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתיכה שיש בה חלב ונתבטלה בס' בקדירה ממה צריך להיזהר? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך להיזהר שלא להוציא מן התבשיל בעוד האיסור בפנים דחיישינן שיפלוט מן האיסור שנשאר בו ויאסר כל התבשיל וכן שלא יוציא אותה מן הקדירה שהרי תיאסר מהחלב שבה דעדיין רותחת אלא יניחנה עד שתצטנן, ודעת הרמ\"א דבעינן ס' כנגד כל החתיכה דנעשתה חנ\"נ מחמת איסור דבוק והיא עצמה אסורה כדאיתא בסימן צ\"ב סעיף ד'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. איסור נוזל שנפל לקדירה שיש בה ס' כנגדו? ",
            "answer": "כתב במ\"ז סק\"א דכיון שנתבטל בששים מותר להוציא מן המרק והתבשיל שהרי הנוזל נשאר בביטולו אף כשמוציא חלקים מן התערובת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. חתיכה שיש בה חלב מדוע לא בעינן ס' כנגד כל החתיכה מחמת הדם שבה? ",
            "answer": "צריך לומר דנמלחו, וקשה דהרי קיימל\"ן דמליח כרותח והחלב יאסור את כל החתיכה, וצריך לומר דמיירי בחלב בהמה כחושה דאוסר רק כדי קליפה או בחלב דרבנן כשומנו של גיד הנשה דמפעפע רק כדי קליפה – ש\"ך, ולדעת מרן לא אמרינן חנ\"נ בשאר איסורים ושפיר בעינן ס' כנגד החלב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי מקרי שנצטננה הקדירה? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח סק\"ו כל שאין היד סולדת בו מקרי צונן, ואז יוציא את האיסור לחוץ ויחזור ויחמם את התבשיל כיון שנתבטל האיסור שנתערב מתחילה. ולכתחילה יש להמתין שיצטנן לגמרי לחוש לדיעות האוסרות כדי קליפה אף בפחות מחום של יד סולדת בו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נצטננה הקדירה והוציא מן ההיתר עד שלא נשאר ס' ושהה ל24 שעות? ",
            "answer": "קיימל\"ן כבוש הרי הוא כמבושל ו-24 שעות הוא שיעור כבישה ושוב נאסר כל התבשיל שבקדירה ולא אמרינן דכבישה אינה מוסיפה בליעה יותר ממה שנפלט כבר ע\"י הבישול – פ\"ת בשם תפארת צבי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. לדעת הרמ\"א דאיסור דבוק עושה חנ\"נ האם צריך להמתין בהוצאת החתיכה האסורה? ",
            "answer": "אין שום טעם להמתין דהרי בין כך בעינן ס' כנגד כל החתיכה ואדרבה ככל שימהר להוציאה תפלוט פחות מן האיסור חלב שבה - פר\"ח סק\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מדוע לדעת השו\"ע דממתין עד שתתצטנן הקדירה אין משום מבטלים איסור לכתחילה? ",
            "answer": "כתב הפר\"ח כיון דאינו מתכוון לבטל האיסור דהרי בטל ועומד ליתא להך איסורא. ועוד הוסיף דהביטול בא ממילא ואינו עושה שום דבר בידיו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם יש איסור להטריף כלי על מנת להגעילו? ",
            "answer": "הלבוש פליג על הרמ\"א ומצריך להמתין עד שיצטנן כל התבשיל דאם יוציא האיסור בעודו רותח הרי יאסור את הכלי שמוציא בו ולכאורה נראה שחשש שמא ישכח להכשירו, ועוד יש לחשוש שתעלה עם האיסור חתיכת היתר ותיאסר. ולדעת הש\"ך יש להקל כרמ\"א ויזהר להוציאה בקיסם, ושלא תגע בקדירה שלא במקום הרוטב דהרי תיאסר. "
          }
        ]
      },
      "קז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המבשל הרבה ביצים בקליפתן ממה צריך להיזהר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא יוציאם מן המים עד שיצטננו או שישפוך מים צוננים עליהם דיש לחוש שמא באחת מן הביצים ימצא אפרוח ואיסורו משעה שהתחיל להתרקם ואם לא יהיה ששים ואחד כנגדו יאסור את כל הביצים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר לבשל ביצים בקליפתן בדליכא ס'?",
            "answer": "כתב בביאורים דאינו מן הדין אלא חומרא ואין צריך להחמיר כן לבשל יותר מן הצריך לו ולדינא נראה שאין צריך להחמיר כן במקום הפסד ממון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע השו\"ע השמיט דגים והזכיר רק ביצים?",
            "answer": "כתב היד יהודה בקצר סק\"א דאין חשש בדגים דלא שכיח שימצא בהם דג טמא דמסתמא נבדקו יפה קודם הבישול מה שאין כן בביצים דהרי לא ניכר ביצת אפרוח עד שפותח הביצה לאחר הבישול, ולכן לא צריך לצנן הקדירה בדגים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה מקרים יאסרו הביצים לדעת השו\"ע בנמצא אפרוח?",
            "answer": "א. עירה הביצים יחד עם הרוטב בזה אחר זה לתוך קערה ובנשאר ליכא ס'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהי דעת הרמ\"א בדין זה?",
            "answer": "מלשון הרמ\"א נראה דמיירי שעירה בזה אחר זה – מ\"ז סק\"ב, וכתב הרמ\"א דיש אוסרין אם לא עשה כהוראת השו\"ע דחוששין שביצת האיסור נשארה בקדירה ואסרה את שאר הביצים ואחר שעירה את כל הביצים לקערה אסרינן את כולם כתערובת יבש ביבש דלא ידעינן אלו הם הביצים האסורות בתערובת, ויש מתירין כיון דידוע שהיה ס' כנגד האיסור לא מחזקינן ריעותא לומר שנשתנה המצב ונשאר בלא ששים כנגדו - יד יהודה בקצר סק\"ו בביאור דברי הרמ\"א וכן עיקר כתב הרמ\"א. והט\"ז חלק על הרמ\"א דיש לאסור את כל הביצים,והש\"ך מסכים עם הרמ\"א בביצים ולא מטעמיה אלא מפני דכל שיש ספק אם היה ס' ועיקר האיסור מדרבנן אזלינן לקולא, והכי נקטינן – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. לדעת האוסרים הביצים מה דין הקדירה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהקדירה מותרת ואינה נאסרת מספק מפני שמעמידים אותה על חזקתה שהיתה מותרת, וכתב הש\"ך דאין מתירין הקדירה אלא אחר כ\"ד שעות דאז נותן טעם לפגם ואסורה אטו בן יומו אבל ביומו אין לסמוך על קולא זו. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. זבוב הנמצא בתבשיל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דזורקו והתבשיל מותר שאין פליטת דברים המאוסים אוסרת, וכדקיימל\"ן בריש סימן ק\"ג דנותן טעם לפגם מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נמחה הזבוב לתוך התבשיל?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן ק\"ד ס\"ג דצריך רוב בתבשיל נגד הזבוב והכא לא התנה כן מפני דהכא רק טעמו של הזבוב נבלע בתבשיל וכיון שהוא לפגם אין כאן חפצא של איסור ואילו שם ממשו של איסור בתבשיל ובעינן רוב לבטלו. – ש\"ד סק\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הוציא בכף את הזבוב מן התבשיל האם מותר להחזיר הכף לתבשיל?",
            "answer": "כיון שטעמו לפגם מותר להחזירה לתבשיל – ב\"י, מה שאין כן בהוציא דג טמא שאין טעמו לפגם נאסרה הכף ואסור להחזירה לקדירה וכדלקמיה ברמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה טעם היש מחמירים בזבוב נמלים ויתושים לאסור התבשיל?",
            "answer": "כתב הש\"ך דהם סוברים שאינם פוגמים התבשיל אע\"ג שהם בעצמם פגומים ולכן אוסרים התבשיל והרמ\"א פסק להקל וכן המנהג, ובש\"ד סק\"ז כתב דהמחמיר תבוא עליו ברכה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הוציא בכף דג טמא מקדירה שיש בה ס' מדוע אסור להחזיר הכף לקדירה?",
            "answer": "כיון שטעם האיסור שנבלע בכף יצא לתוך התבשיל ואע\"פ שיש ס' בקדירה אסור לכתחילה להשתמש בכף האסורה או מפני שאין מבטלין איסור לכתחילה – או משום גזירה שמא יבוא להשתמש בכף האסורה באופן האסור כגון בדליכא ס' בקדירה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. היה ס' בגוף הכף כנגד האיסור האם מותר להחזירה לקדירה?",
            "answer": "אסור להחזירה לקדירה מפני דשמא אין בלוע אחר בכף וגם שמא אין מתפשט הטעם בכל הכף – ש\"ד סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם הכף נעשתה נבלה ע\"י הדג הטמא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהכף לא נעשתה נבלה וכתב הש\"ך דהני מילי כלי עץ ומתכת שאפשר להפריד האיסור מהם ע\"י הגעלה אבל בכף של חרס דעת הרמ\"א בסימן צ\"ח סעיף ה' דגוף החרס נעשה נבילה כיון שאי אפשר להפריד האיסור ממנו. ולדינא נקטינן כדעת הפוסקים דכלי חרס לא נעשה נבלה, ומיירי שהכף חדשה כי בישנה ובת יומא קיימל\"ן דהבלוע בכלי נעשה נבלה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע בכף חדשה לא אמרינן דנעשית נבלה ע\"י הדג הטמא הרי תחב אותה לתוך התבשיל?",
            "answer": "כתב בש\"ד סק\"ה דמיירי שהכף לא נגעה ברוטב אלא נטל האיסור מלמעלה ורק האיסור עצמו נבלע בכף. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. זיעה העולה מן התבשיל עד כנגד הכף החדשה?",
            "answer": "כיון שהזיעה דינה כתבשיל עצמו והרי נבלעה בכף על כן הבלוע נעשה נבלה ע\"י הדג הטמא אפילו בכף חדשה.44 @"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. הוציא מעט מן התבשיל עם הדג הטמא בכף?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך ס' גם כנגד מעט התבשיל במקרה והוחזר לקדירה דנעשה נבלה בכף, ואם תחב חזרה גם את הכף כמו שמדויק בלשון הרמ\"א לא מצרפים את הכף והמעט אוכל דנעשה נבלה לשיעור אחד וניבעי ס' כנגדם – אלא בעי ס' כנגד הגדול שביניהם – הש\"ך. "
          }
        ]
      },
      "קח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם ריחא מילתא היא?",
            "answer": "נחלקו במסכת פסחים דף ע\"ו ע\"ב דאם צלה כשרה ונבלה בתנור אחד י\"א דנאסרה הכשרה אפילו לא נגעה בנבלה כי הריח היוצא מן הנבלה נכנס לכשרה ואוסרה וי\"א דאין נאסרת בזה דריחא לאו מילתא היא, ובמקרה ושניהם כחושים כו\"ע מודו דריחה לאו מילתא היא, ונחלקו רק באם אחד מהם שמן לכל הפחות, ולדינא פסק השו\"ע דריחא לאו מילתא היא אבל לכתחילה אסור דחוששים לדיעה השניה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם חוששים לכתחילה דריחא מילתא היא בדבר שעיקר איסורו מדרבנן?",
            "answer": "כתב באו\"ה כלל ל\"ט דין י\"ז דרק בדבר שאיסורו מן התורה כנבלה וטמאה ריחא מילתא היא אבל דבר שעיקר איסורו מדרבנן לא מחמירין ושרי לכתחילה, ולכן מותר לאפות יחד פת עם חלה שהופרשה משום שחלה שלנו הוא מדרבנן, והפמ\"ג נוטה להחמיר וכן כתב בחכ\"א ריש כלל ס\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותר לכתחילה לצלות בתנור אחד איסור והיתר כחושים?",
            "answer": "לדעת הט\"ז והש\"ך מותר ובלבד שלא יהא שום חשש שיחליפו ביניהם וכגון שיש סימן וכן יזהר שיהיו רחוקים זה מזה שלא ינתזו ניצוצות מהאיסור על ההיתר אמנם היד יהודה סק\"ב אוסר לצלותם לכתחילה דאין אנו בקיאים להבחין בין כחוש לשמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מותר לצלות בשר עם דגים ביחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בסימן קט\"ז סעיף ב' דאין לצלות בשר עם דג משום ריחא, מיהו בדיעבד אינו נאסר משום סכנה, ורק בבישול יחד אסורים אף בדיעבד, והש\"ך מביא בשם ב\"ש דאוסר אפילו בדיעבד וכ\"כ בפר\"ח בתנור קטן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. צלה כשרה עם נבילה ביחד ואינם נוגעים זה בזה?",
            "answer": "אם נזכר קודם גמר הצליה יוציא את האיסור ואם לא נזכר עד גמר הצליה כתב השו\"ע דהכשרה מותרת בדיעבד אפילו הנבילה היתה שמנה הרבה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. באיזה מקרה מתיר השו\"ע לצלות בשר כשרה ונבלה יחד לכתחילה?",
            "answer": "בתנור גדול ופיו פתוח – ט\"ז, דאז הריח מתפשט בתנור ויוצא החוצה ואינו נכנס כל כך למאכלים, ושיעורו י\"ב עשרונים שהוא שלש מאות טפחים מעוקבים – בינת אדם. ושיעור זה נאמר על מקום האפיה שבתנור – כרתי סק\"ד, ופר\"ח ודלא כתשובת יד אליהו סימן כ\"ה דמחשיב את כל חלל התנור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. עד כמה צריך פיו להיות פתוח?והיכא קאי הפתח?",
            "answer": "בימי הש\"ס היה הפתח מלמעלה, אבל בתנורים דידן עיקר הפתח מן הצד ומלמעלה יש פתח קטן ליציאת עשן. לדעת הפר\"ח סק\"ד והכרתי סק\"ה סגי בפתוח קצת במקום שהעשן יוצא, והש\"ד סק\"ג למד שהרמ\"א לקמן הבין בדעת השו\"ע דבעינן עיקר הפתח פתוח לגמרי אף בתנור גדול ובלאו הכי אסור לכתחילה, ובדיעבד מיקל אפילו בתנור קטן ופתוח קצת, ובהפסד מרובה אפילו סתום לגמרי - שרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה הדין במקרה ונגעו בשר הכשרה והנבילה זה בזה?",
            "answer": "באיסור שמן יאסר כל ההיתר וכן בהיתר שמן ואיסור כחוש דמפטם ונאסר כולו, וכדלעיל סימן ק\"ה סעיף ה', ובשניהם כחושים לשו\"ע שם יאסר כדי נטילה ולרמ\"א שם דלא בקיאים להבחין בין כחוש לשמן יאסר כולו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. באיזה מקרה מותר לכתחילה לצלות בשר כשרה עם נבילה בתנור סתום?",
            "answer": "כתב הש\"ע דאם אחד מהם מכוסה בקערה או בבצק מותר לצלותם אפילו בתנור קטן ופיו סתום. מפני שהכיסוי מונע הליכת הריח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה דין הבצק או הקערה שכיסה בהם?",
            "answer": "באם כיסה את האיסור פשוט דנאסר דהרי בלע מן האיסור הנוגע בו ובמקרה וכיסה את ההיתר אין לצלותו לכתחילה אלא כשבדעתו להשליך הבצק דהא לכתחילה חיישינן לריחא ובדיעבד הבצק מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. אפה פת עם צלי בשר בתנור אחד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לאוכלו עם חלב אם יש לו פת אחר דזה מקרי לכתחילה וחיישינן לריחא, אמנם מותר לאוכלו בפני עצמו, וכל זה בדיעבד אבל לכתחילה יש למנוע מלאפות פת יחד עם צלי אפילו כשדעתו לאוכלו בפני עצמו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. גוי שאפה פת עם איסור האם מותר לקנותו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לקנותו אם יש לו פת אחר בריוח וכדלעיל דחיישינן לכתחילה לריחא, ובדיעבד אם אין לו פת אחר מותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. אפה בשר כשר עם איסור חריף בתנור גדול ופתוח בצידו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבחריף ריחא מילתא היא ואסור אף בדיעבד וכל שכן עם ההיתר חריף דשואב הריח לתוכו - ש\"ך וט\"ז. ובחכ\"א כלל ס\"ב דין ה' כתב דבדיעבד יש להקל בהפסד מרובה אפילו בתנור סתום וקטן וכדעת הפר\"ח סק\"ח דחולק על הרמ\"א ומתיר בדיעבד אף בחריף. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם מחמירים בחריף אף ששניהם כחושים?",
            "answer": "הש\"ד ס\"ק י\"ח אות ג' והחוו\"ד בקיצור דינים אות ד' מחמירים לאסור אף בשניהם כחושים. והיד יהודה בקיצור דינים אות ח' חולק וסובר דבלא פיטום אין ריח האיסור אוסר ובעינן שאחד מהם יהא שמן וכתב בדה\"ש להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מה מקרי חריף?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בסימן צ\"ה סעיף ב' דחריף מקרי כשרוב המאכל חריף והמ\"ב סימן תמ\"ז סק\"ו העתיקו, והיד יהודה סימן צ\"ה בקצר ס\"ק כ\"ב כתב דקשה ליתן כלל בזה דיש שחריפותו גדולה ויש שחריפותו אינה גדולה, וכן המאכל שנתערב בו יש שהוא מתוק הרבה ונוח להתבטל בו החריפות כגון דבש ויש שאינו מתוק כל כך ואינו נוח להתבטל בו החריפות ולכן נראה דהכל לפי הענין וראות עיני המורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. כיסה בבצק אחד מהם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמהני אף בחריף כדלעיל בשו\"ע, כיון שהבצק מפסיק בין האיסור להיתר ואין לחוש שהאיסור יתן ריחו בהיתר או שההיתר ישאב מריח האיסור, וכתב הש\"ך דטוב להחמיר לכתחילה דלמא יתבקע הבצק והריח יחדור – יד יהודה שם אות ב'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. אפו או צלו איסור והיתר מגולין תחת מחבת אחת?",
            "answer": "אע\"פ שהרמ\"א היקל לעיל בתנור סתום לגמרי במקום הפסד מרובה כאן מחמיר טפי וכתב החזו\"א סימן ל\"ה סק\"א משום מיגדר מילתא, ומיירי דכפה המחבת על פיה וסותמת לגמרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. אפו פת עם בשר תחת המחבת מהו לאוכלו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לאוכלו עם חלב אבל בפני עצמו או עם בשר מותר וקשה מסימן צ\"ז בפת שנילוש בשומן אסור לאוכלו בפני עצמו דחיישינן שיבוא לאוכלו עם חלב וכתב הש\"ך דמיירי בפת מועט או ששינה צורת הפת וניכרת, והפר\"ח והיד יהודה כתבו להקל בזה בכל גווני לאוכלו בפני עצמו דריח קיל מבליעת איסור, והפמ\"ג והחכ\"א כלל ס\"ב דין ו' פסקו להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם מותר לכפות אותו מחבת על בשר וחלב בזה אחר זה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם אין זיעה משניהם מותר בזה אחר זה והטעם כתב הש\"ך דלא מצינו ריחא ופיטום לכלי שיחזור ויפלוט לאוכל ואפילו כלי בן יומו, ובש\"ד ס\"ק י\"ב כתב להחמיר בזה לכתחילה ובמכוסה אין הזיעה יוצאת להגיע למחבת ושרי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. באיזה מקרה סומכים על ביטול בששים לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "בכל המקרים דאמרינן דריחא מילתא לכתחילה ובדיעבד שרי לא יהני ס' להתיר לכתחילה, אבל במקרים דאסרינן בדיעבד כמו בחריף או בכפיית מחבת כתב הרמ\"א דמהני ס' לבטל הריח ומצרפים את כל חתיכות ההיתר לבטל האיסור ואפילו אינן נוגעות זו בזו אע\"פ שיש להסתפק אם התפזר הריח בשוה - מקילין כמו בסימן קי\"א סעיף ז' דהכל בכלל הספק - ש\"ך. ודוקא במקום הפסד מרובה, דיש להסתפק שמא נכנס הריח בחתיכה זו יותר מהאחרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. יש חתיכות חריפות וחתיכות שאינן חריפות האם מצרפין את כולן לבטל האיסור?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סק\"ח דאין לצרף את החתיכות שאינן חריפות לחשבון הששים כיון דמותרות בדיעבד אף בדליכא ס' ואינן בכלל הספק, ורק מה שבכלל הספק מצטרף לביטול וכן אם אחת מכוסה אינה בכלל הספק. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. האם באיסור האוסר במשהו ריחא מילתא היא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א באיסור האוסר במשהו כגון חמץ בפסח והתנור קטן וסתום היינו פתוח קצת – ש\"ד ס\"ק י\"ד, אסור אף בדיעבד ומיירי שהאיסור וההיתר מגולין בתנור ויש מקילין, ובמקום הפסד מרובה יש לסמוך על המקילין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. האם מחמירים באיסור משהו כששניהם כחושים?",
            "answer": "כתב המ\"ב או\"ח סימן תמ\"ז סק\"ט דלא מחמירים בשניהם כחושים, והכא מיירי שהבשר שמן ומפטם לחמץ, ולא מחמירים הכא גם משום דאין אנו בקיאים בין כחוש לשמן מפני שכל החומרא דהכא שנויה במחלוקת. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בישל איסור והיתר בשתי קדירות מגולות בתנור אחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשרי לכתחילה אפילו בתנור קטן, וכתב הרמ\"א דדוקא שפתוח קצת וטעם הקולא לדעת הש\"ך מפני שהקדירה מפסקת בין האיסור להיתר עד שאין הריח נודף לשם, ודעת המג\"א או\"ח תמ\"ז סק\"ד דטעם הקולא מפני שאין ריח המתבשל די חזק לאסור ואיכא בינייהו בקדירות מלאות עד פיהן לדעת הש\"ך אין הפסק קדירה ואסור ולדעת המג\"א מותר, וכתב הפרי תואר סק\"ב דנראה דיש להקל, וכן בצלי קדר יכול להקל כדעת הש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך לחשוש לכתחילה שמא התבשיל יעלה רתיחות ויזוב ויגיע להיתר?",
            "answer": "כתב הש\"ד סק\"א דבעינן לחשוש שמא ירתח התבשיל האסור ויזוב לחוץ ויגיע עד להיתר ויאסרנו, ואף בקדירה מכוסה יש לחוש שהרתיחה תגביה את הכיסוי קצת ויזוב לחוץ. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בישל איסור והיתר בשתי קדירות בתנור סתום מכל הצדדים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש מחמירים ואוסרים אפילו בדיעבד ובמקום הפסד מרובה יש להקל. וכתב המג\"א שם דאם התבשיל שוהה רק שעה או שתים מותר בדיעבד ורק בהטמנה כגון לשבת שהיא לזמן מרובה והריח חזק ונודף מקדירה לקדירה אוסרים בדיעבד, והני מילי כשאחד מהם שמן אבל בשניהם כחושים שרי בדיעבד אף בלא הפסד מרובה – ש\"ד ס\"ק י\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בישל איסור והיתר בשתי קדירות בתנור סתום ואחת הקדירות מכוסה?",
            "answer": "משמע מלשון הרמ\"א דמותר רק בדיעבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בישל איסור והיתר בשתי קדירות מגולות בתנור אחד ואחד מהם חריף?",
            "answer": "בסעיף א' פסק הרמ\"א בצלי לאסור אף בדיעבד באחד מהם חריף דריחא מילתא היא וכתב בחכ\"א כלל ס\"ב דין ה' דדין זה נוהג אף בבישול ב' קדירות. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.כלי שרודים בו הפת מהתנור והשתמש בו נוכרי במאכל אסור?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש עליו שמנונית של איסור אז אפילו נתקנח אסור מפני שנבלע בכלי ע\"י חום התנור וכשישתמש בו הישראל יפלוט הכלי לתוך מאכלו מבליעת האיסור ואם הוא לח יאסר כולו, וביבש נאסר רק כדי קליפה ובשמן י\"א כולו, ולכן בשעת הדחק ישתמש בכלי לאחר מעת לעת כדי שיפגם הבלוע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע מותר להשתמש במרדה הנ\"ל אחר מעת לעת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר להשתמש בה ולא גזרינן אטו בת יומא משום דהכא הוי כבדיעבד דמיירי שהישראל משתמש בתנור של הנוכרי והנוכרי לא ישמע לו לעשות מרדה חדשה כל פעם שנאסרת המרדה הישנה – ש\"ך וט\"ז, ובמרדה של ישראל אסור להשתמש בה אפילו שאינה בת יומא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע לא מהני הגעלה למרדה שהיא בת יומא?",
            "answer": "כיון שכלי שתשמישו באש עצמו צריך ליבון עד שיהיו ניצוצות ניתזים ממנו או שתסור קליפתו וזה מהני בכלי מתכת אבל המרדה היא כלי עץ ולא מהני בה – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מהני לקלוף את המרדה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא מהני מפני שבליעת השומן היא כדי נטילה וא\"כ נאסרה כל המרדה שזהו עוביה, וכתב הש\"ך אף אם יעשה תרתי קליפה וגם הגעלה לא מהני. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פת המונחת על פתח חבית של יין נסך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הפת חמה נאסרת מריח היין נסך ומיירי שסותמת את כל הפתח, וכתב הש\"ך דה\"ה בסתם יינם דנאסרת הפת, ואם יש ס' בפת כנגד היין מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר להקל לצורך סעודת שבת ויו\"ט בפת הנ\"ל?",
            "answer": "הפר\"ח פליג על השו\"ע ומתיר אפילו פת חמה וחבית פתוחה, והסולת למנחה מתיר בזה בהפ\"מ או צורך שבת ויו\"ט, וכתב בדה\"ש להקל בסתם יינם דהוי איסור דרבנן בהפ\"מ או צורך שבת ויו\"ט. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהי החומרא בפת שעורים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו שפתח החבית סתום נאסרת הפת משום דשואבת הריח ויש שפירשו שהשעורים שואבים מהיין עצמו – פר\"ח, והגר\"א סק\"א. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר לשאוף בפיו ריח יין נסך כדי לידע אם הוא טוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לשאוף אפילו דרך נקב שבחבית כדי לידע אם הוא טוב, וקשה דהרי אסור בהנאה והרי נהנה מן הריח? י\"א דכיון שיין זה אינו עומד להנאת הריח אלא הנאת שתיה הוי ליה הנאת ריח שלא כדרכו ומותר אף לכתחילה – תוס' ע\"ז דף י\"ב ע\"ב ד\"ה אלא, וי\"א דדבר שאינו לריח ריחא דידיה לאו מילתא היא – הר\"ן ע\"ז דף ל\"ב ע\"א בדפי הרי\"ף. והר\"ח פירש כיון שאינו מריח באפו אלא בפיו לאו מילתא היא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יכול לטעום יין נסך בלשונו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור דחיישינן שיבוא לבולעו ואפילו בסתם יינם דינא הכי דכולא חדא גזירה – פר\"ח ס\"ק כ\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותר לטעום ספק איסור?",
            "answer": "כתב הט\"ז סימן צ\"ח סק\"ב דמותר כיון דאיסור הטעימה הוא רק מדרבנן וספק דרבנן לקולא ואפילו להכניסו לפיו ולפולטו שרי והש\"ך סימן מ\"ב סק\"ד אסר – אף הטעימה בלשון לחוד ויש להחמיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מותר לזלף יין נסך בביתו?וסתם יינם?",
            "answer": "כיון שיש הנאה מן הריח כתב הרמ\"א דאסור והוי כדרך הנאתו. אמנם סתם יינם כתב הרמ\"א דמותר בזילוף דרק בשתיה נאסר דלא מחשיבים ריח כשתיה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם מותר להריח בטבאק הניקח מעכו\"ם?",
            "answer": "כתב בשער המלך פי\"א ה\"ג דאפילו מזלפים בו סתם יינם הוי כתיהוא ושרי, ובביאורים נשאר בצ\"ע בזה. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שק פלפלין ותבלין שמשימין בקנקני יין נסך מהו להריח בהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר להריח בהם וכתב בש\"ך הטעם דנותנים התבלין כדי שיתן ריח ביין ואפילו ספגו התבלינים מן היין שרי להריח בהם דאין מתכוון לריח יין אלא לריח תבלין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אסר השו\"ע להבדיל על תבלינים אלו?",
            "answer": "כתב השך משום \"הקריבהו נא לפחתך\" דאינו ראי ומכובד להשתמש בו למצוה, מצד מאיסותו שנתלכלכו ביין. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו להריח בבשמים של ע\"ז, עורלה, וכלאי הכרם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור להריח בהם מפני שבשמים לריחא עבידי. "
          }
        ]
      },
      "קט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חתיכת איסור שנתערבה בחתיכות היתר מין במינו?",
            "answer": "מן התורה חד בתרי בטל ברוב ונלמד מן הפסק \"אחרי רבים להטות\" וכיון שרוב התערובת היתר הוי ככולה היתר שאף האיסור נהפך להיתר ומן התורה מותרות כל החתיכות באכילה ביחד ולאדם אחד, ורבנן אוסרים כדלקמן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם משתנה הדין בחתה\"ל?",
            "answer": "קיימל\"ן לעיל בסימן ק\"א דחתה\"ל אפילו באלף לא בטלה בין במינה ובין שלא במינה והכא מיירי השו\"ע בחתיכה שאינה ראויה להתכבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כמה רוב בעינן כדי שהאיסור יתבטל?",
            "answer": "יש שכתבו דבעינן שיהא כפל בהיתר כנגד האיסור - פ\"ת סימן ק\"י סק\"ד, ויש שכתבו דמשהו יותר סגי למיהווי רובא – הש\"ך והפר\"ח והכי נקטינן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם אזלינן אחר מספר החתיכות או אחר הכמות?",
            "answer": "לדעת החזו\"א סימן ל\"ז סק\"כ אזלינן אחר המספר, ואם מספר חתיכות ההיתר גדול יותר ממספר חתיכות האיסור זה גורם לביטול, והפמ\"ג ש\"ד סק\"ו סובר דהרוב תלוי בכמות דהיינו דרק בכמות היתר הגדולה מן כמות האיסור יש ביטול ברוב, ובחכ\"א כלל נ\"א סעיף ד' כתב להחמיר כשתי השיטות ולכן אין להתיר תערובת יבש ביבש אלא באופן שיש בהיתר רוב ודאי גם במספר החתיכות וגם בכמות הבשר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נתבטל חד בתרי ונאבדה חתיכה אחת ואח\"כ נודע מהתערובת?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג בפתיחה ח\"ג פ\"ג דאם נודע מהתערובת ואבדה אחת או שתיים מותר לאכול הנותר אע\"ג דליכא רוב עכשיו כיון שחל הביטול פקע האיסור, אבל בלא נודע מהתערובת לא חל הביטול, י\"א מן התורה – הש\"ך ס\"ק י\"ב, וי\"א מדרבנן – החוו\"ד סימן צ\"ח סק\"ג ומשנודע ליכא רובא ואסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם משנה הבעלות של החתיכות לענין הביטול?",
            "answer": "כתב במ\"ז סק\"א אפילו בחתיכות היתר ואיסור של כמה בני אדם בטל בכל גווני. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. תערובת קמח איסור בקמח היתר האם הוי יבש ביבש?",
            "answer": "כתב הש\"ך דכיון שחלקיקי הקמח כל כך קטנים עד שאין רואים כל גרגיר כעומד בני עצמו אלא הקמח נראה כדבר אחד דמי למשקין, לכן נחשב הקמח כדבר הנבלל והוי כתערובת לח בלח, וצריך ס' ובש\"ד כתב דקשה להקל נגד הש\"ך, ובחכ\"א שם סעיף כ\"ג כתב דבהפסד מרובה מין במינו יש לסמוך על השיטות דהוי יבש ביבש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. גרגירי חטה מותרים שנתערבו בגרגירי חטה אסורים?",
            "answer": "כיון שכל גרעין וגרעין עומד בפני עצמו הוי תערובת יבש ביבש ובטל ברוב – ש\"ד סוף סק\"ג, וחכ\"א שם סעיף כ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם משנה מיקום החתיכות לענין הביטול?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סימן ק\"י סק\"ג דאפילו אחת בעליה אחת ואחת בבית ואחת בסוף העולם גם כן בטל חד בתרי דסוף סוף אין אנו יכולים לזהותם מפני שנתערבו זה עם זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. חתיכת איסור שנתבטלה בתרי מהו לאכול שלושתם יחד אדם אחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא יאכל שלושתם יחד ומותר לו לאוכלם אחת אחת זה אחר זה וזוהי חומרא מדרבנן - ט\"ז וש\"ך, דנראה לאינשי כמזלזל באיסורים אם יאכלם יחד, ומן התורה מותר לאוכלם בבת אחת דהאיסור נהפך להיתר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מהי דעת הרמ\"א בנתבטל חד בתרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש לנהוג לכתחילה שלא יאכלם אדם אחד אפילו בזה אחר זה אלא יאכילו לשני בני אדם ובשעת הדחק שרי דכדיעבד דמי, ויש מחמירין להשליך כנגד האיסור מן התערובת או ליתנו לגוי והנותר מותר באכילה כולו אפילו לאדם אחד וראוי להחמיר כן – כף החיים, ובמקום הפסד מרובה יכול לאכול את התערובת אפילו אדם אחד – פמ\"ג בשער התערובות ח\"א פ\"ג בדעת הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. תערובת מין בשא\"מ יבש ביבש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם אינו מכירו בעינן ששים מדרבנן דגזרינן שמא יבשלם יחד ואז בעינן ס' מן התורה דקיימל\"ן טעם כעיקר מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. נתבשלו ג' חתיכות מבשא\"מ וחדא דאיסורא ואינו מכירו ויש ס' בהדי מי הבישול?",
            "answer": "הרוטב מותר לכו\"ע, ונחלקו הפוסקים לגבי החתיכות הפר\"ח סק\"ג אוסר לאוכלן דלמא יבשלם ללא רוטב ולא יהא ס', והחוו\"ד סק\"ב מתיר כיון דיש ס', ולעת הצורך יש להקל – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם באיסור דרבנן מין בשא\"מ יבש ביבש בעינן ס'?",
            "answer": "מלשון הרמ\"א משמע שאין חילוק בזה בין דרבנן לדאורייתא ובעינן ס' וכן דעת הגר\"א, אמנם הש\"ך והפר\"ח והחכ\"א כלל נ\"א דין י\"א סוברים דכיון דלא שייך כאן שיבוא לידי טעם כעיקר מדאורייתא לא גזרו בזה רבנן, והש\"ך למד כן בדוחק אף בדעת הרמ\"א, ולדינא צ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. איסור פגום שנתערב חד בתרי האם בעינן ס'?",
            "answer": "כיון דקיימל\"ן בסימן ק\"ג בנותן טעם לפגם דלא בעינן ס' ובטל ברוב אף הכא בשא\"מ של ההיתר בטל ברוב דלא שייך בזה שמא יבשלנו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. תערובת מבשא\"מ יבש ביבש וספק אם יש ששים?",
            "answer": "כתב הש\"ך סימן ק\"ב ס\"ק י\"ד דמותר דספק דרבנן לקולא ובפ\"ת מביא בשם רעק\"א לפקפק בזה דהרי אם יבשלם יהא ספק דאורייתא שהוא לחומרא, ולדינא כתב בדה\"ש להקל. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. יבש ביבש שנתבטלו חד בתרי ורוצה לבשלם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם בישלם יחד אפילו על דעת לאכול כל אחד בפני עצמו אסור אם אין ס', אבל אם בישלם בשתי קדירות דהיינו אחד בקדירה אחת ושניים בקדירה שניה מותר לאוכלן - הש\"ך, ומיירי דנודע מן התערובת קודם הבישול. ובמקום הפסד מרובה כתב הרמ\"א לקמן דאפשר להקל אפילו בישלן יחד בקדירה אחת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ספק איסור שנתערב חד בתרי מהו לבשלם יחד?",
            "answer": "כתב בטוב טעם ודעת ח\"ג סימן רל\"ח דאם בישלם יחד אסורים אף בדיעבד, וכתב בדה\"ש להקל בזה לפי הכלל של הפמ\"ג דכל מה דשרינן במקום הפסד שרי כשיש עוד צד ספק לקולא אף בלא הפסד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותר להוסיף אחר שנתבטל חד בתרי כדי שיהא שיעור ששים ויוכל לבשלם?",
            "answer": "אין בזה משום אין מבטלין איסור לכתחילה דהכל היתר.ויכול להוסיף כדי שיעור ששים ולבשלם – שו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה טעם הי\"א ברמ\"א דבנודע התערובת קודם שנתבשלו הכל שרי?",
            "answer": "כתב בת\"ח כלל ל\"ט דין ז' כיון שנתבטל חד בתרי האיסור נהפך להיתר ואינו חוזר וניעור מביטולו ובמקום הפסד מרובה כתב הרמ\"א דיש לסמוך על זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. לא נודע מן התערובת ובישל בשתי קדירות וליכא ס'?",
            "answer": "לדעת הש\"ך נאסרו שתי הקדירות – וכן פסק בחכ\"א כלל נ\"א דין י\"ט. ודעת הב\"ח להקל. "
          }
        ]
      },
      "קי": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהם הדברים החשובים שאינם בטלים אפילו באלף?",
            "answer": "אגוזי פרך – י\"א שפרך הוא שם מקום וי\"א שהם אגוזים שקליפתן רכה ויש להחמיר כשניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם הדין דדבר חשוב אינו בטיל?",
            "answer": "זהו דין מדרבנן – רמ\"א בסמוך, וכתב האשכול בסימן ל\"ג הטעם בזה דע\"י חשיבותו הוא זוכרו תמיד ונמצא כשאכל התערובת יודע שיש כאן איסור ואף על פי כן אוכלו תבוא מזה הקלה באיסורים שיאמרו שהספיקות מותרים אף בדליכא ביטול. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם הדברים החשובים בטלים בשא\"מ?",
            "answer": "לדעת המנ\"כ ח\"ג פ\"א בטילים בשאינו מינו, אע\"ג דלעיל בסימן ק\"ג סעיף ו' פסק הרמ\"א דבריה וחתה\"ל אינם בטילים אף בשא\"מ, צ\"ל דהם חשובים יותר מן המנויים כאן אמנם דעת הש\"ך דאינם בטלים אף בשא\"מ והכי נקטינן – פר\"ח סק\"י, וש\"ד סק\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם מותר למכור לנוכרי תערובת האסורה בהנאה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמותר למוכרה לנוכרי חוץ מדמי האיסור ומיירי דאין השער ידוע לנוכרי אחרת הוי מתנה ואסור ודוקא במקום שאין חשש שיחזור הנוכרי וימכור לישראל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהי דעת הרמ\"א בדברים חשובים שאינם בטלים?",
            "answer": "הרמ\"א חולק על השו\"ע ומוסיף דכל דבר שנמכר תמיד במנין חשוב הוא ולא בטיל, וכתב היד יהודה בקצר סק\"ד דמשקל ומדת נפח לא הוי דבר שבמנין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מדוע ביצת נבילה וטריפה אינה בטילה אפילו באלף לשו\"ע בסימן פ\"ו סעיף ג' הרי הוי רק דבר שבמנין?",
            "answer": "כתב בפמ\"ג בפתיחה ח\"ג פ\"ב דבהפסד מועט לא סמכינן אביטול בדבר הנמכר במנין. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. איזה דברים הנמכרים במנין ובכל זאת בטילים ברוב?",
            "answer": "הכרכשתא של הבהמה כיון שאוכלים אותה רק ממולאת ולא בפני עצמה אין לה חשיבות וכן תרנגולת בנוצתה אינו בדין דדבר שבמנין ובטיל – יש\"ש והובא בט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. ספק אם הוא דבר חשוב או לא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן בספיקו לקולא ככל ספק דרבנן, אמנם במקרה שודאי דבר חשוב נפל לתערובת והספק הוא בעיקר האיסור כגון ספק טריפה – התערובת אסורה – ש\"ך. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בעלי חיים שנתערבו באחרים ונשחטו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבטילים דלא חשיבי במותם, ואם נשחטו מקצתם, החיים אסורים ולא תלינן לומר שהאיסור הוא מאלה שנשחטו – פרישה סק\"ג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה אוסרים התערובת אע\"פ שנשחטו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרק בנשחטו בשוגג מתירים את התערובת אבל אם שחטם במזיד קיימל\"ן דאין מבטלין איסור לכתחילה והתערובת אסורה וכדלעיל סימן צ\"ט סעיף ה'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בעלי חיים שנתערבו באחרים ונשחטו ובכל זאת לא בטילים אפילו באלף?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא בעלי חיים קטנים כגון ציפורים קטנים דאינם ראויים להתכבד בטילים אחר שחיטתם אבל תרנגולת וכ\"ש כבש הוו ראויים להתכבד ואינם בטילים אף לאחר שחיטתם, וביאר הש\"ך דראוי להתכבד פירושו דנמכר במנין והרמ\"א נקט לשון מושאל, דלא תקשי מסימן ק\"א סעיף ג' דכל זמן שהיא בנוצתה לא הוי חתה\"ל לרמ\"א. ולדינא נקטינן דאפילו נמכרים במנין בטלים או מפני מאיסותם בנוצתם או משום דמחוסרים תיקון גדול – מנ\"י כלל מ' סק\"ו. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי אמרינן כל קבוע כמחצה על מחצה דמי? ומתי לא?",
            "answer": "במקרה ויש תשע חנויות המוכרות בשר כשר וחנות אחת מוכרת בשר טריפה יש כאן רוב חנויות המוכרות בשר כשר ובספק מאיזה מהן קנה היינו צריכים ללכת אחר הרוב אמנם התורה חידשה במקרה והספק נולד במקום הקביעות הרי זה כמחצה על מחצה ודין זה נוהג אף לקולא כגון שרוב החנויות מוכרות בשר נבילה הוי ספק איסור ולא ודאי – ש\"ך, ורק אחר שהחתיכה פירשה מן הקביעות ונולד לנו ספק אמרינן כל דפריש מרובא פריש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שתי חנויות אחת כשירה והשניה טריפה ונמצא בשר קרוב לכשרה?",
            "answer": "כתב בשאילתות פרשת ויקרא שאילתא ס\"ח דהולכים אחר הקרוב והבשר מותר, אמנם בחוו\"ד ס\"ק י\"ב ובכו\"פ סק\"ז כתבו דלא מועיל קרוב במקום קבוע והוי ספק איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הזמין משלוח בשר מאחת החנויות הנ\"ל?",
            "answer": "כתב בדברי חיים ח\"ב סימן נ\"ג דלא אמרינן בזה כל דפריש מרובא פריש אלא גם זה בכלל קבוע, דמה לי לקחו בעצמו מה לי מצוה לשלוח לו מן הקבוע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הלוקח הראשון שנאסר לו הבשר משום קבוע מכר הבשר לאחר?",
            "answer": "כתב היד יהודה ס\"ק ט\"ז דנאסר גם ללוקח השני ולא אמרינן דהוי כנמצא בשוק וכל דפריש מרובא פריש, דכל שנאסר לאחד נאסר לכל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם בספק איסור אמרינן כל קבוע כמחצה על מחצה דמי?",
            "answer": "לדעת הריטב\"א ביצה דף ז' ע\"ב בשם רבו לא חשיב קבוע ואזלינן בתר רובא ומותר ובמשמרת הבית בית ד' שער ב' סובר דחשיב כקבוע ואסור, ויש להחמיר בזה, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם באיסור דרבנן אמרינן כל קבוע כמחצה על מחצה דמי?",
            "answer": "כתב במנחת כהן ח\"ג ריש פ\"ה דמותר דאזלינן בתר רובא דאפילו נימא כל קבוע כמחצה על מחצה דמי הוי ספק דרבנן ולקולא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. כיצד בטיל חד בתרי מן התורה הרי הוי קבוע?",
            "answer": "בדבר המעורב ואינו ניכר לא אמרינן דין קבוע – הר\"ן חולין דף ל\"ג ע\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נמצא בשר בין החנויות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל דפריש מרובא פריש והבשר מותר במקרה ויש רוב כשרות , אמנם אסרוהו חכמים דחיישינן דבא עורב והחליף הבשר הכשר בבשר אסור שהביא מעלמא, והרמ\"א לקמן פליג, ומתיר בין נמצא בשוק בין נמצא ביד גוי – חכ\"א כלל כ\"ז דין י\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מתי אזלינן בתר מספר החנויות ומתי בתר מספר החתיכות?",
            "answer": "במקרה וט' החנויות הכשרות מכרו אותה כמות בשר כמו הטריפה אזלינן בתר רוב החנויות הכשירות, ובמקרה ומספר החנויות שוה והכשירות מכרו יותר חתיכות ממה שמכרו החנויות הטריפות אזלינן בתר רוב חתיכות כשירות ומותר, ובמקרה שבחנויות הכשירות יש יותר כמות מאשר בטריפות אפילו נמכרה רק חתיכה אחת הולכים אחר רוב הכמות ומותר – חזו\"א סימן ל\"ז ס\"ק כ\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. ט' חנויות אסורות מכרו פחות מהחנות הכשירה?",
            "answer": "לדעת החוו\"ד סק\"ג הבשר אסור, והבית אפרים מיקל בזה – סימן מ', ולדינא יש להחמיר. וגם בט' כשירות שמכרו פחות מהחנות האסורה יש להחמיר ולאסור – בית מאיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. כמה רוב בעינן לומר כל דפריש?",
            "answer": "כתב החת\"ס סימן צ\"ט והובא בפ\"ת סק\"ד דסגי ברוב כלשהו של האחד על חבירו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. רוב חנויות מוכרות נבלה ורוב העוברים ושבים במקום שנפל הבשר – חרדים?",
            "answer": "כתב הש\"ך סימן א' ס\"ק י\"ז דיש להקל וכן כתב בתבו\"ש בשמלה חדשה בסימן ס\"ג, ורק כשאין רוב להיתרא מצד העוברים ושבים אזלינן בתר מספר החנויות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. נמצא הבשר ביד גוי או ביד ישראל במקרה של ט' חנויות כשירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע בנמצא ביד גוי מותר ומיירי שמחיר הכשירה שוה למחיר הטריפה, אמנם בנמצא ביד ישראל צריך לשואלו אע\"פ שיש רוב להיתרא – ש\"ד ס\"ק י\"ח דלמא קנה בשר להאכיל לכלבו לכן צריך לברר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. נמצא הבשר ביד ישראל קטן?",
            "answer": "כתב הש\"ך דדינו כגוי ומדוייק ביד יהודה ס\"ק ט\"ז דאפילו הגיע לחינוך הדין כן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. בשר שנתעלם מן העין ומצאו במקום שהניחו?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א בסימן פ\"ג סעיף ב' מותר אף במקום שרוב הבשר הנמכר שם אסור, אמנם אם לא מצא הבשר במקום שהניחו – אסור דחיישינן שעורב החליפו בבשר אסור אלא אם כן רוב הבשר הנמכר שם כשר, דמותר. ואם ראינו עורב נוטל בשר ומחזירו אסור אף בזה. והשו\"ע שם הביא דיעה ראשונה דאסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. מתי אסרינן ולא אמרינן כל דפריש מרובא פריש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם פירש לפנינו כגון דראינו בעל חי נוטל הבשר בפיו מאחת החנויות ואין ידוע לנו אם אותו בשר כשר – אסור, אע\"פ שהלוקח מהבעל חי עומד בשוק, דכל שרואה פרישת הבשר מן הקביעות הוי ליה כאילו לקחו משם בעצמו והוא בדין כל קבוע כמחצה על מחצה דמי, י\"א דדין זה מדרבנן וי\"א מן התורה – ש\"ך ס\"ק כ\"ב. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. רוב חנויות מוכרות בשר כשרה ואינו יודע מאיזה לקח ונתערבה באחרות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם אינה ניכרת בטלה ברוב משום ספק ספיקא על כל חתיכה ספק שמא אף החתיכה הראשונה שלקח מן הקבוע היתה כשרה ואפילו את\"ל שהיא אסורה שמא החתיכה שהוא אוכל עכשיו אינה אותה חתיכה ומיירי שהיא חתה\"ל אחרת היתה בטלה ברוב אפילו היתה ודאי אסורה – ש\"ד ס\"ק כ\"ג, והרמ\"א חולק ואוסר התערובת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר לאכול את התערובת הנ\"ל בבת אחת?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאסור לאוכלה בבת אחת דבזה ליכא אלא חדא ספיקא אבל מותר לאוכלה בזה אחר זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה טעם י\"א ברמ\"א שאוסרים התערובת הנ\"ל?",
            "answer": "כל מקום שהאיסור קבוע הוי כמחצה על מחצה והואיל והספק הראשון אסור מן התורה ונפסק על אותה חתיכה דהיא אסורה קודם שנתערבה לא אמרינן בזה ספ\"ס אמנם במידי דאסור רק מדרבנן יש להקל, והכי נהגו – הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4.באיזה מקרה ניתן להקל כדעת השו\"ע?",
            "answer": "כתב הש\"ך בציור של פירש לפנינו יש להקל בהפסד מרובה, ובחכ\"א כלל ס\"ג דין ג' משמע דמיקל בזה אף בלא הפסד, ובמנ\"י כלל מ\"ג ס\"ק מ\"א אוסר בכל גווני. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.לקח בשר מן האטליז ואח\"כ נמצאה שם טריפה ואין ידוע אם הבשר ממנה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכיון דנולד הספק אחר שקנה הבשר הוי בדין כל דפריש מרובא פריש ומותר כיון דרוב הבשר באטליז כשר ומיירי בחתה\"ל שאינה בטילה חד בתרי דחתיכה שאינה ראויה להתכבד בטלה ברוב הכשרות בחנות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. במקרה הנ\"ל וקנה את רוב הבשר הנמצא באטליז?",
            "answer": "כתב בש\"ד ס\"ק ל\"ז דלא אמרינן בזה כל דפריש מרובא פריש אלא מחמירים לומר שהטריפה נמצאת ברוב זה ויש לאוסרו, וגם מחמירים דלא להתיר המיעוט הנשאר באטליז, ורק בלקח מיעוט הבשר אמרינן כל דפריש מרובא פריש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.לקח רוב הבשר כנ\"ל אבל לא בבת אחת אלא בזה אחר זה?",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ל\"ז סק\"ד דאם לקח כל פעם רק מיעוט הבשר אף שבסך הכל לקח רוב הבשר – מותר הבשר ההוא דדיינין כל לקיחה ולקיחה בפני עצמה ועל כל לקיחה פסקינן דהוא מן הרוב , וה\"ה בלקחו כמה בני אדם כל אחד מעט – בית יצחק סימן ל\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4.האם שתי החתיכות האחרונות שנשארו באטליז מותרות? ",
            "answer": "כתב הנוב\"י סימן ט\"ז דשתי החתיכות האחרונות שנשארו באטליז אסורות אע\"פ שנלקחו קודם שנודע הטריפות מפני שפסקנו על כל הנלקחות קודם להן דמותרות משום דמרובא פריש הוי ליה כאילו ידענו שאחת משתי האחרונות אסורה ותו ליכא רובא להיתרא, ובש\"ד סק\"ל כתב דאף שתי האחרונות מותרות משום דהולכים אחר שעת לידת הספק ואז כבר פירשו כולן, ולדינא יש להחמיר – חזו\"א סימן ל\"ז סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5.מהו ליקח מן האטליז אחר שנמצאה בה הטרפה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור ליקח משם ואפילו חתיכה שאינה ראויה להתכבד מחמירים לכתחילה שלא ליקח כדי שלא יטעו בחתה\"ל דאסורה מדינא ואפילו בדיעבד, והיד יהודה מחמיר בדיעבד אף בחתיכה שאינה ראויה להתכבד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נשארו באטליז רק חתיכות שלא ראויות להתכבד?",
            "answer": "כתב בש\"ד ס\"ק ל\"א דמותר ליקח אותן ולא גזרינן בהו אטו חתה\"ל בפעם אחרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "77. לקח מהאטליז חלק מן הבהמה קודם שנולד הספק וחלק נוסף אחר מציאת הטריפה?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ד דיש סוברים דאף הנלקח בתחילה אסור דאי אפשר שחלק בהמה יהא מותר וחלק יהא אסור, ויש שסובר איפכא דאף הנלקח אחר שנודע הספק שרי משום דבטל כח הקבוע אף מחלק הקבוע מפני שנעזר בכח הרוב, ויש שכתבו שכל חלק נידון כדינו – פר\"ח בקונטרס אחרון וכן הכריע החזו\"א סימן ל\"ז ס\"ק י\"ז. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתערבו מהדברים החשובים שאינם בטלים באלף בהיתר ופירש אחד מן הרוב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הפרישו במתכוון אסור דגזרינן, דאם נתיר מה שפירש יבוא להתיר גם ליקח מן הקבוע, אבל אם פירש ממילא מותר, וכתב בפרישה ס\"ק כ\"ז דהני מילי כשפירשו מיעוטן, אבל אם פירשו רובן בבת אחת לא אמרינן כל דפריש מרובא פריש אלא איסורא ברובא איתיה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. איך נקטינן למעשה בפירש ממילא במקרה הנ\"ל?",
            "answer": "כיון שהרא\"ש אוסר אף בפריש ממילא דעת הט\"ז דטוב להחמיר זולת מקום הפסד מרובה – חכ\"א כלל ס\"ג דין ה'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתפזרו בזה אחר זה בפנינו מן התערובת הנ\"ל?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א לעיל סעיף ג' כל דפירש בפנינו הוי כקבוע וכמחצה על מחצה דמי ויאסרו, אלא אם כן נתפזרו בבת אחת אפילו בפנינו מותר דנבטלה הקביעות – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה מקרה לא גזרינן אטו קבוע בפירש מהתערובת הנ\"ל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נתפזרה כל התערובת למקום אחר בכנופיה ואח\"כ פירש ממנה מעט מותר דלא גזרינן, ואמרינן כל דפריש מרובא פריש ואף מותר לכתחילה לגרום פרישתו – הגר\"א ס\"ק י\"ז, ולדינא נשאר בצ\"ע דהרשב\"א פליג על זה והרמ\"א פסק כדעת הרא\"ש. ובפירשו מקצתם ממילא ניתן להקל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם אפשר להניד את התערובת הראשונה במתכוון לדעת הרמ\"א?",
            "answer": "לדעת הט\"ז מותר והש\"ך אוסר לכתחילה לעשות כן ובמזיד אסור אף בדיעבד, והגר\"א מחמיר לאסור אף אם הניד בשוגג. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6.אחר שנתפזרה בכנופיה למקום אחר חזרה כל התערובת למקומה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאינם חוזרים לקביעותם ודינם כפקע מקום קביעותם וטעמו דכיון דכל דין קבוע הוא חידוש אין לך בו אלא חידושו, והפר\"ח חולק בזה ואם חזרו למקומם חזרה קביעותם למקומה והני מילי כשלא הותרו בינתיים דאם הותרו נשארים בהיתרם אע\"פ שחזרו השאר למקומם הראשון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נתערבה תרנגולת טריפה בכשירות ונמצאת ביצה ביניהם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהביצה מותרת אע\"ג דהתרנגולים חשובים כבע\"ח ולא מתבטלים ברוב לגבי הביצה אזלינן בתר רובא וכל דפריש מרובא פריש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה קמ\"ל הרמ\"א דהביצה מותרת הרי בפריש ממילא גם השו\"ע מודה?",
            "answer": "כתב הגר\"א דאפילו למחמירים בפריש ממילא דגזרינן אטו קבוע כאן יודו דמותר דבין ביצה לתרנגולת לא טעו אינשי. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתערבו בריה או חתה\"ל באחרים ונאכל אחד מהם בשוגג?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהותרו האחרים דאנו תולין לומר שהאיסור הלך לו, ודוקא לאכול הנותרות שתים שתים דממה נפשך חדא דהיתרא, ואמרינן שאף השניה דהיתרא אבל לאוכלן אחת אחת אסור, והרמ\"א אסר לאדם אחד לאוכלם שתים שתים את כולם ואפילו בשני בני אדם אסר לאוכלם כולם בבת אחת, והש\"ך והפר\"ח ס\"ק ל\"ז מתירים לשני בני אדם לאוכלם כולם בבת אחת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע מקילים בנאכל אחד מן התערובת או שנפל לים?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמן התורה איסור בטל ברוב התערובת ורק מדרבנן החמירו בדברים אלו דאינם בטלים, והם אמרו להקל בכהאי גוונא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע בנאכל אחד מהם מתירים בשוגג ולא במזיד?",
            "answer": "דוקא כשאכל בשוגג כגון שאכל ואח\"כ נודע לו שנתערב איסור או שסבר שמותר לאוכלו מטעם ביטול ברוב, אבל אם אכלו במזיד לא הותרו האחרים, דהוה ליה כאילו מבטל איסור לכתחילה וקנסינן לו ולמי שנתבטל בשבילו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע בנפל אחד מהם לים שרינן רק בנפל בעצמו ולא בשוגג?",
            "answer": "כתב הש\"ך דרק בנפל בעצמו לים מתיר השו\"ע אבל אם הפיל בשוגג ונודעה התערובת קנסינן אטו מזיד שלא יבוא להתיר במזיד ויאמר שוגג הייתי – חוו\"ד סק\"ט, ואע\"ג דלא קנסינן שוגג אטו מזיד במבטל איסור לכתחילה, הכא שאני דיבוא לעשות כן במזיד כיון שתלינן שהאיסור נאבד מן העולם ולא מיחזי לאינשי כאיסור כל כך להביאו לידי זה – ב\"ח. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האכיל את החתיכות מהתערובת הנ\"ל לנוכרי או לבהמתו?",
            "answer": "כתב הש\"ך דדינו כהפילו לים ואסור אפילו בשוגג לדעת המחבר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נתבשלה חתיכת האיסור עם שאר החתיכות בתערובת ונאכלה אחת מהן האם הותרו השאר?",
            "answer": "כתבו הכו\"פ ס\"ק כ\"א, והחוו\"ד סק\"י דכל ההיתר הנ\"ל זה דוקא כשלא נתבשלו יחד, אבל בנתבשלו יחד ליכא היתרא דנאכל אף שגוף החתיכה אינה עוד בעולם ואין צריך לדון עליה, מכל מקום צריכים לדון על בליעת האיסור בדופן הקדירה אם צריכה הגעלה או לזורקה בכלי חרס וכל שצריך לדון על מקצת החתיכה לא מהני מה שמקצתה השני נאבד מן העולם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. הפיל בשוגג לים קודם שנודע התערובת?",
            "answer": "כתב הש\"ך בשם תשובת הרא\"ש דאם הפילו לים קודם שנודע התערובת הותרו האחרים דלא שייך לקנוס בזה ומעמידים על חזקת היתר דשמא לעולם לא יוודע התערובת. ואם היה ידוע לאחרים ולא לזה שהפיל לים כתב במ\"ז סק\"ח דיש המיקל בזה דלא שייך למקנסיה בזה ויש המחמיר בזה ואסור ולדבריו נוטה המ\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. ספק איסור והפילו בשוגג לים?",
            "answer": "לא אמרינן בזה ספק דרבנן לקולא דכל שעצם הספק הוא דאורייתא דספק לנו אם נאסרה החתיכה עצמה מן התורה בעינן למיזל לחומרא גם בהשלכות הספק שהן רק מדרבנן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נפל לנהר או למקום שאפשר למצוא את החתיכה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דלא הותרו בזה שאר החתיכות ויש להחמיר בזה אע\"פ שהפר\"ח ס\"ק ל\"ד מיקל בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. פירש ממילא מן התערובת ואח\"כ נאכל או נפל לים?",
            "answer": "כתב הש\"ך דלא הותרו בזה שאר החתיכות דאינו נחשב לאחד מבני התערובת לאחר שפירש אלא כעומד בפני עצמו דהרי מותר, והתערובת נשארת באיסורה, וכל זה בנודע התערובת קודם שנאכל ונפל לים אבל אם לא נודעה התערובת עד אחר שנאכל ונפל לים מותר בכל גווני – יד יהודה ס\"ק מ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. פירשה החתיכה מן התערובת בפנינו ונאסרה ואח\"כ נאכלה או נפלה לים?",
            "answer": "לדעת הש\"ך אפילו הכי לא הותרו השאר ונשארות באיסורן, ובחזו\"א סימן ל\"ז סק\"ט פליגי וסובר דבמקרה זה הותרו שאר החתיכות בתערובת וטעמו מכיון שאין הפרישה מתירה את החתיכה שפירשה הרי כאילו התערובת נשארת בעינה וכמו במקרה שמקצתן בבית ומקצתן בבית אחר או בעליה והן ספק אחד הוי חד תערובת ואם נפל אחד לים הותרו האחרים והכא נמי. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. נאכל רק חלק אחד מבני התערובת?",
            "answer": "וכגון בהמות שחוטות שנמצאת אחת טריפה ונאכלה הלשון של אחד מהם או נפלה לים כתב במ\"ז סק\"ה ששאר הלשונות נשארו באיסורן דאין להתיר חלק מן אותה הבהמה וחלק לאסור, והיד יהודה ס\"ק ל\"ט כתב שהלשונות מותרות אע\"פ ששאר חלקי הבהמות אסורים דהאי כדיניה והאי כדיניה דהוי ספק דרבנן ולקולא, או ספ\"ס, ובחזו\"א שם מסתפק שמא כל הבהמות הותרו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מדוע לא מתיר השו\"ע לאכול אחת אחת מן הנותרות בתערובת?",
            "answer": "כשאוכל אחת אחת אפשר דאוכל רק איסור ובזה לא מקילין לומר שהאיסור נפל לים, אבל באוכל שתים שתים אמרינן דמדחבריה לאו דאיסורא איהו נמי לא דאיסורא – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם יכול לאכול שתים שתים בזה אחר זה?",
            "answer": "כתב הרא\"ש בתשובה כלל ז' דין י\"ז דצריך לאוכלן ביחד דהיינו שבכל אכילה ואכילה יהיה משניהם ולא די לאוכלן תיכף בזה אחר זה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מה טעם המחמירים להתיר התערובת רק בנפלו שתי חתיכות מהתערובת לים?",
            "answer": "הש\"ך מחמיר כשיטה זו וכתב הפמ\"ג דבהפסד מרובה יש להקל וטעמם דלא ניכר נפילת האיסור בנפל אחד לרמב\"ם, ולדעת הרא\"ה טפי מסתבר לומר דנפל האיסור לים כשנפלו שתיים מאשר אם נפל רק אחד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם מותר לבשל בקדירה אחת את שתי החתיכות שאוכל?",
            "answer": "כתב החוו\"ד ס\"ק י\"ג דמותר לבשלן יחד, והב\"ח או\"ח סימן תפ\"ז אוסר בזה כיון שהאחת נאסרת מחברתה וכן דעת המג\"א שם סק\"ד. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. מה טעם הרמ\"א דאוסר לאכול שתים שתים את כולם?",
            "answer": "מפני שאם תמצי לומר שהאיסור לא נפל לים אלא נשאר בחתיכות האלו נמצא דאוכל ודאי איסור, והש\"ך והפר\"ח חלקו על הרמ\"א בזה וטעמם דבשלמא כשאוכלם בבת אחת אין להתיר מכח ספ\"ס אבל כשאוכלם שתים שתים בזה אחר זה יש להתיר כל אכילה מטעם ספ\"ס, דכשאוכל שתים הראשונות אומר שמא האיסור באחרונות וכשאוכל האחרונות אומר שמא האיסור בראשונות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. האם פוסקים כדעת הרמ\"א שלא לאוכלן בשני בני אדם כולם בבת אחת?",
            "answer": "החכ\"א כלל ס\"ג דין י' פסק כרמ\"א, אמנם הש\"ך והפר\"ח והגר\"א חולקים עליו וסוברים דשניים מותר לאוכלם כולם אפילו בבת אחת, ולעת הצורך יש להקל כמותם – אבל להחמיר, שיאכל כל אחד שתים שתים. "
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. דבר חשוב שלא בטל נתערב באחרים ואח\"כ נפל אחד מתערובת זו לשנים אחרים ונפל אחד מהם לשנים אחרים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהאחרים השלישיים מותרים מחמת ספק ספיקא דהרי בתערובת השלישית הוה ליה תלתא ספיקי ספק שמא חתיכה זו לא באה מהתערובת השניה ואת\"ל שהיא מהתערובת השניה שמא לא באה לתערובת השניה מן הראשונה ואת\"ל שהיא מן התערובת הראשונה שמא לא זו היא האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע לא מקילים להתיר החתיכה מהתערובת השניה?",
            "answer": "הרי יש ספ\"ס ספק שמא לא באה מן התערובת הראשונה ואת\"ל שהיא מהתערובת הראשונה שמא לא זו האיסור, וכתב בגר\"א דכיון דידענו בבירור שהאיסור נפל לתוך התערובת הראשונה מחמירים להחשיב את החתיכות בתערובת כאילו הם בודאי איסור, ולדינא בהפסד מרובה מיקל הש\"ך דסגי בשתי תערובות להתיר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע כתב השו\"ע דמתירים את התערובת השלישית גם משום שהאיסור בטל ברוב?",
            "answer": "לכאורה אין כאן היתר של ביטול ברוב דאם כן גם התערובת הראשונה לישתרי, אלא מתירים רק משום ספ\"ס א\"כ מדוע הוזכר ביטול ברוב, ונראה דמצד גדרי ספ\"ס אין זה ספ\"ס מעליא ורק משום דהאיסור בטל ברוב מן התורה אף שהוא דבר חשוב מדרבנן הם אמרו להחמיר והם אמרו להקל במקרה של שני ספיקות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע לא הוי ספ\"ס מעליא בזה?",
            "answer": "כתב הבית מאיר סעיף ט' דספק ספיקא דסתרי אהדדי לא חשיב ספ\"ס, ובענינינו על כל חתיכה אמרינן שהיא לא האיסור אלא האחר, ועוד יש לומר דאין כאן שני צדדים של היתר אלא הכל הוא ספק אחד אם החתיכה שרוצה לאכול היא האיסור, ועוד יש לומר דכל שאפשר להפריד הספיקות אחד מחבירו כיון שלא ארעו בבת אחת אלא בזה אחר זה לא הוה ליה ספ\"ס מעליא דהרי כל ספק שבכל תערובת דינו להחמיר ואין לצרפו אח\"כ לספ\"ס. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קיימא לן דכל דפריש מרובא פריש ומדוע אסרינן הכא בתערובת השניה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמיירי שפירש לפנינו דאילו פירש ממילא מותר לדעת מרן לעיל סעיף ו'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם בעינן רוב בתערובת או סגי בתערובת חד בחד?",
            "answer": "כתב בש\"ד ס\"ק נ\"ה דדוקא נקט השו\"ע דנפל לתוך שנים דאילו נפל לתוך חד לא חשבינן ליה כספ\"ס כי כל תערובת של חד בחד מחמירים להחשיבם כודאי איסור את שניהם. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם ניתן לאכול את כל התערובת השלישית אחת אחת?",
            "answer": "כתב בש\"ך בקיצור כללי ספ\"ס סעיף א' דאין לאוכלם אחת אחת אלא שתים שתים כמו בסעיף ז' בנפל אחד לים, והיד יהודה ס\"ק נ\"א כתב דהכא עדיף מהתם דהכא יש ריבוי תערובות ורשאים לאוכלם אחד אחד, ולעת הצורך אפשר להקל – בדה\"ש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נפל אחד מהתערובת הראשונה לאלף?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכולם אסורים משום דבעינן ג' תערובות כדי להתיר, וכתב הש\"ך דהני מילי באיסורי אכילה ואיסורי הנאה לענין אכילתם, אבל באיסורי הנאה לענין להנות מהם לא מחמירים בהכי אלא שרי בתערובת שניה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם יכול לאכול את התערובת השלישית בבת אחת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין לו לאכול את כל התערובת בבת אחת אבל רוב התערובת שרי לאכול בבת אחת – פר\"ח סק\"מ וש\"ד ס\"ק נ\"ד, וכן לא יבשל התערובת כולה יחד, והש\"ך פליג ומתיר לאוכלה בבת אחת וכן פסק בחכ\"א כלל ס\"ג דין י\"ג, ונראה להחמיר בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. ספק איסור שנתערב ונפל לתערובת שניה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהתערובת השניה מותרת והכריע בזה כדעת הרשב\"א החולק על הרמב\"ם דבעי ג' תערובות והש\"ך כתב דאף הרמב\"ם יודה דסגי בשתי תערובות הכא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם דשיל\"מ מותר מכח ספ\"ס?",
            "answer": "הרמ\"א מביא שיש אומרים שאין להתיר בזה וטוב להחמיר אם לא לצורך מאחר שיש לו היתר בלאו הכי, וכתבו הט\"ז והש\"ך דמחמירים בזה אף בדבר שאיסורו מדרבנן. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. דשיל\"מ הוא דין מדרבנן ומדוע לא אזלינן לקולא בספק?",
            "answer": "כתב במ\"ז ס\"ק י\"א דהחמירו בזה חכמים ועשוהו כאילו הוא ספק דאורייתא. ובתרי ספיקי מקילין ביה שפיר, אמנם הפר\"ח חולק בזה על הרמ\"א ודשיל\"מ מותר מכח ספ\"ס בכל גווני, ויש להחמיר בזה אם לא לצורך וכדעת הרמ\"א. "
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ספק טריפה שנתערב באחרות?",
            "answer": "כולן אסורות ואין להתיר מספק ספיקא כיון שהספק הראשון היה בגופו והשני בתערובת – שו\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ספק דאורייתא לחומרא במאי פליגי הראשונים?",
            "answer": "הרמב\"ם בהלכות טומאת מת פ\"ט הי\"ב כתב דמדאורייתא כל הספיקות מותרים ומדרבנן אסורים הספיקות שהם מן התורה, והרשב\"א בתוה\"ב בית ד' שער א' כתב שהוא מן התורה, והפר\"ח הכריע כרמב\"ם, ותורת השלמים והש\"ד הכריעו כרשב\"א, ובביאורים מביא כמה דינים בהאי ענינא:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "א. היכן שאפשר לברר הספק דאורייתא?",
            "answer": "כתב הפר\"ח בכללי ספ\"ס סעיף א' דמן התורה חייב לברר אף לדעת הרמב\"ם ואין לו להכניס עצמו לספק איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ב. בספיקא דדינא דאורייתא?",
            "answer": "כתב הראש יוסף דף ע\"ט ב' דאף לרמב\"ם ספיקו לחומרא מן התורה כיון שהוא מחוסר ידיעתנו שאין אנו יכולים להכריע הלכה כמאן וקמיה שמיא גליא כמאן הלכתא, ורק בספק מציאות חולק הרמב\"ם דהתורה אסרה את הודאי ולא את הספק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ג. בספק עשה מדאורייתא?",
            "answer": "כגון בתולה מעמיו יקח אשה, וספק בתולה הוי דאורייתא אף לרמב\"ם כיון שהתורה ציותה על הכהן הגדול שישא בתולה ודאית ולא ספק – בית אפרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ד. דבר הנלמד באחת מי\"ג מידות שהתורה נדרשת בהם?",
            "answer": "כתב בפר\"ח שם דמודה הרמב\"ם דספק דידיה הוי לחומרא מדאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "ה. ספק בהלכה למשה מסיני?",
            "answer": "כתב ברמב\"ן שורש ב' דדעת הרמב\"ם דאזלינן בזה לקולא מדאורייתא, וכן משמע בפירוש המשניות למקואות פ\"ו מ\"ז. ולדינא מחמירים בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע ספק אחד בגוף וספק אחד בתערובת לא נחשב ספ\"ס?",
            "answer": "כתב בש\"ד דיני ספ\"ס סק\"א דזוהי חומרא מדרבנן אבל מן התורה הוי שפיר ספ\"ס דטעמא דמתירים בספ\"ס הוא משום דהוי ליה כרובא להיתרא כיון שרוב הצדדים הם לקולא ואם כן מה הבדל יש אם הם מענין אחד או משני ענינים אלא חכמים החמירו בכך שלא יבואו להתיר איסורים אף כשיש ספק אחד דלא מיחזי כל כך כספ\"ס, אמנם בחכ\"א כלל ס\"ג דין ט\"ו משמע דלא הוי ספ\"ס אף מן התורה, ולקמיה נבאר דעת הרמ\"א. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע לא מתירים התערובת מדין ספק דרבנן לקולא?",
            "answer": "דאפילו ודאי טריפה בטל ברוב ורק מדרבנן צריכים ששים, וכתב בט\"ז דרק במקום שהספק מצד עצמו הוי ספק במידי דרבנן אזלינן לקולא אבל כאן הספק מצד עצמו הוי מדאורייתא שהטריפה אסורה מן התורה ורק נתגלגלל מצד אחר להיות רק מדרבנן ולא מיקרי בזה ספק דרבנן לילך בו לקולא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה דעת הרמ\"א דלא אמרינן ספ\"ס הכא בספק אחד בגופו וספק אחד בתערובת?",
            "answer": "דוקא כשהספק האחד בגוף הוא דאורייתא כגון ספק טריפה אבל כל שהספק שבגופו הוא ספק בדבר שאיסורו מדרבנן חשיב שפיר ספ\"ס דאקילו רבנן בכך, וחולק בזה על השו\"ע דלא חילק בין איסור תורה לאיסור דרבנן – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. איך משכחת ספק דרבנן שדינו לאיסור אא\"כ נתערב הרי ספק דרבנן לקולא?",
            "answer": "כתב הש\"ך דמשכחת בספק גבינות עכו\"ם, הואיל ואיסורה הוא משום דחיישינן שהעמידו אותה בעור קיבת נבלה יהבו חכמים עליה חומרא דאורייתא ואסרו אף בספק, ואם נתערבה גבינה זו בגבינות אחרות לדעת השו\"ע אסורה ולדעת הרמ\"א מותרת. ולדינא יש להקל בזה במקום הפסד – מ\"ב סימן תקי\"ג סק\"ה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. יש שתי ספיקות באם יש כאן איסור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשרי אף באיסור שהוא של תורה ודוקא בנודעו שני הספיקות ביחד הוי ספ\"ס להיתרא, אבל בזה אחר זה לא הוי ספ\"ס מעליא דמשנודע הספק הראשון ונפסק לאיסור שוב אינו מצטרף להיתרא דספ\"ס, והט\"ז מיקל אף בשלא נודעו ב' הספיקות ביחד, וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. עוף שנשבר או נשמט גפו ספק מחיים ספק אחר שחיטה ואת\"ל מחיים שמא לא ניקבה הריאה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א להתיר בזה מכח ספ\"ס אפילו שלעוף יש חזקת איסור, וקיימל\"ן דבספיקות הולכים אחר החזקה ואינו יוצא מחזקתו מספק הכא בספ\"ס מתירים דהוי כרובא להיתרא, וקיימל\"ן רובא וחזקה רובא עדיף – פר\"ח כללי ספ\"ס סעיף ט\"ז. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם מחזקינן מאיסור לאיסור?",
            "answer": "לכאורה מוכח בדעת הרמ\"א דמחזקינן מאיסור לאיסור, דהקשו על הציור שהביא דהרי אין לעוף חזקת איסור טריפות רק חזקת שלא נשחטה וכל שיסתפק לנו בהכשר שחיטתה תהיה בחזקת איסור, והכא ידענו שנשחטה כראוי אלא שנסתפקנו שמא נטרפה ומזה שכתב הרמ\"א שהעוף בחזקת איסור מוכח דמחזקינן מאיסור לאיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מה הדין כשחזקת האיסור מנגדת לספ\"ס?",
            "answer": "דעת הפר\"ח שם להקל, אמנם הט\"ז והש\"ך ועוד פוסקים דעתם שאין להקל בזה וכן נראה לפסוק לדינא – והיכא שאינה מנגדת ישירות כגון בספק טריפות והיא בחזקת שלא נשחטה יש להקל ולסמוך על הספ\"ס. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מדוע ספ\"ס לא מועלת כנגד חזקה?",
            "answer": "כתב בש\"ד דיני ספ\"ס ס\"ק כ\"ז אע\"ג דמן התורה רובא וחזקה רובא עדיף וספ\"ס הוי כרוב, מכל מקום החמירו חכמים דלא ניזל בתר רוב כנגד החזקה משום דאמרינן סמוך מיעוטא לחזקה והוי ליה כפלגא ופלגא, ולכן יש להחמיר מדרבנן ולפי זה כתב בש\"ד ס\"ק כ\"ח דיש לצדד להקל בדבר שעיקרו מדרבנן בכהאי גוונא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. יש ג' ספיקות להתיר האם מהני כנגד החזקה?",
            "answer": "כתב הש\"ך בכללי ספ\"ס סעיף כ\"ח דיש להתיר בזה לכו\"ע דאין כחה של החזקה אלא להכריע אחד מן הספיקות לחומרא ואכתי נשארו שני ספיקות להקל, והרבה פוסקים כתבו להחמיר בזה וכן דעת הש\"ד שם ס\"ק כ\"ח, דהחזקה מכריעה את כל הספיקות. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. ב' ספיקות ורק ספק אחד מנגד לחזקה?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד בקיצור דיני ספ\"ס ס\"ק כ\"ז דאף לרמ\"א לא מהני הספ\"ס בזה, כי החזקה מכריעה את הספק המנגד אותה להיות כודאי איסור ונשאר רק אידך ספק ובעינן להחמיר, ורק כששתי הספיקות מנגדים לחזקה מכריעים ביחד לחזקה ומותר, ובתשובת רעק\"א סוף סימן כ\"ה פליג בזה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם ספיקא דדינא ניתן להכריעו ע\"י חזקה?",
            "answer": "כתב בש\"ד דיני ספ\"ס ס\"ק כ\"ח דאין חזקה מכריעה בספיקא דדינא, ומהני בזה ספ\"ס. והפר\"ח בקיצור כללי ספ\"ס סעיף י' סובר שחזקה מועלת גם בספיקא דדינא, וצ\"ע. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם צריך לבדוק את הריאה במקום שיש ספ\"ס להיתרא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין צריך לבדוק את הריאה ולברר אם ניקבה ע\"י זה שנשבר או נשמט הכנף דסומך על הספ\"ס להחזיק שהיא מותרת, והני מילי כשהבירור כרוך בטירחא אבל בלא טורח כגון ע\"י שאלת רב צריך לברר ולא לסמוך על הספ\"ס, והש\"ך מפקפק בזה על הרמ\"א ואף באיכא טורח חייב לברר כשהוא לפנינו וכן פסק בחכ\"א כלל ס\"ג דין ל\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. היכא דאפשר לתקן בקל ובלא הפסד שלא יהא שום ספק בדבר האם סומכין על הספ\"ס?",
            "answer": "כתב הרא\"ש דאין לסמוך בזה על הספ\"ס וכגון מי שהיו לו שתי אתונות מבכרות ונולדו משתיהם שתי זכרים ונקבה אחת, דצריך להפריש טלה אחד לכהן בודאי דיש כאן פטר חמור אחד, ובנוסף יפריש עוד טלה אחד ויחזיק אותו לעצמו דשמא ב' הזכרים בכורים אע\"ג דאיכא ספ\"ס לפטור דשמא שניהם נולדו מחמור אחד ואת\"ל שנולדו זה מחמור זה וזה מחמור זה שמא הנקבה נולדה תחילה. "
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.נמצאת ריאה טריפה בין ריאות כשרות האם חיישינן שהמשגיח עירב אף הכבשים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם המשגיח אמר שלא טעה בכשרות הריאה ומישהו אחר שם אותה בין הכשירות, אבל בכבשים עצמם לא היתה עירבוביא הרי הכבשים מותרים מפני שמעמידים אותם על חזקת כשרות דהרי נשחטו ועוד אחד נאמן באיסורים. "
          }
        ]
      },
      "קיא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי קדירות אחת של איסור ואחת של היתר ולפניהם שתי חתיכות אחת של איסור ואחת של היתר ונפלו אלו לתוך אלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הוא איסור דרבנן הקדירה של היתר מותרת אע\"ג שיש כאן ודאי איסור וגם ידוע לנו שהאיסור נפל לאחת מן הקדירות וגם ידוע לנו שנפלה חתיכה לקדירת ההיתר בכל זאת מידי ספיקא לא נפקא וגם בזה אמרינן ספק דרבנן לקולא – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם באיסור דרבנן שיש לו עיקר מן התורה מקילין כדלעיל?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאפילו טבל של שאר מינים דלאו דגן תירוש ויצהר אזלינן בהו לקולא אע\"פ שיש לו עיקר מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתערבו שתי החתיכות של ההיתר והאיסור ואח\"כ נפלו לשתי הקדירות כדלעיל?",
            "answer": "כתבו הש\"ך והפר\"ח סק\"ג דאע\"פ דנאסרו שתי החתיכות כשנתערבו דהוי חד בחד, בכל זאת מתירים את קדירת ההיתר דתלינן שנפלה בה חתיכת ההיתר, והיד יהודה בקצר סק\"א חולק על זה וסובר דכל שנאסרה החתיכה מקודם אין להתירה ע\"י שנפלה לקדירת ההיתר, וצ\"ע לדינא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. חתיכת האיסור היתה דשיל\"מ או חתה\"ל האם תלינן?",
            "answer": "כתב הש\"ך בחתה\"ל אמרינן ספיקו לקולא, אבל בדשיל\"מ ספיקו לחומרא – יד יהודה סק\"ב. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נפל איסור שאסור אף בהנאה והקדירה האסורה היתה אסורה רק באכילה?",
            "answer": "כתב בש\"ד סק\"כ ובחוו\"ד סק\"ח דשתי הקדירות נאסרות אע\"ג דקלקול הקדירה המותרת יותר גדול מקלקול הקדירה האסורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הקדירה האסורה היתה אסורה רק מדרבנן ונפל איסור האוסר מדאורייתא?",
            "answer": "כתב בחו\"ד שם דשתי הקדירות נאסרות, והיד יהודה ס\"ק ט\"ז מיקל בזה וקדירת ההיתר מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. קדירת האיסור אסורה רק מספק האם תלינן גם בזה?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ב דתולין אף בזה, ובתשובת טוטו\"ד ח\"ג סימן רמ\"ח כתב דאין תולין בזה כיון שאפשר שגם הקדירה ההיא באמת מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. קדירה כשירה ולפניה שתי חתיכות אחת של איסור ואחת של היתר ונפלה אחת לקדירה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דתלינן שההיתר נפל והקדירה מותרת וכתב המ\"ז סק\"א דהכא קל יותר מן הציור הראשון דלעיל דאין כאן ודאי נפילת איסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. נתערבו שתי החתיכות ואח\"כ נפלה אחת מהן לקדירה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דהקדירה נאסרת ואין תולין להקל דכיון שנתחזק איסור בשתי החתיכות דיינין לכל אחת כגופו של איסור ותו לא אמרינן ספק דרבנן לקולא, והפר\"ח סק\"ג והכו\"פ סק\"ב חולקים על זה וסוברים דע\"י הנפילה לקדירה ניתרת החתיכה שנפלה בה ורק השניה נשארת באיסורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מדוע לא אמרינן מאי חזית להתיר את זו ולאסור את זו ובדין נאסור את שתיהן?",
            "answer": "כיון שנתחדש דיון נוסף לאסור את התבשיל שבקדירה ובזה אמרינן ספק דרבנן לקולא וממילא אסרינן רק את החתיכה הנשארת וזאת שנפלה היא המותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. היתה הקדירה האחת של איסור האם תלינן שהאיסור נפל לתוכה ונתיר החתיכה הנשארת?",
            "answer": "כתב הפרי תאר סק\"ג דלא תלינן בזה כיון שנשארת באיסורה ולא נגרע כלום מחשש האיסור ע\"י נפילת אחת מהן, והני מילי שהיו מעורבות, אבל אם היו ניכרות ורק ע\"י הנפילה אבד זהותן נראה להתיר בזה – יד יהודה סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. נפלה החתיכה השניה לקדירה אחרת?",
            "answer": "כתב הח\"ד סק\"ג דאותה קדרה נמי מותרת דגם בזה אמרינן ספק דרבנן לקולא והני מילי כשנפלה אחר שנאכלה כל הקדירה הראשונה, דאי לאו הכי אמרינן מאי חזית להתיר אחת יותר מחברתה ושתיהן אסורות, והיד יהודה סק\"ד סובר דבכל ענין הקדירה השניה אסורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. חתיכה של איסור דרבנן ויש שתי קדירות אחת של היתר ואחת של איסור ולא ידוע לאיזו נפלה?",
            "answer": "כתב השו\"ע גם בזו תלינן להקל מטעם ספק דרבנן לקולא. "
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם תולין להקל כשהאיסור רבה על ההיתר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו כשאין ההיתר רבה על האיסור אלא שוה לו תלינן להקל אבל אם רבה האיסור על ההיתר לא תלינן להקל. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ספק לנו אם האיסור רבה על ההיתר?",
            "answer": "נראה שיש להקל בזה ולסמוך על דעת הרא\"ה והובא בש\"ך החולק על כל דין זה דבעינן שההיתר יהא שוה לאיסור אלא כיון שספק דרבנן לקולא מותר אף כשהאיסור רבה על ההיתר. "
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היה האיסור של תורה מתי תלינן להקל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שההיתר יהא רבה על האיסור כדי שיתבטל בתוכו מן התורה. ואפילו רבה קצת סגי דמין במינו בטל ברוב מן התורה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.ספק איסור תורה האם תלינן?",
            "answer": "כתב בש\"ד סימן ט\"ו סק\"א דתולין להקל משום דהוי ספ\"ס, ספק שמא אין כאן איסור ואת\"ל שהוא אסור שמא נפל לתוך הקדירה האסורה. "
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם סגי רוב של חד בתרי כשיש בקדירה גם שאינו מינו?",
            "answer": "שרי מן התורה דאמרינן סלק את שאינו מינו כמי שאינו ומינו רבה עליו ומבטלו, כבסימן צ\"ח סעיף ב'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה צריך רוב של ששים כנגד האיסור?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם היו שתי הקדירות ממין אחד והאיסור ממין אחר אין תולין להקל עד שירבה ההיתר ששים על האיסור דקיימל\"ן טעם כעיקר דאורייתא. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.אם יש ששים מדוע כתב השו\"ע דצריך תליה?",
            "answer": "נפקא מינא כגון שנפל תבלין של איסור לתוך אחת מן הקדירות דבתבלין קיימל\"ן בסימן צ\"ח סעיף ח' דהואיל ולטעמא עבידי אינו בטל בס' מיהו דין זה הוא מדרבנן והדר הוי ליה ספיקא דרבנן ולקולא – מ\"ז סק\"ה. "
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.היו כאן שתי קדירות של היתר ולפניהם חתיכה אחת של איסור ואחת של יתר ונפלה זו לתוך זו וזו לתוך זו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשתיהם אסורות אפילו באיסור דרבנן, דרק כשקדירה אחת היא של איסור תלינן שחתיכת האיסור נפלה לשם דאין אוסרים את הקדירה יותר ממה שהיתה אסורה אבל כששתיהן של היתר אם נתלה האיסור באחת מהן ונתיר השניה הרי אתה אוסר אחת מהן ואמרינן מאי חזית דאסרת להאי דלמא איפכא ולכן אוסרים את שתיהן – ש\"ך. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה באחת משתי קדירות ההיתר כדי לבטל האיסור?",
            "answer": "כתב השו\"ע דתלינן בזה ושתיהם מותרות שאני אומר שהאיסור נפל לתוך אותה קדירה שיש בה כדי לבטלה והיינו דוקא באיסור דרבנן שאז תולין מספיקא להקל אבל באיסור תורה ספיקו לחומרא – ש\"ך, וחכ\"א כלל ס\"ד דין ט'. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. יש בשתי הקדירות ביחד כדי לבטל האיסור?",
            "answer": "שתי הקדירות אסורות ולא דמי לסעיף ז' לקמן דהכא ידוע שאין עומדות להתערב כגון שזה נתבשל בחומץ וזה נתבשל במתיקות – ש\"ך, "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ספק אם יש באחת הקדירות כדי לבטל האיסור?",
            "answer": "באיסור דרבנן תלינן ושתי הקדירות מותרות ככל ספק דרבנן לקולא, ובאיסור תורה רק אותה קדירה שספק עליה שמא יש בה ס' מותרת אע\"ג דספק דאורייתא לחומרא יש כאן ספ\"ס, ספק שמא לא נפל האיסור בה ואת\"ל נפל בה אכתי ספק שמא יש בה ס' כנגדו – יד יהודה ס\"ק ט\"ו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בשעת הנפילה לא היה רוב בקדירה ואח\"כ נתוסף בה בכדי לבטל האיסור?",
            "answer": "כתב בספר תוספות ירושלים דלא הותרה בזה הקדירה האחרת אלא רק זו שנתוסף בה דכל שנפסק עליה לאיסור לא משתנה דינה בגלל מה שאירע בקדירה האחרת. "
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.שתי קדירות של היתר ונפל איסור לאחת מהן וידוע לאיזה נפל ואח\"כ חזר ונפל איסור לתוך אחת מהן ואין ידוע לאיזה נפל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דתולין שנפלה למקום איסור הראשון משום דכיון שכבר נאסרה אותה קדירה שפיר יש להקל מספק ולומר שגם האיסור השני נפל לאותה קדירה, והקדירה האחרת מותרת. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.באיזה איסור מיירי השו\"ע בציור הנ\"ל?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך דמיירי באיסור דרבנן אי נמי איסור דאורייתא ויש שיעור לבטלו מן התורה באותה קדירה שלא נפל לתוכה האיסור הראשון. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נפל איסור לאחת משתי קדירות ההיתר ואין ידוע לאיזה ואח\"כ נפל איסור שני וידוע לאיזה נפל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשתי הקדירות אסורות דכיון דבשעה שנפל האיסור הראשון לא נודע באיזו מהן נפל, ומחמת כן נאסרו שתיהן לא נוציא שום אחת מהן מחזקתה בשביל האיסור שנפל באחרונה – ב\"י. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. לא נודע מן הנפילה הראשונה עד אחר הנפילה השניה?",
            "answer": "בש\"ד ס\"ק ט\"ו מסתפק בזה, והיד יהודה ס\"ק י\"ז כתב להחמיר בזה כי האיסור אינו תלוי בידיעתו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אחת הקדירות נאבדה מן העולם האם תלינן להקל?",
            "answer": "כתב היד יהודה שם אין תולין בזה להתיר השניה דכיון שנאסרה אין מוציאים אותה מחזקתה בשביל אבידת האחרת. "
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שתי קדירות של היתר ונפל לתוך אחת מהן איסור ואין באחת מהן כדי לבטלו אך בשתיהם יש כדי לבטלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשתיהם מצטרפות לבטלו דשתיהן בכלל הספק והוי ליה כאילו נפל האיסור לתוך קדירה אחת שיש בה ששים כנגדו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מהני הצירוף להתיר איסור תורה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דרק באיסור דרבנן מהני הצירוף של ב' הקדירות כדי לבטלו כי הם אמרו לאסור והם אמרו להתיר ע\"י צירוף אבל מה שהיה אסור מן התורה ללא הצירוף בעי להחמיר ככל ספק תורה, והש\"ך כתב להתיר אף באיסור תורה וכתב הפמ\"ג לדבריו דלא הותר לאכול מכל קדירה בפני עצמה אלא צריך מתחילה לערב אותן ולבטל האיסור בששים ממש. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם במין בשאינו מינו אמרינן דין צירוף?",
            "answer": "כתב הש\"ך לעיל סק\"א דאין אומרים דין צירוף במין בשאינו מינו כיון שספק זה יש לברר ע\"י טעימת נוכרי לאיזו קדירה נפל האיסור ולא שייך לומר שהכל נכנס בכלל הספק וטעם שני מה יועיל צירוף ס' אם האיסור נותן עדיין טעם בפועל בקדירה וטעם שלישי בעינן לחשוש שהישראל ירגיש טעמו בפיו ויהא האיסור חוזר וניעור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה הדין במקרה ובקדירה אחת יש שיעור כדי לבטל האיסור ובשניה אין שיעור?",
            "answer": "כתב הש\"ך דליכא בזה דין צירוף כיון שהקדירה הגדולה איננה בכלל הספק. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קדירה אחת בבית ואחת בעליה האם מצרפים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמצטרפות ובתנאי שהם של אדם אחד דעתיד להתערב אבל של שני בני אדם אינם מצטרפות ואם ידוע לנו שאין עתיד להתערב אין מצרפים. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שתי קדירות של שני בני אדם ונתערבו בשוגג?",
            "answer": "כתב במ\"ז סק\"י דאף בדיעבד כשנתערבו שתי קדירות ההיתר אפילו בשוגג לא הותרו מפני שהקדירה שנפל בה האיסור נעשתה כולה נבלה וכדעת הרמ\"א בסימן צ\"ב סעיף ד' דאמרינן חנ\"נ בכל האיסורים ובעינן ס' כנגד כולה. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. באו שני האנשים לשאול על קדרתם בזה אחר זה?",
            "answer": "כתב הש\"ך והחכ\"א כלל ס\"ד דין י\"א דנאסרו הקדירות כשבאו לשאול בבת אחת, אבל אם באו בזה אחר זה מתירים לכל אחד קדירתו דתלינן לכל אחד שהאיסור נפל בקדירת חבירו, והחוו\"ד סק\"ט אוסר הקדירות אף שבאו לשאול בזה אחר זה ובחזו\"א סימן ל\"ט סק\"ב פסק להחמיר כדבריו. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהי דעת הרמ\"א בדין צירוף?",
            "answer": "אפילו באדם אחד יש להחמיר דלא מהני הצירוף ובהפסד מרובה יש להקל ומיהו אין לאוכלו אלא לאחר שיערבנו יחד דאז כבר נתבטל האיסור. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם יש חילוק בין תערובת לח בלח ליבש ביבש בדעת הרמ\"א?",
            "answer": "דוקא בתערובת לח בלח מחמיר הרמ\"א אטו תערובת כזאת במין בשאינו מינו דשם יורגש הטעם, אבל בתערובת יבש ביבש ויש שיעור לבטלו מן התורה אף בלא צירוף כגון תרומה דבעי מאה מדרבנן או ערלה דבעי מאתים מדרבנן בזה שפיר מועיל צירוף להשלים שיעור הביטול. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם מועיל עירוב התבשיל בפחות מיד סולדת?",
            "answer": "כתב בדה\"ש דצריך לערב התבשיל בעודו רותח יותר מיד סולדת אבל אם נצטנן אין מועיל עירוב התבשיל להתירו דשוב אין פליטה מן החתיכות, אבל הרוטב מותר אף בשנצטנן מפני שנבלל כולו וכל שיש ס' כנגד האיסור הותר. "
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. עירה קדירה א' לתוך קדירה ב' למאי מהני העירוב?",
            "answer": "התבשיל וקדירה ב' הותרו דהאיסור בטל בס', אבל קדירה א' נשארת אסורה שהרי אין העירוי מפליט לגמרי את טעם האיסור הבלוע בדופנה. "
          }
        ]
      },
      "קסא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בהלואת קרקע יש איסור רבית מן התורה?",
            "answer": "כגון שמלוה לו ה' גפנים טעונות על מנת שיחזיר לו ו' גפנים טעונות נחלקו הראושנים בזה – לדעת הרא\"ש והתוס' אין בזה איסור רבית מן התורה ומדרבנן אסור, והרשב\"א והריטב\"א סוברים דיש בזה איסור רבית מן התורה, והשו\"ע והרמ\"א סתמו כדעתו – הגר\"א ולדעת החוו\"ד אינה יוצאה בדיינים כי יכול לטעון קים לי כהרא\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הלוה כסף על מנת לשלם רבית קרקע או להיפך – מה הדין?",
            "answer": "לכו\"ע יש בזה איסור רבית מן התורה. – רע\"א בשם הסמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם המלוה באיסור רבית יכול לתבוע מעותיו תוך זמנו?",
            "answer": "דעת המל\"מ דבין רבית דאורייתא ובין רבית דרבנן יכול המלוה לתבוע מעותיו מן הלוה שיחזירם מיד דהוי הלואה בטעות שלא הקנה מעותיו ללוה אלא ע\"מ שיתן לו אגר נטר וכיון שאסור לו לתבוע האגר נטר גם הקנין בטל, וכישועות יעקב חילק בין רבית דאורייתא דצריך הלוה להחזיר ההלואה, לבין רבית דרבנן שאין על הלוה איסור אלא על המלוה לכן אין המלוה יכול לתבוע את הלוה תוך זמנו ובדברי חיים מסיק דאף ברבית דאורייתא אין המלוה יכול לתבוע מעותיו תוך הזמן. ובשו\"ת אמרי יושר כתב שאם לא ידע שיש איסור להלוות ברבית לכו\"ע יכול לתבוע מעותיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה הדין אם פרעון הקרן והרבית הוא קודם ההלואה?",
            "answer": "כגון ראובן הצריך למעות בעיר אחרת ובא לשמעון שיש לו שם מעות שיכתוב לשלוחו שיעבירו לראובן סך אלף זוז, ובדרך כלל סוברים כמה ימים עד שיועבר הכסף לזכות ראובן, ובתוך כך יפרע ראובן לשמעון אלף ומאה זוז אין כאן חשש רבית – חקרי לב ומובא בברית יהודה פ\"ב ס\"ד. וכן אם יעשה זאת בצ'ק יהא מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הלוה כסף על מנת שיחזיר לו הקרן והרבית באוכל?",
            "answer": "דעת החוו\"ד דרק אם מלוה כסף ע\"מ שישלם את הקרן כעין שלוה היינו כסף והרבית אוכל, וכן איפכא – הוי רבית דאורייתא, אבל אם גם הקרן הוא לא ממין ההלואה וכן הרבית – לא הוי רבית דאורייתא, דבכהאי גוונא נקרא מכר, דלא נקרא הלואה רק כשמתחייב לשלם לו כעין שהלוהו ואז כשמוסיף לו תוספת באיזה דבר שיהיה הוי רבית דאורייתא אבל אם פורע לו שלא כעין שהלוהו מכר הוא ולא הלואה דמה שמזכיר לשון הלואה לאו כלום הוא, ובמקור חיים דחה דבריו וכתב שחידוש כזה לא שמענו מעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה דין הלואה בפחות משוה פרוטה?",
            "answer": "המל\"מ פ\"ו ה\"א סובר דהלואה בפחות משוה פרוטה לאו שמיה הלואה דכתיב \"אם כסף תלוה אל תשימון עליו נשך\" וסתם כסף הוא שוה פרוטה דומיא דקידושין, והגידולי תרומה חולק וסובר שמדובר בהלואה שהיא פחות משוה פרוטה ובזה נחלקו הראשונים אם יש בזה איסור רבית מן התורה, אבל כשההלואה היא שוה פרוטה והרבית פחות משוה פרוטה לכו\"ע הוי רבית דאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה המחלוקת אם בפחות משוה פרוטה יש איסור רבית?",
            "answer": "השו\"ע פסק כדעת האחרים וטעמם כמו כל חצי שעור דאיסורין כגון נבילה וטריפה דאסור מן התורה והכא נמי גבי ממון דאסור לגנוב כל שהוא – רמב\"ם פ\"א מגניבה. והכי נמי גבי רבית הוי כוותיה, והמתירים סוברים דרבית קילא מגזל ואין בפחות משוה פרוטה איסור כלל – תוס' והר\"ן. והטעם מפני שרבית הוא איסור מחודש ולא נאסר אל כשיש שיעור חשוב, אמנם אסור מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע אין מוציאין בדיינים פחות משוה פרוטה?",
            "answer": "כתב הלבוש שבי\"ד אין נזקקים לפחות משוה פרוטה וכ\"כ בחז\"א כלל קל\"ג ס\"א ומשמע שאם ירצו הדיינים – נזקקים אף לרבית בפחות משוה פרוטה. אבל הש\"ך כתב דאפילו שהדיינים רוצים להיזקק לישב בדין אין מוציאים אותו ושאני מגזל דנחתינן לנכסיה וברבית אין יורדים לנכסיו. רק שהיו מכים אותו עד שתצא נפשו כמו שכתב השו\"ע בסמוך ס\"ה ופחות משוה פרוטה כחצי שיעור דמי דאין מכין ועונשין אותו על זה, ולצאת ידי שמים ודאי חייב להחזיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה ההבדל בין מצוות החזרת גזל להחזרת רבית בפחות משוה פרוטה?",
            "answer": "בגזל יש לגזלן חובת ממון לנגזל, והמצוה היא לשלם מה שחייב לו, מה שאין כן ברבית בחזינן שאין בי\"ד יורדים לנכסיו משום שאין כאן חיוב ממון. רק מצוה על המלוה לתקן מה שקלקל. לכן בגזל אם נתחייב פרוטה והחזיר רק חצי פרוטה לא פקע חיובו הממוני לשלם לנגזל את מה שחייב לו, מה שאין כן ברבית שאין בו חיוב ממון רק חיוב לתקן מה שקלקל, וכיון שהחזיר חצי פרוטה לא נשאר לו אלא מצוות תיקון חצי פרוטה, וחצי פרוטה כחצי שיעור דמי ואין מכין ועונשין על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו כללא דרבית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כל שהוא אגר נטר – היינו דנותן שכר שביל המתנת המעות בנוסף לקרן, ותוספת זו חשובה ריבוי ממונו כיון שאינה תמורת מה שקיבל רק בתורת שכר, בין שהוא דרך הלואה והוי ר\"ק ובין שהוא דרך מקח דהוי אבק רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם יש משום רבית בתוספת שמוסיף החתן על הסכום שהכלה מכנסת?",
            "answer": "אין בזה משום רבית אע\"ג דטעם תוספת הכתובה הוא משום שהבעל משתמש במעות הכתובה אפילו הכי כיון שאף אם היה מגרשה מיד היה צריך להוסיף התוספת לא הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם גזלן יכול לתת תוספת לנגזל?",
            "answer": "כתב הרשב\"א דמותר כל שאין בו אגר נטר וכן פסק השו\"ע לקמן סימן קע\"ז סעיף י\"ט. דדוקא היכא דממתין המוה עד זמן מסוים שיהיו המעות ביד הלוה שייך אגר נטר אבל הנגזל הרי תובעו כל הזמן ולא שייך בזה אגר נטר. אמנם בהלואה בעלמא אפילו התנה שאם יפרע מיד יתן את התוספת ודאי הוי רבית כי הסיבה שהוא מתחייב בתוספת היא מפני האפשרות שישאיר המעות אצלו עד זמן פלוני והוי אגר נטר, ולא דמי לחתן ששם התוספת היא משום שכך הוא המנהג ולכן מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. הלוה בר\"ק והלווה הרויח הרבה במעותיו האם גובה הרבית? ומאי שנא ממבטל כיס חבירו?",
            "answer": "כתב בשו\"ע מ\"ב סימן ל\"ד דאינו גובה הרבית ולא קנסינן ללוה להוציא הריוח מתחת ידו כדי שלא יהא חוטא נשכר ומ\"מ משום מיגדר מילתא כדי שלא יהא העם רגילים באיסור רבית יכולים הבי\"ד לקנוס לתת הריוח לעניי העיר. ובמבטל כיס חבירו כתב המרדכי פרק הגוזל עצים אם הרויח בהם חייב, וטעם החילוק דברבית הוא מתכוון לאיסורא שיתן לו רבית ולא ריוח, ועוד התם לא מחזי כרבית כיון שלא נעשה ע\"י הלואה מה שאין כן בהלואה דמחזי כרבית ואגר נטר הוא."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסא,א",
            "question": "<que1>14. באיזה אופנים הוי רבית בדרך מקח ומדוע לא הוי ר\"ק?",
            "answer": "א. פסיקה על הפירות שמקדים לו מעות כדי שיתן לו פירות אחר זמן ואפילו יתייקרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם בכל חוב שייך איסור רבית?",
            "answer": "כתב בד\"ת סק\"א דבכל חוב יש איסור רבית אפילו חוב שלא מחמת הלואה כגון שכר פעולה או שזיכה לחבירו במעמד שלשתן אם מרצה לבעל חוב באגר נטר אסור ובנגזל מותר מפני שאין כאן אגר נטר מרצון בעל המעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. מדוע רבית דרבנן נקראת אבק רבית?",
            "answer": "רש\"י סוכה דך מ'. כתב מידי דלא האי עיקר האיסרו תלוי בו קרוי אבק שאינו רבית גמור אלא צד רבית כמו האבק העולה מדבר הנכתש במכתשת."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע לא תיקנו חז\"ל שאבק רבית יוצאה בדיינים כעין דאורייתא?",
            "answer": "עיין תוס' כתובות דף פ\"א ע\"א דאף על מ\"ע מדרבנן כופין, וצ\"ל דיש הבדל בין רבית דאורייתא דהאיסור הוא על שני דברים הן על שנושך העני והן שמרבה ממונו, אבל ברבית דרבנן עיקר האיסור הוא על הריבוי ולא על הנשיכה ולכן קרא התנא בריש א\"נ לרבית דרבנן – תרבית. והיות ומצוות השבת הרבית הוא משום וחי אחיך עמך והיינו להשיב ללוה מה שנושך וברבית דרבנן ליכא נשיכה ולכן אין מצוות השבה – ביאורים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע הבא לצאת ידי שמים חייב להחזיר האבק רבית?",
            "answer": "כדי לתקן מה שקלקל בריבוי ממונו, ובחזרתו מבטל לריבוי זה ומתקן מה שקלקל, ודוקא אם רצון המלוה לצאת ידי שמים אבל אם הוא טועה וסבור דחייב בדיני אדם ואינו חושש לצאת ידי שמים – אסור ללוה לקבל ממנו וצריך להודיעו שפטור מדיני אדם – פ\"ת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מפני מה רבית מוקדמת ומאוחרת קילא מאבק רבית?",
            "answer": "לעיל הוסבר שאיסור א\"ר הוא מפני ריבוי ממונו של המלוה יותר ממה שנתן ואילו ברבית מוקדמת ומאוחרת אין קשר בין ההלואה למתנה שקיבל ולא ממון ההלוה נתרבה אלא שחז\"ל גזרו אף בכהאי גוונא כיון שההנאה באה מחמת הלואתו ודמיא לרבית אבל לאחר שקיבל המתנה אין כאן ריבוי ואין מה לתקן – ריב\"ש סימן של\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין הערמת רבית?",
            "answer": "קילא מרבית מוקדמת ומגמרת ולא מבעיא שאינו צריך להחזיר כדי לצאת ידי שמים אלא די\"א דמוציאים מלוה למלוה כדלקמן סוף סימן קס\"ג בדעת מרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נתן א\"ר לשליח המלוה – האם זכה בו המלוה?",
            "answer": "כתב ברע\"א בשם המהרי\"ט ה\"א סימן קט\"ז דלא זכה בזה המלוה דאין שליח לדבר עבירה – היינו שהשליחות בטלה ואסור למלוה לקבל את הכסף מיד שלוחו דהשתא הוא דקא שקיל רבית."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. א\"ר ור\"ק דתפס לוה ממלוה – האם מפקינן מיניה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דא\"ר מפקינן מיניה כיון שרבנן אסרו וקבעו דאינה יוצאה בדיינים זכה בו המלוה לגמרי, אבל ר\"ק לא מ פקינן מיניה ולכאורה קשה איך מהני התפיסה הרי יש חובת גברא על המלוה משום וחי אחיך עמך להחזיר הרבית ואין ללוה שום זכות ממון עליו, ובחזו\"א חו\"מ סימן י' סק\"כ כתב דכיון שמצוות החזרה היא לטובת הלוה יש לו זכות ממון וחשיב בעל דבר לתבוע שבועה ולקמן מבואר בסימן קע\"ז סי\"א דהלוה יכול להשביע את המלוה שבועת ??? אם המלוה מכחיש ואומר שלא קיבל רבית קציצה. ומוכח דיש ללוה זכות תביעה עליו. ובישועות ישראל, וברעק\"א, ובקצות החושן משמע דלא מהני תפיסה ללא מחילת המלוה והוי גזל ביד הלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שילם הרבית ועדיין לא שילם הקרן – האם מנכה מן הקרן?",
            "answer": "מבואר בסימן קס\"ו ס\"ג ברמ\"א דמנכה מהקרן כשיעור הרבית שכבר נתן והכא עדיף מתפיסה שאינה מועלת בא\"ר מפני שהוא תפוס בחוב עצמו וכ\"ש בר\"ק דמנכינן מהקרן כשיעור מה שנתן בתורת רבית."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. א\"ר שהוציא המלוה בבית משפט חילוני?",
            "answer": "יוצאה בדיינים שהרי דנים שלא כדין וכמו בדיני עכו\"ם, אמנם מה שאסור משום הערמת רבית אפילו אם הוציא מיד הלוה בדיני עכו\"ם שלא כדין אין מוציאים מידי הקיל מא\"ר – שער דעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מלוה שיש לו שטר על הא\"ר האם חשיב כגבוי?",
            "answer": "כתב ב\"י בשם בעה\"ת דאין הלוה חייב לפרוע לו הרבית ולא אמרינן כגבוי דמי וכאילו בא לידו דקיימא לן כב\"ה דשטר העומד לגבות לאו כגבוי דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתן הלוה למלוה משכון עבור הא\"ר – האם נחשב כגבוי?",
            "answer": "כתב בשער דעה סימן קס\"ט סק\"ה דלא חשיב כגבוי כיון שאינו חייב לתת לו הרבית צריך המלוה להחזיר לו המשכון בלא דמים, ואם המלוה רשע ואינו רוצה להחזיר המשכון אין הלוה רשאי לפדות המשכון אפילו שהמשכון יקר הרבה יותר מחובו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נתן הרבית בע\"כ בר\"ק ובא\"ר?",
            "answer": "הוי גזל ביד המלוה ובי\"ד יורדין לנכסיו – ש\"ק סק\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. לווה שלא ידע דמועיל למחות במלוה שלא יאכל?",
            "answer": "כתב בנמ\"י דהוי נתינה בטעות ויכול הלוה לומר אני לא הייתי יודע שהייתי עושה איסור ואילו הייתי יודע לא הייתי נותן והוי כנתינה בע\"כ שמוציאין מי דהמלוה. וכתב במחנ\"א סימן ט\"ז דכל זה היכא דלא מטיא ללוה שום הנאה אבל אם נתן רבית להנאתו איכא למימר דאפילו אם היה יודע דאסור לא היה נמנע מלספות איסורא למלוה ואין מוציאין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. באיזה טעות של דיין ישראל א\"ר יוצאה בדיינים?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד דדוקא טעה בדבר משנה אבל אם טעה בשיקול הדעת מה שעשה עשוי ."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "יוד@ קסא,ה",
            "question": "<que1>1. מה התנאים לרבית דאורייתא?",
            "answer": "א. דרך הלואה ולאפוקי דרך מקח וממכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קטן שהלוה ברבית – מה הדין?",
            "answer": "כתב במל\"מ פ\"ד הי\"ד דאם הגיע לעונת הפעוטות תיקנו בו חכמים שהלואתו הלואה ואסור לשלם לו הרבית ואם שילמו והמעות בעין מוציאים אותן מידו, אבל אם לא הגיע לעונת הפעוטות אין ההלואה חלה כלל והמעות מוגדרות כפקדון ביד מי שקיבלן לידו ואין כאן איסור רבית כלל, ומותר לתת הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. לוה שלא בפני המלוה וקצץ רית עבורו בפני אחרים - ?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סימן ק\"ס סק\"י דהוי ר\"ק ממש כיון שנתינת הלוה היא רק בשביל הקציצה ואסור למלוה ליטול הרבית מן התורה."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסא,ה",
            "question": "4. לוה שלא תבע השבת רבית קצוצה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאינה יוצאה בדיינים וקצוה\"ח סימן ט' סק\"א ביאר דבריו דכל זמן שאינו תובע אין על המלוה מצוה להחזיר ואם המלוה החזיר הרבית קודם דתבעו הלוה – מתנה בעלמא יהיב ליה, ואם לא תבעו הלוה מיד אלא לאחר זמן הרי המלוה מחויב להחזיר הרבית מאותה שעה שתבעו, ואם בא לצאת ידי שמים אפילו שלא תבעו חייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם הדיוטות יכולים לכוף אדם לקיים מצוות עשה?",
            "answer": "מוכח בשו\"ע דרק דיינים יכולים לכוף על מצוות עשה, ולאפרושי מלאוין אפילו יחיד הדיוט יכול לכוף – קצוה\"ח סימן א' סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם המלוה שמחזיר ר\"ק ללוה יכול להוסיף לו?",
            "answer": "נראה דיכול להוסיף לו דאין כאן שום הלואה ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מדוע בפריעת בע\"ח יורדין לנכסיו ובמלוה שצריך להחזיר ר\"ק לא יורדין לנכסיו?",
            "answer": "כתב בלבוש כיון שהמצוה היא על המלוה שיחזיר מעצמו את הרבית שלקח ואם נחזיר אנחנו לא נתקיימה המצוה דחי אחיך עמך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. רבית שהיא בעין האם יורדים לנכסי המלוה?",
            "answer": "השו\"ע מיירי כשהרבית אינה בעין דאין יורדים לנכסיו כיון שאינם משועבדים, אבל אם הרבית בעין נחלקו הראשונים אם קנאו המלוה להיות כשאר ממונו ואין מוציאים ממנו או דכל זמן שהוא בעין לא קנאו והרי זה כגזל בידו ומוציאין ממנו – שו\"ת ריב\"ש סימן ש\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם המלוה מחויב להשיב את החפץ עצמו שנטל ברבית?",
            "answer": "כתב המל\"מ פ\"ח הט\"ו דדוקא כאשר קציצת הרבית היתה מעות ולא התחייב מראש לתת לו גלימא בזה אמרינן דאין המלוה מחויב להשיב את הגלימא אלא מעות אבל אם קציצת הרבית היתה חפץ מחויב להחזיר לו החפץ, ובשער המלך פ\"ה מאישות הט\"ו חלק על המל\"מ ובכל גווני קנה המלוה ואין צריך להחזיר הגלימא עצמה. פ\"ת סק\"ח."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסא,ה",
            "question": "10. אם מת הלוה האם מחויב המלוה להשיב הרבית ליורשי הלוה?",
            "answer": "כתב בדגמ\"ר דאין המלוה מצווה להחזיר הרבית ליורשי הלוה. דכיון שנאמר וחי אחיך עמך וזהו המקור לחיוב השבת הרבית והכא לא יבוא הכסף לחיותו של הלוה לכן אין צריך להשיב הרבית ליורשים, ואין ב\"ד כופין אותו, והחוו\"ד סק\"ד פשיטא ליה דמחזיר ליורשי הלוה, וכן כתוב בכל בו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מלוה שמת ופרע הלוה ליורשיו אחר מותו רבית קצוצה – האם יוצאה בדיינים?",
            "answer": "כתב בשטמ\"ק ב\"ק קי\"ב בשם הרמ\"ה דאינם חייבים להחזיר מפני שאינם מוזהרים באל תקח מאתו נשך ותרבית וכתב שם בשם הרשב\"א דחייבין להחזיר הרבית וסבירה ליה דאף הבנים מוזהרים על לקיחת הרבית אע\"פ שהם לא קצצו עמו, ולכאורה אין כאן רבית הבאה מלוה למלוה ומדוע יש כאן איסור? וי\"ל כיון דהיורש עומד במקום המלוה הרי נתינת הרבית ליורש הוי כנתינה למלוה. ובשערי ישר שער ה' פ\"ד כתב לחדש דהתורה אסרה על כל ישראל ליקח רבית ולאו דוקא על המלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לקח רבית קצוצה ומת – מדוע אין יורשיו צריכים להחזיר הרבית?",
            "answer": "אפילו רבית קיימת אין צריכים להחזיר כיון שהתורה הזהירה את המלוה וחי אחיך עמך ולא את יורשיו – שטמ\"ק ב\"ק דף קי\"ב בשם הרשב\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. לקח רבית קצוצה ועמד בדין ומת – האם בניו צריכים להחזיר?",
            "answer": "בשער דעה מצדד דהוי ככל חוב והבנים מחויבים להחזיר ומסיק דצ\"ע לדינא. ובשו\"ת אמרי בינה סימן ג' סק\"ד תמה על דבריו ומסיק דאין היורשים חייבים להחזיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה הטעם שהיורשים מחויבים להחזיר דבר מסוים שנלקח ברבית?",
            "answer": "כיון שזה דבר ניכר לרבים ויש בזה קלון לאביהם כייסינן ליורשים לקיים מצוות כיבוד אב להחזיר הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יש חילוק בדבר מסוים של ר\"ק לדבר מסוים של אבק רבית?",
            "answer": "כתב המל\"מ פ\"ד ה\"ד בשם הריטב\"א דגם דבר מסוים של אבק רבית חייבים להחזיר בכהאי גוונא משום כבוד אביהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. רצה האב להחזיר הדבר המסוים ולא קיבלו ממנו?",
            "answer": "פטורים הבנים דתו ליכא גנאי - מל\"מ פ\"ד ה\"ד ורע\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. דעת הרמב\"ם שאף באב רשע חייב בכבודו וכן פסק השו\"ע ומדוע פסק כאן דוקא בשב בתשובה?",
            "answer": "תירץ הב\"י דכיון שזכו הבנים ברבית אין חייבים לכבד לאביהם בממונם דהא קיימל\"ן כבוד אב משל אב ורק היכא שהיה בדעתו להשיב אמרינן כאילו לא הורישה להם אבל בלא עשה תשובה ולא היה בדעתו להשיב ירשוה הבנים ואינם מחויבים אבל בלא עשה תשובה ולא היה בדעתו להשיב ירשוה הבנים ואינם מחויבים לכבדו משלהם ועוד אפשר לומר דקלון שאני וצריכים לכבד ממונם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. איזה תשובה בעינן שיעשה אביהן?",
            "answer": "כתב בשטמ\"ק דף ס\"ב בשם הרמ\"ק דאם ראינו שהחזיר רבית לאחרים, והיה נזהר שלא לקחת יותר רבית ושמעו שאמר שברצונו להחזיר שאר הרבית שלקח ולא הספיק להחזיר עד שמת – והיינו תשובה דעביד."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי לא מקבלים ממנו הרבית כשבא להחזיר? מתי תקנת השבים.",
            "answer": "כשרוב עסקו ברבית ובא מעצמו אז אין מקבלים ממנו דתרתי בעינן – אבל אם כשרוב עסקו ברבית ובא מעצמו אז אין מקבלים ממנו דתרתי בעינן – אבל אם לא בא לעשות תשובה מעצמו ועומד במרדו עד שיתבע ממנו בבי\"ד מוציאים ממנו בע\"כ ב\"ח והגר\"א חו\"מ סימן שס\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע דבר המסוים מקבלים ממנו?",
            "answer": "אע\"ג דאמרו חכמים שאין מקבלים ממי שרוב עסקו ומחייתו ברבית וחזר בתשובה כדי לפתוח לו דרך לתשובה דאם יקבלו ממנו לא ישוב בתשובה דאפילו אבנטו לא ישאר לעצמו דכל אשר לו יצטרך לתת עבור דרבית שקיבל כל ימיו, כיון שיש לו קלון מדבר המסוים מקבלים ממנו ואפילו בא לידו באבק רבית – מל\"מ פ\"ד ה\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם המלוה צריך להחזיר הרבית כדי לצאת ידי שמים בתקנת השבים?",
            "answer": "לכאורה צריך המלוה להחזיר והלוה ימחול לו והוי כאילו קיבלו – הגר\"ז ס\"ה ויוצא אף ידי שמיה ובאמר הלוה התקבלתי יוצא אף לדעת הסמ\"ע בחו\"מ סימן שס\"ו דמחילה סתם לא מהני. ודעת התרומה דהמלוה לא צריך להחזיר ומה שהלוה אינו מקבל זה לא מפני שמוחל אלא שבי\"ד מפקיעין ממון הלוה מפני תקנת השבים. ואם בא לצאת ידי שמים יאמר המלוה אע\"פ כן תקבל ממני כדי לצי\"ש אז יכול לקבל ממנו – טור חו\"מ סימן שס\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הלוה חייב לאחרים ואין לו ממה לפרוע – האם רשאי לקבל חזרה הרבית?",
            "answer": "כתב הש\"ך בחו\"מ סימן שס\"ו דיש לו לקבל הרבית כדי שיפרע לבעל חובו. ומוכח שזוהי מידת חסידות ולאו איסורא מה שאין רוח חכמים נוחה הימנו כשמקבל ממנו."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לוה שהיה חייב זוז רבית ונתן זוז ורביע – האם התוספת הוי ר\"ק?",
            "answer": "דוקא בנתן לו שוה כסף כגון ה' מידות של חטים כאגר ד' נמכרים בזוז אמרינן שהתוספת היא כרבית קצוצה מפני שבאו לו מחמת הזוז רבית ונהנה מכח הרבית אבל בתוספת כסף לא אמרינן שהוי כרבית קצוצה כיון שהתוספת כסף אינה מחוברת ומצורפת אל הזוז רבית והוי רבית מאוחרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע מקח שנעשה באיסור רבית – קיים המקח?",
            "answer": "קיימל\"ן דכל מה שאמר רחמנא לא תעביד אי עביד לא מהני והיה לנו לומר שהמקח בטל ואינו יכול להחזיר לו דמים רק החטים שקיבל אם הם בעין, וצ\"ל דשאני הכא דדוקא בדבר שקיום הדבר הוא האיסור אז אמרינן אי עביד לא מהני אבל כאן אין איסור בקיום המקח רק האיסור הוא מה שנותן לו חפץ זה תמורת הרבית לכן המקח קיים ויחזיר לו הרבית, וקשה מדוע בכל ר\"ק המלוה קונה הרבית הרי השם אמר לא תעביד, וצ\"ל כאן גילוי מיוחד דאי עבד מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אם החטים שלקח ברבית קיימים האם רשאי להחזיר לו מעות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרשאי להחזיר לו מעות ואף דיש סוברים שאם החטים קיימים חייב להחזירם קיימל\"ן כפוסקים שאף ברבית קיימת קנה אותם במלוה (עיין לעיל סעיף ה' תשובה 8) ואין עליו אלא מצוות וחי אחיך עמך לכן הברירה בידו להחזיר כרצונו."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן גלימא ברבית קצוצה האם רשאי המלוה להחזיר דמים?",
            "answer": "כיון שהגלימא היא דבר מסוים חייב להחזירה ללוה כדי שלא תהא לזות שפתים ויאמרו שהגלימא שמתכסה בה היא גלימא של רבית, וכתב במל\"מ פ\"ח הט\"ו דה\"ה באבק רבית בבא לצאת ידי שמים חייב להחזיר הדבר המסוים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם המלוה יכול לקדש אשה בר\"ק שקיבל מן הלוה?",
            "answer": "כיון דקיימל\"ן דנעשה ממונו וקנאו יכול לקדש בו אשה ואינו חייב להחזיר אלא דמי החפץ בדבר שאינו מסוים דליכא טעמא של לזות שפתים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. לקח דלימא ברבית ונשתמש בה ונפחתה – כיצד יעשה? ואם מחל הלוה על הגלימא?",
            "answer": "כתב בגידולי תרומה דיחזיר הגלימא דישלים הפחת במעות, בטעם דקלון שייך עד שתכלה הגלימא לגמרי. ואם מחל הלוה על הגלימא מהני מחילתו אע\"פ שלא כולם יודעים ממחילתו – מל\"מ, וגידו\"ת נסתפק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. כאשר המלוה מחזיר דמי החפץ – לפי איזה שווי מחזיר?",
            "answer": "דעת החוו\"ד דמחזיר כשוויים בשעה שקיבלם ואם הוזלו צריך להשליח עד כדי שוויים בשעה שקיבלם, ובריטב\"א כתב דמשלם כפי דמיהן של עכשו בין הוקרו ובין הוזלו."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "יוד@ קסא,י",
            "question": "1. המלוה שכר מהלוה חפץ במקום זוז רבית שהיה חייב לו, שהיה ראוי לשוכרו בחצי זוז – כמה מחזיר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך להחזיר לו זוז, ואין המלוה יכול לטעון שכל מה שהחשיב את החפץ בזוז היה משום שקיבלו בחינם בתורת רבית אבל אם היה צריך לשלם היה משלם רק חצי זוז כמחיר הרגיל בשוק אלא אמרינן סבר וקיבל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. החפץ שקנה המלוה כתמורה לרבית ביותר מדמיו הוא דבר המסוים – מה מחזיר?",
            "answer": "כתב בגידו\"ת כיון שכופין אותו להחזיר החפץ המסוים שקיבל כרבית לא מסתבר שנצריך אותו להוסיף עוד חצי זוז אלא דסגי בהחזרת החפץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המלוה קיבל תמורת הרבית לדור במשך שנה בדירה. ודר בה רק חודש – האם מוציאים אותו?",
            "answer": "כתב בנ\"ש דפשוט דמוציאים אותו מן הדירה ואין מירים לו לדור בה, דכל רגע של מגורים הוי נטילת רבית קצוצה ולא אמרינן דעשה קנין לשכירות של שנה ואין עליו איסור לדור בה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שטר שיש בו רבית גובה את אקרן לבדו – באיזה שטר מדובר? ולדינא?",
            "answer": "מדובר בשטר שמפורש בו כך וכך קרן וכך וכך רבית וזהו כדעת התוס' והרא\"ש ב\"מ דף ע\"ב, וכתב הש\"ך בחו\"מ סימן נ\"ב סעיף א' דאפילו ברבית דאורייתא השטר כשר אע\"פ שהעדים עברו על לאו של לא תשימון עליו נשך דאין נפסלים בכך משום דלאו דלא תשימון עליו נשך לא משמע לאינשי דקאי על העדים רק על המלוה. אמנם הרמב\"ן חולק על זה ונפסלים העדים והשטר, ומדובר בגמ' שם שהקרן והרבית כלולים ביחד ואין העדין החתומים יודעים כלל מן הרבית ורק מפי עדים אחרים נודע על כך כי אם העדים החתומים היו יודעים שהרבית כלולה יעם הקרן היו נפסלים וכן השטר, וכתב הש\"ך שם דהוי ספיקא דדינא ואין גובים בשטר כזה אף את הקרן, אך אם תפס המלוה לא מפקינן מיניה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שטר שהקרן בלבד מפורשת בו והרבית קצוצה בע\"פ והעדים מעידים עליה – האם צריך לקורעו?",
            "answer": "כתב הש\"ך דדוקא כאשר הרבית מפורשת בשטר יקרע השטר והטעם דחיישינן שמא גבה הרבית, אבל כשקציצת הרבית היתה בע\"פ והשטר כולו קרן פשיטא דלא יקרענו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שטר שאינו גובה אפילו הקרן, והלוה מודה דחייב – האם גובים הקרן?",
            "answer": "ברמ\"א בחו\"מ סימן נ\"ב ס\"א מובאות שתי דיעות, דעת המהרי\"ק שושר י\"ז דגובים בי\"ד מהלוה את הקרן אך אין גובים מן הלקוחות, ודעת המרדכי דאין גובים אף הקרן משום דקנסוהו חכמים, והכרעת הש\"ך והט\"ז כדעה ראשונה דגובים הקרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם גם באבק רבית גזרו רבנן לפסול השטר?",
            "answer": "הש\"ך בחו\"מ שם מביא בשם הגידו\"ת דברבית דרבנן לא גזרו לפסול השטר, וברע\"א ושער המשפט חולקים וסוברים דאף ברבית דרבנן השטר פסול, וכדמשמע הלשון השו\"ע בסעיף זה כאן דמיירי בין ר\"ק ובין א\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. באיזה שטר מדובר שקנסו בו לא לגבות הקרן –והאם יש לזה תקנה?",
            "answer": "פסק מרן שאם הקרן והרבית כלולים ביחד אינו גובה בו אפילו הקרן, וכתב הש\"ך בחו\"מ סימן נ\"ב סק\"ב דיכול המלוה להכשיר את השטר קודם שנראה לבי\"ד ע\"י שיכתוב את סך הקרן וסך הריבת שמהם מורכב הסכום הנקוב בשטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שטר שיש בו רבית מה יעשה בו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכל מי שמגיע השטר לידו יקריענו וכתב הש\"ך דדוקא כשהקרן והרבית מפורשים בו אבל כשקציצת הרבית היתה בע\"פ והשטר כולו קרן פשיטא דלא יקרענו, ומ\"מ אם ירא שיעלילו עליו אם יקרענו ויתבעוהו לדין בערכאותיהם אין הוא חיב לקורעו – חכ\"א כלל קל\"ג ס\"ה."
          }
        ]
      },
      "קסב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה האיסור בהלואת סאה בסאה?",
            "answer": "זהו איסור מדרבנן והאיסור הוא בין על ההלואה עצמה ואפילו לא נתייקר לבסוף ואם נתייקרה הסאה יש איסור גם בפירעון הסאה כיון ששוה יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אסרו חכמים להלוות סאה בסאה?",
            "answer": "מן התורה יש איסור רבית כשהמלוה א נושך ב ומתרבה ממונו ואילו כאן סאה לוה וסאה נתחייב להחזיר, וזוהי ראיה שהראשונים מביאים דאזלינן בתר מעיקרא, ומדרבנן יש כאן נשך בלא תרבית דאם ישתנה השער יצטרך הלוה להוציא מכיסו יותר כדי לקנות הסאה שצריך להחזיר ומחזי כנשך – אע\"ג דליכא תרבית – לבוש, ובחכ\"א כתב טעם אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. המלוה לחבירו סאה ולא פירש כלום?",
            "answer": "כתב הט\"ז סק\"ג דדוקא בפירש שיחזיר לו סאה אז יש איסור בהלואה אבל המלוה לחבירו סתם ולא פירש כלום לא עבר איסור שהרי אפשר שיפרע בדרך היתר אפילו תתייקר הסאה ינקה לו היוקר, ומשמע שיש איסור על הפירעון למרות שההלואה היתה בהיתר."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסב,א",
            "question": "4. מכר לו סאה על מנת שיחזיר לו אחר זמן סאה אחרת תחתיה?",
            "answer": "לדעת הט\"ז מותר אפילו אין לו ולא יצא השער מפני שדנים זאת כטרשא ולא כפסיקה דהיינו מוכר לו בהמתנת מעות – חוו\"ד, והאחרונים שער דעה, חכ\"א, וחזו\"א חולקים בזה ואוסרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם במטבעות יש איסור הלואת סאה בסאה?",
            "answer": "כל החפצים בעולם נקראים פירות לפי ששייך בהו יוקרא וזולא וחיישינן שמא יתייקר ויש איסור הלואת סאה בסאה, אמנם במטבע מותר ובלבד שהוא שימושי ולא נפסל, ומפני שהיוקר והזול לא תלוי בו אלא הוא תמיד קבוע והפירות הם המשתנים – שו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה דין הדולר בארץ ישראל בזמנינו?",
            "answer": "לדעת רוב הפוסקים דינו כפירות ואסור ללוות דולר בדולר אלא בהיתר כדין סאה בסאה - ברית יהודה פרק י\"ח ס \"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. הלוה דולר בארץ על מנת שיפרע לו במאריקה ולהיפך?",
            "answer": "הברית יהודה פרק י\"ח סעיף ט\"ז נסתפק בזה האם אזלינן אחר מקום הפירעון היות ובאמריקה הדולר הוא מטבע אין כאן איסור או אזלינן בתר מקום ההלואה וכן להיפך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם יכול להלוות מטבע זהב תמורת מטבע זהב?",
            "answer": "מדינא דגמ' קיי”ל דמטבע זנה הוי פירי מפני שאינו חריף, והאידנא מובא ברמ\"א דמקילים דדינו כמטבע כסף ועיין בש\"ך הטעם בשם תרוה\"ד, ובעינן שדינר זהב זה יהא מטבע היוצא במדינה זו. והגר\"ז סעיף ל\"ג מחמיר דהוי כפירי ואוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. המלוה הלוה סאה והלוה פורע לו סאה ומחצה הכיצד?",
            "answer": "מדובר שעשאו דמים לסאה שהלוה, ובשעת פירעון פורע לו בחטים כפי הערך של שעת ההלואה ומחזיר לו סאה ומחצה ואין לאסור משום מחזי כרבית כמו שלא אוסרים זאת בכל האופנים שההלואה נעשתה בהיתר כגון שיש לו אע\"פ שמתייקר ומחזיר יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. לוה סאה בסאה באיסור ולא עשאו דמים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם התייקר מחזיר הדמים שהיתה שוה הסאה בשעת הלואה ואם הוזל נותן לו סאה חטים ומשמע שאינו יכול להשלים לו עד שווי הסאה בשעת הלואה דמחזי כרבית – בית אפרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. לוה סאה בסאה ובשעת הפירעון הוקרו ועיכב הפירעון עד שהוזלו כמה משלם?",
            "answer": "אם יש עדים שתבע המלוה ללוה כשהגיע שעת הפירעון ולא רצה לשלם חייב הלוה לשלם כפי השווי בשעת הפירעון מדינא דגרמי – מחנ\"א סימן מ', שער המשפט סימן ע\"ד. ודלא כש\"ך חו\"מ סימן ע\"ד סקכ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם בהלואת סאה בסאה יש היתר בהוקרה מעט?",
            "answer": "כתב הכנה\"ג סקי\"ג דאין חילוק בהלואת סאה בסאה בין הוקרה מעט להוקרה הרבה ומסביר בברית יהודה דלא דמי להלואת ככר בככר דשם לא קפדי כלל מה שאין כן בהלואת סאה בסאה יש קפידה ואסור אפילו בדבר מועט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מדוע מתיר הרמ\"א להלוות ככר לחם בככר לחם?",
            "answer": "הגר\"א כתב שהשו\"ע משמע דאוסר מדהשמיט דין זה, ובטעם ההיתר נחלקו הראשונים יש שפירשו משום דלא קפדי בדבר מועט ויש שפירשו שהכיכרות מצויות ביותר והוי כיש לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם יכול להלוות ככר לחם על מנת שיוסיף לו מעט?",
            "answer": "דוקא כשהתוספת מעט היא בעליית המחיר מתיר הרמ\"א וכלשונו דהרי כמטבע של כסף מפני שמחזיר את אותה כמות שלוה וכן בכסף מחזיר אותה כמות אבל להוסיף בכמות אסור והוי רבית ולכן אסור ללוות חצי לחם ולהחזיר יותר מזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם מותר ללוות ככר בככר בככרות בעלי בתים או רק בשל נחתום?",
            "answer": "לכאורה רק ככרות המאפיה שוות בכמות והיה מקום לאסור בככרות של בעלי בתים אך הרשב\"א בשבת דף קמ\"ח ע\"ב כתב דאף בככרות של בעלי בתים הותר להלוות אע\"פ שאינם שוים היות וככר שלם לוה וככר שלם מחזיר אין הרבית ניכרת ומותר. ובפירות וירקות הדרך למוכרן במשקל וצריך לדקדק בזה שלא יחזיר יותר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כמה מעט צריך שיהא ללוה כדי שיהא מותר ללוות סאה בסאה?",
            "answer": "אפילו חטה אחת ואם צריך שיהא שוה פרוטה כדי שיחול עליו דין תשלומים שתפק בתורי זהב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. לוה סאה חטים ויש בידו א. שעורים. ב. מעות האם מותר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך שיהא בידו מאותו מין דהיינו חטים וכל זני חטים חשיב מין אחד אבל שעורים לא מהני, וכן לא מהני מעות שיש בידו – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. יש בידו דולר אחד כמה יכול ללוות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול ללוות עליו הרבה בבת אחת והטעם ההיתר לעשות כן ואפילו בבת אחת נחלקו הראשונים. לרש\"י הסאה שבידו נחלטת למלוה ואם מתייקר ברשותו מתייקר, ולרשב\"א כשאין לו מחזי כחוב דמים ואסור וביש לו ניכר הדבר שיש כאן חוב פירות ומותר. ומדוע יכול ללוות הרבה כשיש לו מעט? לרש\"י רואים כל דולר כהלואה נפרדת המותרת דהרי יש דולר ביד הלוה הנחלט למלוה, ולרשב\"א רואים כאילו לוה דולר כנגד דולר ויש לו שנים וכנגדם לוה עוד שניים וכן לעולם וכיון דהוי מדרבנן הקילו. ויש מחמירין דמותר רק בזה אחר זה ולא בבת אחת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם המלוה והלוה צריכים לדעת שיש לו וכוונה לזה?",
            "answer": "לכתחילה צריך שיהא דעתם לכך – ש\"ך וט\"ז. ובדיעבד אף אם לא היה בדעתו להקנות כנגד אותו מעט שבידו וגם לא ידעו לא המלוה ולא הלוה שיש לו כיון שהיה בידו ולא נעשה איסור בהלואה חייב לשלם – ב\"י, ש\"ך, וט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יכול ללוות סאה טבל על מנת להחזיר סאה פירות מתוקנים?",
            "answer": "אסור להלוות כן – ברית יהודה פרק ט\"ז ס\"ה, ואפילו יש לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מותר ללוות פירות שביעית על מנת לפרוע מפירות שמינית?",
            "answer": "מבואר במסכת ע\"ז דף ס\"ב ע\"ב דמותר, וכתבו שם התוס' דלא אסור משום רבית דכיון שהיה להם תבואה בביתם וסאה בסאה מותר ביש לו. ולכאורה קשה דהרי מחזיר לו פירות יקרים יותר דפירות שביעית מוגבלים בכמה דברים, ומוכח מזה שיש היתר להלוות סאה בסאה בהוזלה באופן שזה לא ניכר דהרי אין מוסיף לו כלום בכמות, וכן מוכח לקמן בסימן קע\"ג סעיף י\"ז לדעת רש\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם יכול לפרוע מעות במקום הסאה שנתייקרה?",
            "answer": "מותר וכן בהלואת דולרים יכול לפרוע שקלים כפי שווי הדולר ביום הפירעון דהרי ההלואה נעשתה בהיתר – חוו\"ד סימן קס\"ג סק\"ה. ומותר להתנות כן מראש – ב\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. בשעת הפירעון הוזלו הפירות?",
            "answer": "מחזיר לו הסאה שהלוהו ואסור לו להוסיף למלוה את ההפרש בין שווי הסאה בשעת ההלואה לשווי בשעת הפירעון דהוי רבית – שו\"ת רדב\"ז סימן אלף רמ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם המלוה יכול לתת או להלוות ללוה שאין לופירות כדי שיהא לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול המלוה לתת במתנה או להלוות ללוה ואז חשיב כיש לו ויוכל ללוות כמה סאין. והאחרונים הט\"ז, הש\"ך, הגר\"ז והגר\"א לא מתירים להלוות לו כיון שהלואה להוצאה ניתנה ולא חשיב כיש לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. פקדון ביד אחר האם נחשב כיש לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנחשב כיש לו ובכנה\"ג כתב דדוקא בפקדון שאינו יכול לכפור בו דאם יכול לכפור בו הרי כמלוה וכאין לו דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. לוה שאחרים חייבים לו האם נחשב כיש לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא נחשב כיש לו וכגון שנתן להם דמים ופסק עמם על הפירות ואפילו יש לו משכון על החוב לא מקרי יש לו – ב\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. יש ללוה במקום אחר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנחשב כיש לו דוקא אם למלוה יש דרך לשם ומקורו במרדכי ומספיק אם דרכו לילך לשם, ומשמע דאם ללוה דרך לשם לא מהני , וצ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. לוה שאמר שיש לו האם צריך להביא ראיה?",
            "answer": "יכול המלוה להלוות לו ואינו צריך להביא ראיה – הרמ\"א. והטעם דמוקמינן על חזקת כשרות דודאי לא יעבור על איסור רבית – לבוש, והגר\"א כתב דנאמן משום דלא שביק היתרא ואכיל איסורא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. התנה המלוה שאם יתייקר יתן לו חטים ואם יוזל ישלם כשווים בשעת הלואה?",
            "answer": "כתב רמ\"א דאסור דהרי קרוב לשכר ורחוק להפסד. דלא הותרה הלואת סאה בסאה ביש לו או יצא השער אלא בקרוב לזה ולזה והיינו בסתם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. יש לו מעט ומחוסר מלאכה אחת?",
            "answer": "כתב בשער דעה דלא הוי כיש לו אע\"ג דלענין פסיקה קיי”ל בסימן קע\"ה דרק מחוסר ג' מלאכות חשיב כאין לו שאני הלואת סאה בסאה דחמיר טפי ובעיןנ יש לו גמור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם ניתן להלוות דולרים בשטרות גדולים על סמך שטרות דולרים בודדים שיש ללוה?",
            "answer": "אין להקל כיון שלפי מנהג העולם לא יוכל לפרוע בשטרות של דולר [דלא ירצה לקבלן] וכן אין להלוות קופסאות שימורים סגורות על סמך קופסה פתוחה דהרי צריך להחזיר קופסאות סגורות וכן תרופה סגורה ויצטרך להחזיר סגורה ויש לו פתוחות לא מהני – נ\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. האם חשבון דולרי בבנק הוי כיש לו?",
            "answer": "לכאורה לא גרע מיצא השער דבידו ליקח פירות בשוק והכא נמי בידו ליקח כספו מן הבנק, ואם הכסף מושקע בעיסקא בבנק חמיר טפי ותלוי באם יכול לבטל העיסקא ולקבל הכסף מיד."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע יציאת השער מתירה הלואת סאה בסאה הרי אין בידו מעות לקנות?",
            "answer": "כתב הרא\"ש סימן ס\"א דסמכינן דיוכל ללוות מחבירו או לקנות באשראי ולהחזירה למלוה אע\"ג דפסיקה בחובו על הפירות לא מהני התירא דיצא השער תירץ הרא\"ש דשאני התם כיון שהלוה לו מעות בתחילה מחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בעינן שער המתמשך?",
            "answer": "משמע בב\"י דתרתי בעינן שיהא שער קבוע וארוך, וגם שיהא מצוי תדיר לקנות בעין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם ניתן להתיר הלואת דולרים בימינו על סמך יציאת השער?",
            "answer": "לכאורה שער הדולר משתנה כל יום ואינו שער המתמשך אמנם כתב בשבט הלוי חלק ג' יו\"ד סימן ק\"ט העלה להתיר הלואת דולרים בזמנינו מטעם דשכיח לקנותם בכל שער שהוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם בעינן שער הידוע לשניהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שיהא ידוע לשניהם, וסגי שידעו שיצא השער אע\"פ שלא ידעו בכמה יצא – ב\"י. וכתב הש\"ך דאינו מעכב בדיעבד והט\"ז אוסר בלא ידעו שניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. איזה מקרי שער קבוע?",
            "answer": "הרמ\"א בסימן קע\"ה סמך על שער של עיירות וכתב בשער דעה דדוקא ביש בידו מעות סומכים על שער של עיירות אבל בהלואת סאה בסאה ההיתר הוא מפני שיכול ללוות או לקנות באשראי אין להתיר אלא בשער של כרכים דימצא בנקל ללוות או לקנות באשראי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. התנה שהלוה לא יוכל לפרוע עד שעת היוקר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור דדמי להלויני כור חטים עד הגורן דאסור דאיירי באין לו ולא יצא השער שעד הגורן לא יוצא השער והכא נמי כשלא יכול לפרוע לו תוך הזמן, אמנם ביש לו חטים אין שייך לאסור מטעם זה דהרי הסאה שיש לו נחלטת למלוה תחת כל סאה שמלוה לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. הקובע מקום לפירעון?",
            "answer": "כתב בשו\"ת רעק\"א סימן נ\"ב דהוי ליה כקובע זמן לפירעון ואין היתר ביצא השער רק ביש לו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע מותר להלוות לאריסיו סאה בסאה באין לו ולא יצא השער?",
            "answer": "כתב בטור דהוי כאילו אין כאן הלואה אלא כאילו התנו את חלוקת האריסות באופן שיקבל בעה\"ב סאה אחת תחילה מהיוצא מהשדה ויחלקו השאר, ומיירי שיזרע בסאה זו את השדה של האריסות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם משנה אם המנהג שהבעלים יתנו הזרע או האריס?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמה שהתרנו לבעלים להלוות לאריס סאה בסאה זה דוקא במקום שנהגו שיתן האריס הזרע אבל במקום שדרך הבעלים ליתן הזרע אם כבר ירד האריס לשדה אסור להלוותו סאה בסאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האומר לחבירו אתן לך מתנה ועל כל שנה שאני מעכב המתנה בידי אוסיף לך סלע?",
            "answer": "כתב בב\"י סוף סימן קס\"א וברמ\"א סוף סימן קע\"ו בשם תשובת הרשב\"א תתקפ\"ט שכל מה שמוסיף לו כל שנה הוא מכלל המתנה שמתחייב לו ולא בשכר אגר נטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ירד האריס לשדה במקום שהמנהג שהבעלים נותנים הזרע – האם יש תקנה להתיר ההלואה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאם יתחייב האריס בחיוב גמור שהוא יתן הזרע ואם לא יתן יסתלק מן הקרקע אע\"פ שכבר ירד, נמצא דעכשיו נחית מחדש אחר ההלואה ומותר אע\"פ שכבר ירד מתחילה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המלוה טוען שהלואת סאה בסאה נעשתה בהיתר והלוה מכחיש.",
            "answer": "כתב השו\"ע דנאמן הלוה בשבועת היסת והמקות בתשובת הרא\"ש כלל ק\"ח סט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אין נאמן המלוה לגבות בשבועה על סמך השטר שבידו?",
            "answer": "אע\"ג דקיי”ל לקמן בסימן קס\"ט סעיף כ\"ה ברמ\"א דכל טענות שבין לוה למלוה, המלוה נאמן כיון שיש בידו שטר וחשיב כמוחזק שאני התם דנאמן המלוה במיגו דהוה אומר אין כאן רבית כלל בשטר משא\"כ כאן ליכא מיגו – חוו\"ד, והש\"ך בסימן קס\"ט סק\"פ תירץ דהכא לא אמרינן החזקה דלא שביק התירא ואכיל איסורא מפני שהמלוה בהלואת סאה בסאה אינו סבור שיש בזה איסור ודאי דמי יימר שיתיקרו החטים ולכן לא דקדק לבדוק שהיו לו חטים בשעת ההלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם המלוה יכול להבטיח את הלואתו?",
            "answer": "כתב בש\"ך סקי\"ב דאם כתבו בשטר שיהא המלוה נאמן על כל עניני החוב נאמן המלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע אין המלוה נאמן לומר הקניתי סאה ללוה ע\"י אחר ומאי שנא מפרוזבול?",
            "answer": "תירץ בנקה\"כ דהא דיזול המלוה לזכות קרקע ללוה לצורך כתיבת פרוזבול הוא מקולי פרוזבול ומשום נעילת דלת ואין זה זה שייך בנידון דידן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הלוה דולרים בהיתר בישראל ותבעם בצרפת ושם יקרים יותר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא ישלם אלא כשוויים במקום ההלואה כי ההלואה ניתנה להיפרע במקום ההלואה כדתנן בב\"ק דף קי\"ח המלוה את חבירו ביישוב לא יפרע לו במדבר וה\"ה שלא ניתנה ליתבע אלא בשווי מקום ההלואה – תשובת הרא\"ש כלל ק\"ח סוף סט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם יכול להלוות סאה חטים על סמך סאה דוחן שיש לו ושעריהם שוה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאיסור דמ\"מ פעמים שאין שעריהם שוים וממילא כאשר קוצץ עמו לפרוע בדוחן מחזי טפי כרבית וכמשקיע כספו ע\"מ להרויח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם מותר לפסוק חטים על דוחן?",
            "answer": "קיי”ל בסימן קס\"ג ס\"ב דמותר ולא קשה על הרמ\"א דאסר להלוות סאה חטין ביש לו דוחן מפני דהתם מדובר בדרך מכירה, ודרך מכירה הוא למכור כדי להרויח בו אח\"כ מה שאין כן בהלואה דאסור להרויח בפירעון ההלואה – ט\"ז סק\"ט."
          }
        ]
      },
      "קסג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פסיקה בחוב מתי מתירין ומתי אוסרין?",
            "answer": "כתב בשו\"ע דמותר ביש לו ואפילו לא יצא השער, ואסור באין לו אע\"פ שיצא השער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע בפסיקה בדמים מתירין ביצא השער אע\"פ שאין לו?",
            "answer": "דאמרינן דיוכל לקנות במעות שקיבל בשוק והוי כאילו קנה כבר ונתן ללוקח וברשותו נתייקרו אבל הכא שפוסק בחובו אין לו במה לקנות ויציאת השער אינה מועלת להתיר ולכן אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע מתירין הלואת סאה בסאה ביצא השער ואין לו ומאי שנא מהכא?",
            "answer": "כתב הרא\"ש בסימן ס\"א דבהלואת סאה בסאה ואין לו יכול ללוות או לקנות באשראי והכא החמירו כיון שהלוהו מעות בתחילה מחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם יכול לפסוק בחובו ואין לו ויצא השער ויש לו מעות משל עצמו?",
            "answer": "כתב הט\"ז דמותר דיכול לקנות במעות שלו בשוק, והש\"ך אוסר וכן דעת הגר\"א, וגם הט\"ז לא פסק כן למעשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הפוסק בחובו האם יכול להוזיל לו?",
            "answer": "כתב בחזו\"א יו\"ד סימן ע\"ו סק\"ב האם ההוזלה אינה ניכרת דהיינו שהשער אינו נמשך ועתיד להתייקר מ\"מ אין כאן איסור אבל הוזלה ממש אסור, ובשו\"ת רע\"א סימן נ\"ב מתיר אף להוזיל ממש, ובחכ\"א כלל קל\"ד סי\"ב נסתפק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם צריך שיהא לו חטין כשיעור מעות החוב? ומאי שנא מהלואת סאה בסאה דסגי בקצת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שיהא לו חיטים כשיעור מעותיו ולא דמי להלואת סאה בסאה דקיי”ל בסימן קס\"ב ס\"ב דסגי אפילו יש לו מעט, דבלווה כל שיש לו טיפה ולווה עליה כמה טפין רואים כאילו לוה טיפה כנגד טיפה שיש לו ואח\"כ כלוה ב' טיפות כנגד שתים וכן לעולם מה שאין לומר כן במוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. הרוצה לפסוק בחובו על כמות גדולה של חטים ולמוכר יש קצת מה יעשה?",
            "answer": "יכול לפסוק עמו שלא במעמד אחד אלא בזה אחר זה כמה פעמים כמו שיכול לפסוק על סאה אחת לכמה אנשים בזה אחר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה היתר לפסוק בחובו ויש לו ואפילו דמתייקר לא הוי רבית?",
            "answer": "כתבו הט\"ז והש\"ך הואיל ואם בא לחזור בו קאי עלייהו במי שפרע נמצא שקנה לענין מי שפרע והקילו חז\"ל להחשיב כאילו קנה לגמרי וברשותו נתייקר, ולדעת הרמ\"א בחוש\"מ סימן ר\"ה ס\"י דהקונה במלוה ליכא מי שפרע אא\"כ אמר בהנאת מחילת מלוה צריך לומר דשרי כדעת הראב\"ד פ\"ז ה\"ד ממכירה דלענין רבית הקילו דעשו שאינו זוכה כזוכה וכאילו קנאה וברשותו נתייקרו."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסג,א",
            "question": "9. האם נאמן המוכר לומר שיש לו בלא ראיה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנאמן ואין צריך להביא ראיה לדבריו דמוקמינן ליה אחזקת כשרות דמסתמא לא יעבור על איסור רבית ולכן נאמן – לבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה יכול לפסוק פסיקה שניה על סמך יציאת השער בלבד?",
            "answer": "אם פסק פסיקה ראשונה בדמים קיי”ל בסימן קע\"ה ס\"ו דיכול לחזור ולפסוק בחוב זה על פירות שבשוק על סמך יציאת השער אבל אם פסיקה ראשונה היתה בחובו אסור לפסוק פסיקה שניה על סמך יציאת השער – דבהלואה החמירו טפי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יכול להלוות מעות לחבירו ע\"מ שאם לא יפרע בזמן יתן לו פירות כשער של עכשו?",
            "answer": "כתב בב\"י דאסור כיון דהפסיקה מחמת הלואה באה ואע\"ג דרבית דרך קנס מותר כמבואר לקמן סימן קע\"ז סי\"ד היינו דוקא כשחל עליו חוב של קנס מעכשיו אבל הכא איירי שלא אמר מעכשו והוי אסמכתא – יד אברהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. פסקו במעות על חטים ונתרצו לבטל הפסיקה ואח\"כ פסקו שנית על יין כפי השער?",
            "answer": "לדעת הב\"י חו\"מ סימן קצ\"ט השיב כפסיקה בחוב ואסור באין לו ולא מהני יציאת השער והמחנ\"א סימן ז' טוען דהמעות נשארו כפקדון ביד המוכר לאחר ביטול הפסיקה הראשונה ואפילו הוציאם חשיב כאילו הן בעין לענין שיוכל לומר חטים אין לי קח בעדם יין."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהי הערמת רבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דביקש ללוות מנה ואמר לו מנה אין לי חטים במנה יש לי ונתן לו חטים במנה כפי השער וחזר ולקחם ממנו בצ' אם פרע לבסוף המנה בחטים מותר, אבל אסור לפרוע במעות מפני הערמת רבית, דמחזי כהלואת מעות אבל אם ביקש ללוות חטים לא מחזי כהלואת מעות ומותר – פרישה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עבר ונתן לו חטים במנה וחזר ומכר לו בתשעים מה דינו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמוציא ממנו ק' בדין שאפילו א\"ר אין כאן, דהיינו דמוציא ממנו אף מעות, אם אין לו פירות, והרמ\"א חולק ואוסר לפרוע ק' במעות ואין בי\"ד מוציא ממנו אפילו פירות - ??? אבל תשעים מוציאים ממנו – ט\"ז וש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עבר ונתן לו ק' במעות האם חייב להחזיר לצי\"ש לדעת הרמ\"א דהוי א\"ר?",
            "answer": "משמע ברמ\"א בסימן קע\"ז סי\"ד דאינו חייב להחזיר לצאת ידי שמים ככל א\"ר דהנא קיל טפי ורק לענין שאין מוציאים מלוה למלוה מדמינן ליה לא\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע מותר ללוה חטים במנה למוכרם בתשעים למלוה?",
            "answer": "הרי קיי”ל במשנה א\"נ דף ס\"ד ע\"ב דאסור ללוה למכור למלוה בפחות כתב הלבוש דשאני הכא שהוא דחוק למעות ואינו יכול להמתין ליום השוק דאף לאדם אחר ימכור בדמים אלו ולא הוי רבית. והחוו\"ד תירץ דדוקא בהלואה אסור ללוה למכור בזול למלוה אבל במכר מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הוזלו החטים ועמדו על צ' קודם שחזר ולקחת המלוה?",
            "answer": "כתב בב\"י בשם תלמידי הרשב\"א דהיתר גמור הוא ואפילו הערמת רבית אין כאן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם איסור הערמת רבית בסעיף זה שייך אף לאחר שעה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דהאיסור בסעיף זה הוא דוקא אם בשעה אחת נעשה כן שקיבל ממנו חטים במנה ובאותה שעה חזר ומכרו בתשעים דאגלאי מילתא שלא היה כאן מכר אלא הלואה אבל אם לאחר שעה שלקח החטים במנה חזר ומכרן בתשעים היתר גמור הוא, והש\"ך בנקוה\"כ חולק ואוסר כיון דאמר הלויני מנה מחזי כהלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. התנו מתחילה שיקנה ממנו בפחות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי רבית גמור וכתב הש\"ך בשם הב\"ח דהוא כמין רבית גמור כיון דהוי דרך מקח, ובמקור מים חיים הביא בשם הריטב\"א דהוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. כיצד יש לנהוג בדור שפרוץ ברבית – גבי הערמת רבית?",
            "answer": "כתב הרדב\"ז ח\"א סימן תקכ\"ה שבדור הזה שהעולם פרוצים ברבית וכולם יבואו להערים יש לקנוס אותם שאם הערימו אין מוציאים מלוה למלוה וכדעת הרמ\"א בשם הרמב\"ן."
          }
        ]
      },
      "קסד": {
        "א": [
          {
            "hint": "יוד@ קסד,א",
            "question": "<que1>1. מה הם ג' המנהגים הנוהגים במשכנתא? ומהי דעת השו\"ע והרמ\"א?",
            "answer": "א. משכנתא באתרא דמסלקי – אע\"פ שנתן לו המשכון לזמן קצוב יכול הלוה לסלק את המלוה אימתי שירצה ע\"י שיפרע לו חובו וינכה לו מן החוב כפי השנים שנשתמש במשכנתא."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסד,א",
            "question": "2. מדוע אסור למלוה לחזור ולהשכיר המשכנתא שבידו ללוה?",
            "answer": "כתב בשטמ\"ק בשם הרשב\"א דהרואה חשוב שהשדה איננה ממושכנת למלוה והחכירות שנותן לו הלוה מחזי כרבית ולפי זה אין חילוק בזה בין משכון קרקע או מטלטלין."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסד,א",
            "question": "3. מה האיסור לחזור ולהשכיר ללוה את המשכון? ומתי הוי ר\"ק?",
            "answer": "י\"א דהוי א\"ר – ב\"י בשם תשובת הרשב\"א וי\"א דהוי הערמת רבית – רמב\"ם, ונפקא מינה אם הוא משום הערמת רבית מוציאים מלוה למלוה לדעת השו\"ע בסימן קס\"ג, והרמ\"א חולק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה משכנתא מיירי השו\"ע?",
            "answer": "לדעת הש\"ך והט\"ז מיירי בסתם משכנתא ולא במשכנתא דסורא דהרי סיים דיש מי שמתיר במשכנתא דסורא וכדלקמן, אבל החוו\"ד והגר\"א תמהו דהרי משמע דדוקא ללוה אסור להשכיר משכנתא זו אבל לאחר שפיר דמי וזה סותר לפסק השו\"ע בסימן קע\"ב דלא הותר רק משכנתא דסורא ולכן מכריח הגר\"א שהמחבר מיירי הכא במשכנתא דסורא לדיעה קמייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה טעם המתירים למלוה להשכיר המשכנתא ללוה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרק במשכנתא דסורא מתירים היש מי שאומר וטעמם דהוי כמכירה ומכר מותר כדלקמן סעיף ג' ודיעה קמייתא דאוסרת אף במשכנתא דסורא וכדעת החוו\"ד לעיל אע\"ג דחשיבא כמכר מכל מקום כיון שאין גוף הקרקע מכור לגמרי רק לקנין פירות לבד הוי הערמת רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. התנו מתחילה במשכנתא דסורא שיחזור וישכירנה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, דרק בנעשה בדרך היתר ואח\"כ חוכרה הלוה מהמלוה מותר אבל אם התנה על כך הוי ר\"ק. – ריב\"ש סימן ש\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נתן מנה לחבירו בתורת קנין על מנת שיתן לו המקבל דינר בכל שנה לעולם?",
            "answer": "כתב בריב\"ש שם דאע\"פ שאין שם חוב כלפי המעות שקיבל אפילו הכי כיון שבצירוף כל השנים יקבל הנותן יותר ממה שנתן רבית קצוצה והלואה גמורה היא ומה ששינו אותה בלשון מכר אין הלשון מעלה ומוריד, וכתב בבית מאיר דדוקא בהתנה עמו שלעולם יתן לו דינר כל חדש, אבל אם התנאי הוא רק שכל ימי חייו יתן לו ואם ימות למחר פטורים היורשים מליתן – מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. המלוה קנה את המשכנתא ועדיין לא החזיק בה האם מותר לחזור ולהשכירה ללוה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א גבי ההיתר הנ\"ל במשכנתא דסורא לחזור ולהשכירה ללוה דדוקא בהחזיק בה המלוה אבל בקנין לחוד לא סגי מפני הרואים שיאמרו אימתי קנאה זה שחוזר ומשכירה ללוה – לבוש."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה לכו\"ע מותר ללוה לחזור ולשכור את שדה המשכנתא?",
            "answer": "כתב השו\"ע במשכנתא דסורא ובא אחר ושכר אותה מן המלוה מותר למלוה לחזור ולהשכיר אותה לבעל השדה, ודוקא בשלא התנו על כך מראש – ש\"ך ולבוש, וכתב המבי\"ט חלק א' סימן רנ\"ט דאסור ללוה לשכור מן המלוה באפסקיה אחר אלא דוקא מן האחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בעינן שיחזיק המלוה במשכנתא קודם שהשכירה לאחר?",
            "answer": "לדעת הט\"ז בלא החזיק בה המלוה אסור כדלעיל שאלה ד, והש\"ך בשם הלבוש חילק והכא שרי אפילו לא נחת המלוה לתוך המשכנתא כלל רק שעשה קנין עליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בסתם משכנתא מתי מתירים ע\"י אחר שהלוה ישתמש במשכנתא?",
            "answer": "כתב הב\"י בסימן קע\"ב בשם רבינו ירוחם דדוקא שהאחר ששכר המשכנתא מן המלוה חוזר ומשכירה ללוה והלה משלם למלוה, אבל אם האחר משלם למלוה ונותן ללוה לדור בחינם פשוט דמותר כדלעיל ק\"ס סי\"ג."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מכר שדהו למלוה והתנו שיחזור וישכירנה לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לכו\"ע כיון שגוף הקרקע קנוי לו יכול להשכירו לכל מי שירצה מכל מקום פשוט שצריך שיקנה המלוה לקנות השדה בקנין גמור – ורק אח\"כ יוכל לגבות את השכירות מן הלוה – ט\"ז, ובעינן שהמכירה תהיה לעולם – לבוש."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הלוהו על שדהו ואמר לו אם לא תחזיר לי ההלואה מכאן ועד ג' שני הרי השדה שלי, האם שרי לאכול הפירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם אמר מעכשיו באופן דלא הוי אסמכתא [כמבואר בחו\"מ סימן ר\"ז ס\"י] לא ר\"ק היא ואם לא החזיר את ההלואה תוך ג' שנים נתברר שקנה את השדה למפרע והיתר גמור הוא אכילת הפירות ואם החזיר את ההלואה תוך ג' שנים הוי צד אחד ברבית ולא ר\"ק אמנם במקרה ולא אמר מעכשיו לא יאכל הפירות ואם אכלן ר\"ק הוי, ועיין בט\"ז ריש סימן קע\"ד דצד אחד ברבית הוי גם כן ר\"ק לדעת מרן וצ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש חילוק בין מה שאכל תוך ג' שנים למה שאכל אחר ג' שנים במקרה ולא אמר מעכשיו?",
            "answer": "מה שאכל תוך ג' שנים הוי ר\"ק ויוצאה בדיינים אבל לא יורדים לנכסיו ככל ר\"ק היוצאה בדיינים כמבואר בסימן קס\"א ס\"ה אבל מה שאכל אחר ג' שנים הוי אכילה בטעות ומחילה בטעות לאו שמיה מחילה וצריך להחזיר ויורדים לנכסיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהי דעת הרמ\"א גבי אכילת הפירות תוך ג' במקרה שלא אמר מעכשיו? ואחר ג'?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי א\"ר דהוי כמשכן בלא נכייתא דמבואר לקמן סימן קע\"ב דלא הוי ר\"ק כיון דזמנין אין עושים פירות שהשדה לוקה ואינה יוצאה בדיינים, אבל מה שאכל אחר ג' שנים צריך להחזיר דהוי מחילה בטעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע לא אמרינן דגם תוך ג' שנים היתה אכילה בטעות?",
            "answer": "תוך ג' לא היתה טעות של הלוה שהרי בידו וברשותו היה להחזיר המעות למלוה והמלוה אכל הפירות בתורת רבית אבל אחר ג' סבר שהשדה נחלטה למלוה וכשנודע לו שלא קנאה מוציאה מידו דהוי מחילה בטעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מכר את השדה אחר ג' שנים בקניןגמור?",
            "answer": "כתב במהר\"ל דסקין פסקים סימן קנ\"ו דאינו צריך להחזיר מה שאכל אחר ג' שנים דהוכיח סופו על תחילתו דבאמת נתכוון ואין כאן מחילה בטעות."
          }
        ]
      },
      "קסה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו גדר המטבע?",
            "answer": "כתב בחוז\"א סימן ע\"ב סק\"ב כל דבר שהסכימו עליו בני המדינה למכור ולקנות בו ולהעריך בו את כל השוק כמו שנוהגות המדינות, ובברית יהודה פיח ס\"א כתב מטבע היוצאת בהוצאה וכל עניני המשא ומתן נעשים בה ונראה מדבריהם דבעינן שהמו\"מ ייעשה בו ולא סגי במה שמעריכים בו בלבד ונפקא מינה למטבע הדולר כהיום בארץ ישראל שכל השוק מוערך לפי הדולר אבל המו\"מ נעשה בשקלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם שייך יוקרא וזולא במטבע?",
            "answer": "מוכח בגמ' ריש הזהב דאין זול ויוקר במטבע דהיינו מייחסים השינוי בפירות ולא במטבע, ואפילו אם ברור לנו ששינוי השער בא מחמת המטבע כגון שיש שפע זהב אפילו הכי אנו תולין היוקר והזול בפירות ולא במטבע כי – זהו כוחו של מטבע כיון שהסכימו לשאת ולתת בו וקבעו את שוויו שוב כל עניני המו\"מ מתנהלים לפי ערך זה, אמנם כשעשו שינוי בגוף המטבע שהוסיפו על משקלו הרי שמעתה ביטלו את ההסכמה הראשונה ונתנו שווי אחר למטבע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה החילוק בין המטבע בימי הגמרא ועד ימינו?",
            "answer": "בימי הגמרא היו המטבעות בעלות ערך עצמי לפי משקל וטיב המתכות מהן היו עשויים ולפי קביעת כל מלכות ומדינה, בתקופת הראשונים אנו מוצאים שינויים בערך המטבעות מבלי שישתנה משקלן וטיבן. לפני מאתיים שנה הוציאו המדינות תחליפים למטבעות אם בצורת שטרי נייר ואם בצורת מטבעות ממתכת זולה שערכן הנקוב היה כערך המטבעות היקרות ולהלכה יכול היה כל אחד לקבל תמורתן מטבעות ממתכת יקרה. בתקופה יותר מאוחרת לפני 60 שנה הוציאו המטבעות היקרות מן השוק וכל מדינה צריכה להחזיק רזרבות זהב בשיווי המטבעות שהיא מוציאה לשוק והיה פיקוח בינלאומי על זה, לפני כמה שנים בוטלה חובת החזקת רזרבות הזהב ולמעשה יכולה כל ממשלה להוציא שטרי כסף כמעט ללא הגבלה אך ערך הכסף של כל מדינה מוערך בשוק העולם על פי אוצרותיה הטבעיים והסחר הבינלאומי – יבוא לעומת יצוא וכל שכלכלת המדינה חלשה יות רכך גם ערך כספה יורד בשוקי העולם וגם בשוק הפנימי גורם הדבר לאינפלציה ולעליית מחירים בגלל ירידת ערך המטבע, ומכאן נובע הצורך לפחת מדי פעם את ערך המטבע המקומי לעומת הדולר היציב. – ברית יהודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. המלוה את חבירו על המטבע ונפסלה המטבע הראשונה?",
            "answer": "קיימל\"ן בחו\"מ סימן ע\"ד ס\"ז לדעת הרמ\"א דאינו יכול לפרוע ממטבע הישנה שנפסלה דכיון שהתנה לתת לו מעות כונתו שיתן לו מטבע היוצא בהוצאה ולדעת השו\"ע שם אף בלא התנה עמו רק הלוה סתם חייב להחזיר לו מעות היוצאות בהוצאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הלוה את חבירו על המטבע והוסיפו על משקלו והפירות הוזלו מחמת התוספת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך המלוה לנכות שיעור התוספת דאם לא ינכה לו נמצא שקיבל יותר ממטבע שהלוה והי רק א\"ר כיון שלא קצץ עמו מתחילה, ואם אין שיעור ההוזלה כשיעור התוספת כגון שתוספת המטבע היא חומש ושיעור ההוזלה חצי חומש כתב בגינת ורדים חו\"מ כלל ד' סימן א' דמגלגלים עליו הכל ומנכה לו את כל התוספת דהיינו חומש, ולהיפך ששיעור ההוזלה הוא יותר מן תוספת המטבע כגון שהוסיפו חומש וההוזלה יותר מחומש מנכה לו חומש ולא יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הפירות לא הוזלו מחמת התוספת במטבע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו מנכה לו אלא נותן לו ממטבע היוצא באותה שעה ואפילו הוזלו הפירות מחמת השער שבאו הרבה תבואות לשוק אינו מנכה לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. איך יתכן שלא יוזלו הפירות כשהוסיפו על המטבע הרי שוה יותר?",
            "answer": "וצריך לומר שהוספת המשקל במטבע הוזילה את הפירות אלא שמחמת השער הוקרו הפירות ולןכן אין ההוזלה שנגרמה ע\"י תוספת המטבע ניכרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מה החילוק בין תוספת חומש ליותר מחומש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בתוספת מטבע עד חומש אינו מנכה לו כשלא הוזלו הפירות מחמת התוספת אבל בתוספת מטבע של יותר מחומש מנכה לו את כל התוספת מפני שהתוספת ניכרת ומחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מה הדין אם פחתו על המטבע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוא הדין כמו בהוסיפו על המטבע, ועד חומש חזינן אם נתייקרו הפירות מחמת כן נמצא שהמלוה מפסיד מחסרון המטבע וצריך הלוה להשלים לו מה שנחסר ואם לא נתייקרו אין צריך להשלים לו כלום, ואם פחתו יותר מחומש אפילו לא נתייקרו הפירות צריך להשלים לו כפי מה שנחסר מן הנסכא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. באיזה מקרה יכול להחזיר המטבע שהלוה אע\"ג דנפסלה?",
            "answer": "לדעת הרמ\"א בחו\"מ סימן ע\"ד ס\"ז כל שלא התנו שיתן לו מעות יכול להחזיר המטבע שהלוה לו, ואפילו התנו אם יש אפשרות להוציא גם עתה כגון שיש לו דרך למי?ן ושם כל המטבעות יוצאות דאין מקפידים על הצורה רק על המשקל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. במקרה שיכול לפרוע מן המטבע הישן והוא פורע ממטבע החדש האם שרי?",
            "answer": "נסתפק בזה בפתח הבית סימן כ\"ו דכיון דנותן לו מטבע חדשה שהיא כבידה במשקלה יתכן דמחזי כרבי תאף בלא הוסיפו חומש על המטבע החדשה ולא הוזלו פירות מחמתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם בימינו שהוחלף שטר השקל בשטר חדש יכול לפרוע בישן?",
            "answer": "כתב בחזו\"א סימן ע\"ד סק\"ה דדוקא בזמנם שהמטבעות היו מזהב וכסף שהיה להם ערך עצמי לכן אף שנפסלה המטבע הוי כהוזלה אבל בשטרות בימינו כשאבדה הצורה הישנה אין לה שום ערך כלל ואפילו לוה סתם חייב ליתן מטבע היוצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. לא הוסיפו על המטבע החדשה והוזלו הפירות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנותן לו מטבע חדשה כיון שלא הוסיפו על משקל המטבע החדשה מחשבינן ליה כאילו המטבע הראשונה קיימת ובמטבע קיימל\"ן דאין יוקרא וזולא לכן אין אומרים שסיבת ההוזלה היא מחמת המטבע עצמה אלא מחמת חריפותם כיון שהם חדשים – ניכרים וידועים לכל שהם הגונים ואינם צריכים בדיקה ועיון אם יש בהם חשש זיוף לכן המוכר מעדיף בהם מפני חיבת החידוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. המטבע שנפסלה היא יקרה יותר מן המטבע החדשה?",
            "answer": "כתב בהג\"א בשם רבנו יואל דאסור להחזיר את המטבע הישן אפילו במקרה שאפשר מפני שמחזי כרבית, ומיירי שהיא יקרה עתה יותר ממה שהיתה קודם שנפסלה אבל אם נשארה בשוויה ורק המטבע החדשה זולה ממנה מ ותר – ש\"ג פרק הזהב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם גזרו סאה בסאה במטבע?",
            "answer": "במטבע לא גזרו סאה בסאה ואם כן קשה מדוע אסור מדרבנן להחזיר המטבע הישנה שנתייקרה? וצריך לומר דהא דלא גזרו במטבע משום סאה בסאה מפני שאין יוקרא וזולא במטבע אלב הכא המטבע נפסלה והסכימו על מטבע חדשה ודאי תלינן יוקרא וזולא במטבע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. היכא שעשו מטבע חדשה ולא ידעינן אם הוסיפו או פחתו חומש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דסמכינן על אומני עכו\"ם דבקיאים בכך במסיתים לפי תומם ולא סגי באומן אחד אלא שואלים לשנים זה שלא בפני זב במסיחין לפי תומם – סה\"ת. ועוד כתב הרמ\"א דסומכים על הערכאות הממונים על כך ולא נתפרש אם בעינן בזה מסיחין לפי תומן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. גזר המלך שכל מי שיפרע יפרע ממטבע חדשה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהולכים אחר גזירת המלך דדינא דמלכותא דינא ואין בזה לא משום רבית ולא משום גזל, בין אם הוסיפו או פחתו על הישנה ואפילו הוזלו פירות מחמת כן ואפילו ביותר מחומש – סה\"ת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. באיזה ענינים אמרינן דדינא דמלכותא דינא?",
            "answer": "בחו\"מ סימן שס\"ט ס\"ח הביא הרמ\"א דעת יש סוברים דרק בעניני הדרכים והמכס והקרקעות שהם דברים הנוגעים למלכות אמרינן דינא דמלכותא דינא אבל בדברים שבין אדם לחבירו שאינם נוגעים למלכות לא אמרינן והרמ\"א שם פסק דלא כדעתם אמנם גם לדעה זו עניני המטבעות כקרקעות הם – ש\"ך בשם סה\"ת ואמרינן בהו דינא דמלכותא דינא שהם עושים את המטבע ומוציאים אותו ועל פיהם ישק דבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. גזר המלך שיתנו עבור דינר – איסרים במקום כ\"ד והלוהו דינר?",
            "answer": "ודאי דחייב להחזיר לו דינר אע\"פ שבזמן ההלואה היה שוה כ\"ד איסרים ועכשיו שוה ל' איסרים מפני שהאיסרים שהם מכסף סיגים נחשבים כפירות ביחס לדינר שהוא מכסף מזוקק ואמרינן שהפירות שהם האיסרים הוזלו והדינר נשאר בשוויו מעיקרא ומה שלוה פורע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. לוה כ\"ד איסרים והיה ערכם דינר ועכשיו בשעת פירעון ערכם ל' איסרים בדינר?",
            "answer": "כתב החזו\"א סימן ע\"ד סק\"ח דצריך לשלם ל' איסרים כי כל חוב נקבע על המטבע החשוב טפי בין המטבעות וכיון שהדינר הוא טבעא והאיסרין פורי נקבע שהוא חייב לו ערך דינר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. לוה דינר זהב כמה צריך להחזיר? ובזמן הזה?",
            "answer": "בזמן חז\"ל הזהב נחשב בפירי והכסף כטבעא ולכן החוב נקבע על פי דינרי הכסף ובכל דינר זהב יש כ\"ה דינרי כסף והמלך העמידו על כ' צריך להשלים בפירעון עוד חמש דינרי כסף וכן אם העמידו על ל' צריך לנכות בפירעון חמש דינרי כסף, ובזמן הזה דינר זהב חשיב כטבעא וכדלעיל סימן קס\"ב ס\"א ואין מעריכים את דינר הזהב בדינרי כסף ולכן מחזיר את המטבע שלוה בין שהוזלה ובין שהוקרה – מחנ\"א סימן כ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. מהו פיחות המטבע בזמננו בא\"י?",
            "answer": "יש שני אופנים של פיחות: א. אינפלציה – היינו ירידת ערך המטבע הנובעת מעליית המחירים בשוק – עלית מדד יוקר המחיה ופיחות זה נעשה מאליו ולא ע\"י הכרזת המלכות, ב. פיחות הנעשה ע\"י המלכות הקובעת את שער המטבע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. פיחות שפיחתה המלכות בזמננו?",
            "answer": "לכו\"ע צריך הלוה להוסיף על סכום החוב שהרי המטבעות בימינו כל ענינם השווי שלהם וכאשר המלך מכריז על פיחות השווי הרי זה כמטבע חדש וכאילו הודפס על כל שטר מספר נמוך יותר מהמספר הקודם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. פיחות שפיחתה המלכות ביחס למטבע זר?",
            "answer": "כיון שאינו משפיע ישירות על קניית המצרכים הנקנים בא\"י אלא בעקיפין ולאחר זמן אין לדון אותו כפיחות שפחתה המלכות ואין הלוה צריך להוסיף כלום על החוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. נתחלף המטבע כמה צריך לפרוע לו?",
            "answer": "בא\"י נתחלף המטבע כמה פעמים הלירות נתחלפו לשקלים והשקלים נתחלפו לשקלים חדשים ומי שלוה מחבירו אלף לירות ובא לפורעו בשקלים חדשים די לו לפרוע עשר אגורות ולא אמרינן כיון שהלירות ניפסלו עליו ליתן שקלים חדשים לפי כח הקניה של אלף הלירות בשעת ההלואה מפני שהרי יכול היה לפרוע את האלף לירות קודם שנתחלפו אע\"פ שהוזלו וירד ערכן הרבה כמו כן יכול לפרוע בשקל החדש עשר אגורות כן כתב בחזו\"א סימן ע\"ד סק\"ה דסובר דדין הוזל לא שוה לדין נפסל, והמהרשד\"ם יו\"ד סימן רכ\"ד חולק וסובר דדין הוזל כדין נפסל וצריך להשלים את שיעור ההוזלה, וכתב בפתח הבית דהוא ספיקא דדינא ויכול המוחזק לומר קים לי את שיעור ההוזלה, וכתב בפתח הבית דהוא ספיקא דדינא ויכול המוחזק לומר קים לי כחולקים על מהרשד\"ם וסיעתו דסבירא ליה דהוזל לא הוי כנפסל ויכול לשלם את המטבע כפי שהוא, אך אם תפס המלוה יכול לומר קים לי כמהרשד\"ם וסיעתו. ודעת הגרי\"ש אלישיב שליט\"א ברבית דרבנן דיש לסמוך על שיטת המהרשד\"ם בשעת הדחק ולהצמיד הרבית שע\"י מקח ושכירות למדד יוקר המחיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. מה דין המטבעות הזרים בא\"י?",
            "answer": "כתב השו\"ע חו\"מ סימן ר\"ג ס\"ח דדינם כפירות והבא להלוותם הוי כהלואת סאה בסאה כמו שנתבאר לעיל סימן קס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "27. הלוה 500 דולר בצ'ק וביקש מהלווה שיפרע במזומן?",
            "answer": "אסור ללוה לפרוע 500 דולר במזומן מפני שעליו לשלם לחלפן הפורט את הצ'ק למזומן ואותו ניכוי היה משלם אף המלוה לחלפן נמצא שהלוה את הסכום הנקוב בצ'ק פחות דמי הניכוי וסכום זה צריך הלוה לפרוע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "28. כיצד יתכן שלוה מאה דולר ומחזיר יותר מסכום זה?",
            "answer": "כגון שלוה מאה דולר על מנת לפרוע בשקלים כפי שער הדולר בשעת ההלואה שהיה 5 שקל לדולר נמצא שחובו בשקלים 500 שקל ובשעת הפירעון ירד שער הדולר ל4.5 שקל לדולר וכשמחזיר בדולרים כפי ערך 500 שקל נמצא שהמלוה מקבל יותר ממאה דולר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "29. האם יכול לפסוק על דולרים בהוזלה?",
            "answer": "קיימל\"ן דפסיקה על פירות ביש לו את כל כמות הפירות מותרת אף בהוזלה וקיימל\"ן דדולרים הם כפירות אם כן יכול לת לו אלף שקל ולבקש לקנות בהם דולרים ואף כמות גדולה יותר של דולרים מכפי שהשער דהרי מיירי דיש למוכר את כל כמות הדולרים ויכול להוזיל וכן משמע דתלמוד הרשב\"א בפרק הזהב – דף מ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "30. הלוה אלף שקל ואחר זמן ביקש לפסוק בהם על דולרים ושיפרע לו דולרים?",
            "answer": "נראה דמותר לו לפסוק בחובו ובעינן שיהא למוכר את כל סכום הדולרים בשעת הפסיקה ובזה אסור להוזיל כדאיתא בסימן קס\"ג, ואזלינן אחר שער הדולר שבשעת הפסיקה."
          }
        ]
      },
      "קסו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר לכתחילה לעשות מלאכה בעבד בטל? ולמלוה?",
            "answer": "קיימל\"ן דניחא למריה שהעבד לא ילמד דרך הבטלה ומות רלכתחילה לעשות בו מלאכה כמבואר בחו\"מ סימן שס\"ג ס\"ד ודוקא כשאינו מפסידו ממלאכה, אבל אם הלוהו אסור להשתעבד בו כיון דהוי מלי דפרהסיא ואוושא מילתא ומחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הלויני ודור בחצירי? בחנם או תשכור בפחות? ובהלוהו ואמר כן?",
            "answer": "בחצר דקיימא לאגרא הוי ר\"ק, ובהלוהו ודר בה הוי א\"ר, ואי לא קיימא לאגרא אם אמר הלויני ודור בחצרי הוי א\"ר, ובהלוהו ודר בה הוי מחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין בית לשדה בשוכר ממנו בפחות?",
            "answer": "כתב הט\"ז לדעת רש\"י דוקא בבית ובהלוהו מחזי כרבית כיון שאין בה תיוהא והריוח ברור אבל בשדה וכרם דאיכא בהו אתיוהא דרק בני אדם להוזיל מאחר והשוכר נכנס לספק שמא לא יהיו פירות כלל ולא מחזי ההוזלה כרבית אבל התוס' שם א\"נ דף ס\"ד ע\"ב חולקים ומשוים בין בית לשדה ואפילו לו איכא תיוהא אסור והרמ\"א בסימן קע\"ב ס\"א מכריע כתוס' והחוו\"ד שם מכריע כרש\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. דר המלוה בחצר דלא קיימא לאגרא האם צריך להחזיר הרבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין צריך להחזיר הרבית אפילו לצאת ידי שמים דקיל מא\"ר ואפילו הוא גברא כעביד למיגר, ולכתחילה אסור לו לדור דמחזי כרבית, ודוקא בהלוהו ודר בחצירו, אבל בהלויני הוי א\"ר וחייב להחזיר לצ\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם המלוה צריך לצאת מן החצר דלא קיימא לאגרא כשכבר נכנס לדור בה?",
            "answer": "כתב בחז\"א כלל קל\"ו ס\"א כיון שנכנס ועבר את האיסור שוב אינו צריך לצאת ממנה ויכול להמשיך לדור בה ופטור אפילו מדיני שמים – והמקור כנראה בש\"ך דכתב דלא מחזי כרבית כיון שמדיני ממונות פטור וכבר ירד וזכה בה קנין שכירות לכל הזמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. חצר דקיימא לאגרא וגברא בלא עביד למיגר ודר בה או שכר בפחות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי א\"ר לכו\"ע וכתב הב\"י אע\"ג דא\"ר אינה יוצאת בדיינים חייב לשלח לו שכר כיון דחסריה ממונא ואפילו אמר לו דור בחצרי דלא אמר דור בחינם, ואם אמר בשעת ההלואה דור בחצירי חנם הוי ר\"ק ויוצאה בדיינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם יכול המלוה לשכור בשויו מן הלוה?",
            "answer": "בחו\"מ ריש סימן ע\"ב קיימל\"ן דאסור אף לשוכרו בשויו אלא אם כן התנה עמו תחילה שישכיר לו דאם לא התנה איכא חשדא שיחשדוהו שדר בה בפחות אבל אם התנה יתוודע הדבר לכל שואל שהתנה עמו וליכא חשדא – נתיה\"מ שם סק\"ב."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הלויני ודור בחצירי – בחצר דקיימא לאגרא וגברא דלא עביד למיגר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי ר\"ק, ואע\"פ שלא אמר בחנם הוי כאילו פירש בחנם כיון דאמר כן בשעת ההלואה אבל אחר ההלואה כל זמן שלא אמר בחנם אמרינן דכוונתו שידור בה כדרך שבני אדם דרים בשכר וחייב בדמי שכירות, ואע\"ג דמדאורייתא בעינן נשך ותרבית והכא ליכא תרבית דלא עביד למיגר כתב הרעק\"א בחידושים דף ס' ע\"ב כיון דמלוה עבור זה נעשה כעביד למיגר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הגיע הזמן לפרוע ואמר הלוה דור בחצרי חנם ותאריך לי את ההלואה?",
            "answer": "השו\"ע מביא מחלוקת בדבר לדעת הרמב\"ם לא הוי ר\"ק אלא כשקצץ בשעת נתינת ההלואה ולכן הוי רק א\"ר, ודעת רוב הראשונים דהוי ר\"ק בכל שמרויח לו זמן הוי כתחילת הלואה והכי נקטינן – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.היו המעות בפקדון אצלו ואח\"כ נתן לו רשות להוציאם וקצץ לו רבית?",
            "answer": "לכו\"ע הוי ר\"ק דההוצאה דמרשות לרשות מקרי נתינה – רע\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. קנה בהקפה וזקף עליו במלוה ובשעת הזקיפה קצץ עמו רבית?",
            "answer": "בחו\"מ סימן ס\"ז סי\"ד ברמ\"א כתב דזקיפה במלוה מקרי משעה שקבע לו זמן לפורעו, וכתב ברעק\"א בחידושים ב\"מ דף ס\"ב ע\"ב דהוי ר\"ק לכו\"ע דמעשה הזקיפה היא כמו נתינת מעות, ובחוו\"ד סק\"ד חולק עליו ותליא בדלוגתא דלעיל של הרמב\"ם והחולקים עליו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. במקרה של א\"ר שהגיע לידי המלוה ותובע הלוה מהמלוה שינכה לו מן החוב את הא\"ר שהיא שיעור השכירות?",
            "answer": "השו\"ע מביא מחלוקת בדבר ופסק הרמ\"א כדעת יש אומרים דמנכים ליה ובנוב\"י סימן ע\"ו כתב דהכרעת הרמ\"א היא משום דהוי ספיקא דדינא והלוה מ וחזק פסק דמנכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קיימל\"ן דכך סלוקי בלא זוזי אפוקי מיניה הוא (רמ\"א קע\"ב ס\"א) ומאי שנא הכא?",
            "answer": "בסימן קע\"ב מדובר במשכנתא שהלוה נתן למלוה קרקע והוא אוכל את הפירות ברבית ולא מנכינן ליה מהקרן ואילו הכא פסק הרמ\"א דמנכינן ליה מן החוב את דמי השכירות שדר בביתו, שאני משכנתא דהוי כזביני ואינו יכול לסלקו מן הקרקע וכאילו גבה מעותיו וכשהלוה מחזיר מעותיו נידון כאילו חוזר ומוכרה לו ולכן אי מסלקי ליה בלא זוזי הוי אפוקי מיניה אבל הכא אע\"פ שירד לדירה אין גוף הקרקע משועבד לחוב ומעות ההלואה עדיין ביד הלוה לכן מנכינן ליה ולא הוי אפוקי מיניה – גידו\"ת ח\"ג – סימן כ'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מלמד שהלוה מעות לאביו של תלמידו והתנה עמו שיתן לו משכורת עבור הלימוד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, ומשמע דאסור משום שהתנה מתחילה על כך שאמר לו שהוא מלוהו על מנת שיתן לו שכר מלמדות ולכן אע\"ג דהיה נותן לו שכר זה גם בלא ההלואה מכל מקום כיון שהתנה הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ההלואה והשכרת המלמדות לא היו בבת אחת ולא התנו על כך?",
            "answer": "כתב הלבוש והחכ\"א כלל קל\"א ס\"ב דמותר דהרי עבור ההלואה לא קצץ עמו כלום ועבור המלמדות ששכר אח\"כ הדרך לתת כך למלמד ואדרבה המלמד עושה לו טובה שלומד עם בנו, אבל השו\"ע לקמן סימן קע\"ז סי\"ג סתם אפילו בלא התנו דאסור והגר\"א למד דאפילו קדמה ההלואה לשכירות אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נתן המלמד המעות מתנה לאביו של תלמידו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נרצה האב לעכבם לעצמו ולא ישלם – מותר, אע\"ג דמשלם לו אח\"כ וקמ\"ל דאע\"ג דמחזי כהערמה שודאי לא יעכב האב מעות המלמד אפילו הכי שרי – ש\"ך סימן קע\"ז ס\"ק כ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הנותן מתנה מנה לחבירו על מנת שתתן לי לזמן פלוני מאתיים?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סק\"ה דהוי ר\"ק וכן כתב בפ\"ת סק\"ב דאין הלשון משנה והוי הלואה גמורה ברבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. בנה לך חורבה זו וכל מה שתוציא על זה עלי לשלם לך ודור בינתיים בחנם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר אע\"ג דהבעלים הם הלווים והנכנס לדור הוא המלוה ונותן לו הבעלים לדור בחינם עד פירעון ההלואה לא הוי רבית, מפני שאין כאן הלואה דהרי הלווה לוה לטובת המלוה שיוכל לדור בחורבה והוא עצמו לא היה זקוק לכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם מותר לעשות כן בשיפוץ בית דירה של הבעלים?",
            "answer": "כתב בדרכ\"ת דדוקא בחורבא מותר דבלאו הכי לא היה בעל הבית בונה אותה אבל אם זה בית שבעל הבית דר בו ונותנו לנכנס לשפצו – אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם בכל מקרה שהלוה אינו מלוה לצורכו אלא לתועלת המלוה יהא מותר?",
            "answer": "כתב בגידו\"ת ח\"ד סימן כ\"ו למשל איש עשיר אמוד בנכסים שראה איש עני שאינו יודע לישא וליתן במעט שיש לו והעשיר אינו צריך ללוות כלל אלא כדי לתת הנאה לעני ולהועילו אומר לו שילוה לו את כספו על מנת שיתן לו ריווח כך וכך בכל שנה ומסיק דאסור מדלא מצינו במעות יתומים תקנה זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. פסק הרמ\"א בסימן קע\"ז ס\"א דכל הלואה שאין ללוה שום הנאה ממנה מותר לו לתת למלוה הרווחים ומדוע הכא פסק שההיתר הוא משום שההלואה היא לצורך המלוה ולא התיר מטעם דאין הנאה ללוה?",
            "answer": "ותירץ בברית יהודה פ\"ב סקמ\"ח דהכא יש ללוה הנאה שחבירו בונה לו חורבתו אבל התם בהלואת מעות יש להתיר מטעם דאין לו שום הנאה, ובעמק דבר סק\"צ כתב דלא דמי דין זה לשם, דהתם לא נתחייב לתת דבר קצוב אלא אם יהא ריווח יתן את כולו למלוה וכיון שאין לו שום הנאה הוי כשלוחו של בעל המעות להתעסק בשבילו אבל הכא מיירי בנותן לו דבר קצוב גם אם לא ירויח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. בית ועליה של שנים שנפלו ואין בעל הבית רוצה לבנות ביתו בעל העליה בונהו ודר בו עד שיתן לו יציאותו?",
            "answer": "לכאורה יש כאן הלואה וזה שדר בחינם הוי רבית – כתב הסמ\"ע בחו\"מ סימן קס\"ד ס\"ה דאין בזה משום רבית משום דהקרקע משועבד גם לעלייה וכל זמן שדר בבית הרי זה ביתו ואין כאן הלואה וכשיביא בעל הבית המעות הרי הוא קונה ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם הלואה בעל כורחו הוי הלואה?",
            "answer": "בקצוה\"ח שם בחו\"מ סק\"ב בנידון הבית והעליה של שנים שנפלו מבאר בשם הריב\"ש דאין כאן רבית משום דהוי הלואה בעל כורחו ולא מחזי כרבית דאין נראה שבעל הבית סובל זה בשביל המלוה דבעל כורחו הוא."
          }
        ]
      },
      "קסז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי להלוות מעות לחבירו בתנאי שיקבל את כל הרווחים בשנה הראשונה ואח\"כ יהיו הלואה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר להלוות מנה ולהתנות שיתעסק בו לריווח המלוה עד שיהא שני מנים ויהיה באחריות המלוה ואח\"כ יהיו הלואה דמותר וה\"ה הכא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהי אחריות המלוה במשך הזמן שמתעסק עבורו?",
            "answer": "אחריות גניבה ואבידה היא על המתעסק שהוא שומר שכר, ואחריות יוקרא וזולא ואונסין היא על המלוה – חכ\"א כלל קמ\"ב סי\"ד, ובקונטרס הסמ\"ע כתב שגם אחריות גניבה ואבידה בעינן שתהא על המלוה דכיון דבסוף תהיה אצלו מלוה גמור בעינן להחמיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יכול המלוה להתנות ולתת שכר מה כדי שהמתעסק יקבל עליו את כל האחריות?",
            "answer": "כתב בדרישה דשפיר דמי ודומה למתנה שומר חנם להיות כשואל, והט\"ז חלק עליו ולא מועיל השכר שנותן עבור האחריות מפני שאחריות פירושה שיש כאן הלואה ואם לא היה ללוה שום צורך במעות לא היתה כאן הלואה אבל הכא הוא מתכוון ללוות את הכסף אחר שיושג הריווח ודמי לאחד הנותן מתנה ללוה שילוה ממנו מעות ברבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מדוע כתב השו\"ע דצריך המלוה שיתן שכר עמלו למתעסק עד שיהיו ב' מנים?",
            "answer": "כל משך ההתעסקות האחריות היא על המלוה והמעות הם כפקדון אבל כיון שבדעת המתעסק ללוות אח\"כ את המעות אם לא ישלם לא שכר עמלו הוי רבית מוקדמת הטורח שטורח לו בפקדונו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם פקדון יכול להפוך להלואה בדיבור בעלמא?",
            "answer": "ביש\"ש ב\"ק פ\"ח סימן ע' למד בדין זה דלא בעינן שהלוה ימשיך המעות פקדון שהיו אצלו לשם הלואה אלא בדיבור בעלמא שדברו ביניהם לכשיהיו שני מנים יהפוך להלואה – סגי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. כמה צריך לתת לו בשכר עמלו?",
            "answer": "בלא התנה עמו י\"א כפועל בטל וי\"א שכרו משלם אבל בהתנה עמו כתב השו\"ע דסגי בכל דהו, והש\"ך בשם הפרישה כתב דסגי בכלשהו אפילו לא התנה עמו תחילה ולא דמי לעיסקא דמבואר בסימן קע\"ז דבלא התנה עמו מתחילה צריך ליתן לו כפועל בטל שאני הכא דלא הוי אלא רבית מוקדמת והקילו בה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהו היתר העיסקא שתיקן ר' מנדל ב\"ר אביגדור אב\"ד קראקא?",
            "answer": "על יסוד המבואר בדין זה תיקן מהר\"ם שהמלוה יתן הפקדון ביד המתעסק עד שירויח כך וכך ומכאן ואילך יהיה הלואה, וכדי שהמלוה יהיה בטוח בקרן מתנה עמו שלא יהיה נאמן לומר שהיה הפסד מהקרן אלא אם יעידו עדים פלוני ופלוני וכיון שמסתמא לא ידעו להעיד בדבר יצטרך לשלם לו, וכדי להיות בטוח בריווח שלא יאמר לא הרווחתי הסך שדיברנו בינינו מתנה עמו שיהא נאמן בשבועה חמורה על כך ומסתמא לא ירצה להישבע על כך שלא יצא עליו קול שהוא לא יודע להתעסק ולהרויח וכדי ליפטר משבועה זו ישלם ובסימן קע\"ז ס\"ה יבואר עוד, ולמעשה לא נהגו היום בהיתר עיסקא זה שהוא תקופה פקדון ותקופה מלוה אלא בעיסקא סתמא שהיא פלגא מלוה ופלגא פקדון לכל משך זמן העיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהי דעת הגר\"א בעיסקא?",
            "answer": "אם התנו ביניהם כפי תיקון המהר\"ם אוסר בזה הגר\"א אבל בלא התנו ביניהם שהמתעסק יעסוק בהם לריווח המלוה עד שיהיו ב' מנים אלא לא קבעו סכום רק זמן חודש או חדשיים יתעסק בהם לריווח המלוה בין יהיה ריוח בין לא יהיה ומכאן ואילך יהפך להיות הלואה – מותר, וכן מסכים לדעת הרמ\"א שיכול להלוות תחילה לצורך הלוה ואח\"כ יעסוק בו לצורך המלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האומר לחבירו תשכיר עצמך למלאכתי בפחות על מנת שאלוה לך מעות?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד דהוי ר\"ק והקשה בזה על דין השו\"ע הכא וצריך לומר דאצלנו אף אם לא ילונו לבסוף לא יצטרך לשלם לו שכרו משלם אלא כל דהו ומה שהסכים לטרוח עבורו בפחות לא היה בתנאי ההלואה אלא בתורת מתנה על שמלוהו והוי רק רבית מוקדמת, דדוקא היכא שאילולי ההלואה היה חייב להחזיר מה שנתן וע\"י ההלואה נפטר מלהחזיר הוי כנותן לו בשעת ההלואה."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קסז,א",
            "question": "10. האם הלואה יכולה להפוך לפקדון בדיבור בעלמא?",
            "answer": "בחו\"מ סימן קע\"ו ס\"א מבואר דמי שקיבל הלואה מחבירו ואחר הזמן אמר לו המלוה שהמעות יהיו בידו למחצית שכר לא פקע שם הלואה בדיבור בעלמא וכל המעות באחריותו מאונסין כדין הלואה וקשה על הרמ\"א הכא דכתב דיכול לומר שיהיו המעות תחילה הלואה ואח\"כ פקדון?"
          }
        ]
      },
      "קסח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל שלוה כסף מעכו\"ם האם יכול להלוותו ברבית לישראל אחר?",
            "answer": "אף אם ישלם ישראל האחר את הרבית ישירות לגוי אסור כיון דחשיב כלוה מישראל דהמעות בידו והוא המלוה, ואפילו אין הישראל חייב לעכו\"ם כלום כיון דבשכר ההלואה נותן לגוי את הרבית על פי המלוה הוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 תלוה לי כסף ואתן רבית לעכו\"ם?",
            "answer": "כתב המל\"מ פ\"ה סוף הי\"ד דאם נותן הרבית לגוי שלא על פי ציווי המלוה – מותר, כיון שאין למלוה שום הנאה מזה, אמנם אם המלוה חייב לגוי – אסור אף אם הלוה התנה מעצמו שיתן, והוי ר\"ק שהרי פוטרו מחובו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 כתב ישראל השני שטר בשם עצמו לגוי ונתן משכונות ונתן הרבית לגוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור כיון שהישראל הראשון הוא המלוה שלו, והוי כמלוה לחבירו על מנת שיתן רבית לגוי דאסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם הרבית שנתן ישראל השני לגוי יוצאה בדיינים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמפקינן מן הישראל הראשון כל מה שנתן ישראל השני לגוי דהוי ר\"ק ויוצאה בדיינים, וכתב המחנ\"א סימן י\"א דכל זה דוקא באמר תן מנה לגוי ואני אלוה לך אבל אם אמר תן מנה לפלוני במתנה ואני אלוה לך לא הוי ר\"ק אלא כשיעור ההנאה שיש למלוה על ששמע לציוויו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 אמר הגוי לישראל הראשון תן את הכסף לישראל שני והיפטר ומתנה עם השני על הקרן והרבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור וכתב הש\"ך סק\"ד דאסור מדרבנן דמחזי דנותן רבית לגוי בשליחותו וכתב הרמב\"ן דישראל הראשון נחשב כמלוה אע\"ג דהגוי אמר לו תנם והיפטר מפני שלא פטרו אלא לאחר שיתן לישראל שני בתורת הלואה ונמצא שהלואתו קודמת לפיטור ולכן אסור, אמנם הרשב\"א סובר דבאים כאחת והיה צריך להתיר משום זה אלא אסור מפני שאף לאחר פיטורו כספו שלו הוא והישראל השני לא זכה בכסף עבור הגוי דאין שליחות לגוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 אמר הגוי לישראל הלווה שיתן הכסף לישראל שני בתור פקדון ובכך ייפטר והוא יתנה עם השני?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בס\"ג דשרי והטעם כיון דלא יצא מידי הישראל הראשון בתורת הלואה אינו נראה כמי שהלוה, וכתב בגידו\"ת דנכון שלא להקל בזה לכתחילה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 קיבל הגוי את המעות מישראל הראשון ונתן לשני ברבית?",
            "answer": "אפילו לא פירש הראשון שנתנם כפירעון ההלואה שרי דאמרינן דמסתמא בתורת פירעון נטלם וישראל הראשון נפטר וישראל השני הוא לוה של הגוי – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם מותר לישראל השני לתת הרבית לישראל הראשון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר דבשביל העכו\"ם הוא מקבל את מעות הרבית ואפילו אם ישארו ביד ישראל דהוי כאילו נתנם לגוי והגוי נתנם לישראל הראשון – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם מותר לישראל השני לתת לישראל הראשון גם את הקרן מלבד הרבית?",
            "answer": "כתב הט\"ז דאסור, אכן אם מינה הגוי את הישראל הראשון לאפוטרופוס שלו – מותר, וכן בעינן שימנהו לאפוטרופוס אחר שנתן מעותיו לישראל השני ולא לפני כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 לקח הגוי את המעות מישראל הראשון ורוצה להחזירם לידיו כדי שיתנם ליהודי השני?",
            "answer": "כתב בסה\"ת ח\"ד ס\"י בשם ר' אשר מלוניל דאסור מפני שהנתינה נעשתה ע\"י הישראל הראשון ובעינן שהגוי יעשה את שתי הפעולות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 אמר הגוי לישראל הראשון הניחם על גבי קרקע וישראל שני יטלום ואתנה עמו על הרבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנסתלק ישראל הראשון בזה ומותר, וכתב הט\"ז דדוקא דנסתלק מן המקום באופן שאינו יכול לחזור וליטלם אחרת אסור דנראה כאילו הוו עדיין בידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם בעינן שיאמר היפטר מלבד האמירה הניחם על גבי קרקע?",
            "answer": "השו\"ע העתיק לשון הטור שהשמיט את התיבה והיפטר דאיתא בגמ', אמנם הש\"ך והגר\"א הקשו מהא דמבואר בחו\"מ סימן ק\"כ דאפילו האומר ללוה זרוק לי חובי הרי הוא באחריות הלוה עד שיאמר והיפטר, ולכן פסקו דבעינן דוקא שיאמר והיפטר אחרת אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נתן ישראל הראשון המעות לישראל השני בשליחות העכו\"ם והגוי התנה עם השני על הרבית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר דישראל הראשון הוא רק שלוחו של הגוי שהוא המלוה והרבית שהתחייב לגוי יכול לתת אפילו לישראל הראשון, וקשה הרי מבואר לקמן בסעיף כ\"ג דיש איסור מראית עין בכהאי גוונא? ותירץ הט\"ז דמיירי הכא שההלואה היתה במעמד הגוי ובהסכמתו וליכא בזה משום מראית העין. והש\"ך והט\"ז הקשו סתירה על הרמ\"א מסוף סעיף א' ודחוהו מן ההלכה. והחוו\"ד מיישבו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 גוי המלוה לישראל ברבית על מנת שיתן הרבית לישראל אחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, ולא אמרינן דמחזי כשלוחו של ישראל – לבוש."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל הלוה לגוי ברבית והגוי מלוה אותם לישראל אחר ברבית האם יכול ישראל הראשון ליטול הרבית מן הגוי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור דהוי הערמה ומחזי כאילו הלוה לו הישראל הראשון לגוי כדי שבשליחותו ילך וילוה אותם לישראל שני [דלחומרא יש שליחות לגוי] – לבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם מיירי שעשה ישראל הראשון את הגוי שליח שילוה לישראל שני?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא שעשאו שליח לכך אמרינן דיש שליחות לגוי לחומרא או שכופהו לגוי אם לא ישלם הרבית והגוי כופה לישראל השני אבל בלאו הכי מותר, ונראה דפליג בזה על השו\"ע שסובר שיש איסור הערמה אף בלא שליחות, ובש\"ך סק\"י כתב דלא פליגי והרמ\"א מיירי כשלא היתה כונת הערמה לכן בעינן שליחות. והט\"ז סקי\"ז חולק על הרמ\"א ומתיר אף במינהו אפוטרופוס ואוושא מילתא מפני שהעכו\"ם לוה המעות לעצמו תחילה וחזר והלוה לישראל לא מוחזי כרבית וכן דעת הגר\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם תיקנו שליחות לעכו\"ם לחומרא גם שלא ידע שלוה בשביל ישראל?",
            "answer": "דוקא בידע ואין חפצו וכונתו לכך אמרינן דאסור דיש שליחות לגוי לחומרא אבל בלא ידע מבואר בסעיף ז' דלא תיקנו דין שליחות ומותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 באיזה מקרה שרי לכו\"ע לישראל להלוות לגוי ברבית והגוי מלוה לישראל שני ברבית ונותן הרבית לראשון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דתרתי בעינן דהגוי מלוה לישראל שני על המשכון ולא יעשה בשליחות ישראל הראשון, וכתב הש\"ך דבעי שהמשכון יהא בשווי הקרן והרבית."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 גוי שלוה מעות מישראל ברבית וביקש להחזירם לו ומצאו ישראל אחר וביקש להלוותם ברבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ואפילו אמר הישראל השני לגוי אני אעלה לך כדרך שאתה מעלה לישראל וראשון שרי, דכל זמן שהגוי לא החזיר המעות לישראל המלוה הרי הוא בעל המעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 העמיד הגוי את ישראל השני אצל הראשון ואמר תן המעות לשני?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור הואיל ונתן מדעת ישראל הראשון אמרינן דהוי שלוחו ולחומרא אמרינן דיש שליחות לגוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 קצץ ישראל הראשון עם ישראל השני שקיבל המעות מן הגוי?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סק\"ח דהוי ר\"ק אע\"פ שמן התורה אין שליחות לגוי, כיון שישראל הראשון מוחל החוב לגוי וישראל השני הוי כמוציא מעות מכיסו דהוי כתן מעות לגוי ואתחייב לך דחייב מדין ערב והכל תלוי במי קצץ, דאם קצץ הגוי הוי איסור דרבנן, ואם קצץ ישראל המלוה הוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מה טעם היש מקילין ברמ\"א?",
            "answer": "סוברים שאין שליחות לגוי אפילו לחומרא והגוי הוא המלוה, והעיקר כתב הרמ\"א כסברא ראשונה דהיא דעת רוב הפוסקים, ובמקום שנהגו להקל אין למחות בידם."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל שלח גוי שילוה עבורו ברבית מישראל אחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהמלוה לא עובר איסור דלא ידע שמלוה בשביל ישראל והלוה עובר איסור בנתינת הרבית דיש שליחות לעכו\"ם לחומרא. ומיירי דמינהו לשליח בעדים והרמ\"א מביא דיש מקילים משום דסוברים דאין שליחות לעכו\"ם ואין להקל אלא במקום שנהגו כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 הזכיר הגוי למלוה שם ישראל הלוה המשלחו?",
            "answer": "יש בזה משום ר\"ק והגוי חשיב כעושה מעשה קוף בעלמא והיהודי נחשב כמלוה ליהודי – ש\"ך ס\"ק ל\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מדוע המלוה אינו עובר על לפני עור כשלוקח הרבית מן הלוה?",
            "answer": "כתב בדרישה סק\"ד שתי אפשרויות : א. מותר למלוה לקחת הרבית רק כאשר הלוה בא מעצמו לתת הרבית אבל אסור לו לכפותו. ב. שיקח המלוה מן הגוי, והגוי יכפה את הלוה היהודי לשלם הרבית, וברעק\"א כתב שאין שום איסור ללוה כשהמלוה לא ידע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 לדעת המקילים ברמ\"א דאין שליחות לגוי האם בעינן משכון? ובאשראי?",
            "answer": "מבואר לעיל בס\"ה דבלא משכון אסור אם הישראל כופה לגוי, ובהלוהו באשראי יש סוברים דמחזי כרבית ואפילו לא ידע המלוה שההלואה היא עבור ישראל, והט\"ז והגר\"א מקילין באשראי, והחוו\"ד סק\"ט כתב דבדיעבד מותר למלוה ליטול הרבית גם לאוסר באשראי."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל אמר לגוי שילוה עבורו ברבית מנוכרי אחר והלך הגוי ולוה מישראל עבורו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לשלם הרבית למלוה, וכתב הש\"ך דאפילו ידע המלוה שלצורך ישראל הוא לוה שרי, כיון דשינה בשליחותו הרי הגוי הוא הלוה ואח\"כ מלוה לישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 ישראל נתן משכון לגוי ושלח אותו ללוות מנוכרי ברבית והלך הגוי ולוה מישראל עבורו?",
            "answer": "לדעת הרמב\"ן אסור ליטול הרבית מישראל הלוה, והרא\"ש מתיר וכן דעת השו\"ע בסעיף ט'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נתן משכון לגוי כנ\"ל ונאנסו המעות קודם שהגיעו ללוה?",
            "answer": "מבואר בחו\"מ סימן שנ\"ו ס\"ז דאע\"ג דמעיקר הדין צריך המלוה להחזיר המשכון בחינם. אבל משום תקנת השוק צריך הלוה לתת למלוה את מעותיו הקרן בלא הרבית."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל נתן משכון לנוכרי שילוה עליו מישראל אחר?",
            "answer": "אם המלוה אינו יודע מכך מותר לו לקחת הרבית וטעם ההיתר כתב הרא\"ש בתשובה דלא שביק היתרא ואזיל איסורא ואקנייה ניהליה לנוכרי את המשכון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 ידע המלוה שהמשכון של ישראל?",
            "answer": "כתב הט\"ז דהשו\"ע אוסר משום דנראה כשלוחו כיון ששניהם יודעים בדבר, אי נמי יש לחוש שמא לא הקנה המשכון לנוכרי – הש\"ך סקכ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 בא ישראל הלוה בשעת הפירעון ואמר למלוה שהמשכון שלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאין בדבריו כלום ואפילו טוען שלא הקנה המשכון לנוכרי, כי המלוה לא יאמינו דמסתמא לא שביק היתרא ואכיל איסורא ולכן מותר לו לגבות הרבית, ובכל בו כתב דירא שמים יתרחק מן הדבר עד שידע שהלוה עשה בהיתר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 הלוה הביא עדים שהמעות שנתן המלוה לנוכרי הן אותן המעות שנתן לו הנוכרי?",
            "answer": "לכאורה יהא אסור למלוה לגבות הרבית דהוכיח סופו על תחילתו דאדעתא דשליחות קעביד שהרי מסר אותן המעות עצמן ללוה ולא נתכוון לקנות המשכון לעצמו אמנם השו\"ע כתב דלא יוכל להביא עדים כאלה דיתכן ונתכוון הנוכרי ללוותן לעצמו ונמלך ולכן נתן אותן המעות שלוה והוי כאילו הן מעות אחרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 ידע המלוה שהמשכון של ישראל ועבר והלוה עליו?",
            "answer": "כתב הב\"י דקנסינן ליה, ואסור לו לגבות הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 מתי מכוער ליקח הרבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע כגון שהמשכון הוא מלבוש שאין הנוכרי רגיל בו אז הוי כידוע בשעת ההלואה שהמשכון של ישראל, אבל איסורא ליכא שמא הנוכרי קנאו למשכון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 מהי דעת הרמ\"א בהלואה על המשכון באמצעות נוכרי?",
            "answer": "הרמ\"א מביא את דעת ר\"ת דאין שליחות לנוכרי, ולכן אף אם המלוה יודע שישראל שלח אותו כגון ששלח עבדו או שפחו מותר דהנוכרי נחשב ללוה, ובלבד שלא יאמר הנוכרי שמלוה בשביל ישראל דאסור, וכתב הרמ\"א דאין למחות ביד הנוהגים להקל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 הלך הנוכרי והלווה רוצה לפדות את המשכון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לפדותו, דכל מה שנותן, עבור הנוכרי נותן, אמנם אם אינו רוצה ליתן לו המשכון הרשות בידו דיכול לטעון לו לאו בעל דברים דידי את, וכתב הב\"י היינו דוקא כשבדעת הנוכרי לפדותו, אבל אם הנוכרי אינו רוצה לפדותו אין המלוה יכול לומר ללוה לאו בעל דברים דידי את, דהוי כגזלן שנטל מזה ונתן לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 מדוע בעינן שיהא המשכון שוה כנגד סכום ההלואה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כדי שלא יהא למלוה עסק עם הלוה כלל ולפי זה טוב שיהא שוה גם כנגד סכום הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 האם מותר לשלוח קטן ללוות ברבית?",
            "answer": "כתב הפ\"ת בשם תיבת גומא לבעל הפמ\"ג דמותר לשלוח קטן ללוות ברבית כשם שהתיר ר\"ת לשלוח נוכרי דאין שליחות לנוכרי ובקטן לכו\"ע אין שליחות אפילו לחומרא, ומיירי בקטן שהגיע לעונת הפעוטות, דמדרבנן יש לו כח ללוות ולהלוות, וצ\"ע דאסור להלוות לקטן בר\"ק וכן ללוות ממנו אלא אם כן נאמר שהפמ\"ג הבין בדעת ר\"ת דאין הגדר שיש כאן שתי הלואות חלוקות."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 משכון של ישראל ביד נוכרי והלך ולוה מישראל אחר על אותו משכון?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הישראל פודהו אסור ליקח ממנו רבית דמחזי כאילו הוא הלוה והנוכרי שלוחו, אבל אם הנוכרי פודהו מותר לישראל – ליתן הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 אם אחריות החוב אינה רק על המשכון לבד אלא גם על הנוכרי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, אפילו הישראל פודהו ונותן הרבית, וכתב הט\"ז סימן ק\"ע סק\"ה דדוקא כשכל האחריות הן הקרן והן הרבית על הנוכרי שרי, אבל אם אחריות אחד מהם רק על המשכון אסור, והרמ\"א שם מתיר אפילו האחריות רק על אחד מהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 למאן דסובר דאין שליחות לנוכרי כלל האם שרי בכל זה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דיהא מותר לדעת ר\"ת שסובר שאין שליחות לנוכרי אפילו לחומרא, וכל זה לדעת הסמ\"ק המסביר שהאיסרו בזה הוא משום דמחזי כשלוחו, אבל לדעת הרמב\"ן דסובר דכל רבית המתרבית על משכונו של ישראל אסורה, יהיה אסור לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מתי מחזי יותר כשלוחו כשמשכנו בשעת הלואה או בשעת פירעון?",
            "answer": "משכנו בשעת פירעון והלך ללוות עליו מחזי יותר כשלוחו, כדי שיהיה לו ממה לפרוע, מאשר משכנו בשעת הלואה דלקח המשכון כבטחון ולא מחזי כשלוחו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 הכא פסק השו\"ע כדעת הסמ\"ק דמחזי כשלוחו ובסעיף כ' פסק כדעת הרא\"ש דשרי?",
            "answer": "ואפשר היה לומר דהתם מיירי דמשכנו בשעת הלואה דלא מחזי כשלוחו והכא מיירי דמשכנו בשעת פירעון, והב\"י תירץ ב' תירוצים: א. אסור רק כשההלואה נעשתה מיד כשקיבל הגוי את המשכון מהישראל אבל אחר זמן מותר. ב. אסור רק כשמשכנו בעל כורחו בלא הקנהו המשכון, ולדינא הט\"ז והש\"ך פסקו כתירוץ ב' דכל שמשכנו מדעתו מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם בעינן שהמלוה ידע שהמשכון הוא של ישראל?",
            "answer": "נתבאר לעיל בסעיף ז' דאם המלוה לא יודע שהמשכון של ישראל לא אמרינן דיש שליחות לנוכרי לחומרא ושרי – חכמ\"א כלל ל\"ז ס\"?."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 מהם התנאים לדעת מרן בסעיף זה דאסרינן?",
            "answer": "א. שהישראל יפדהו. ב. אחריות החוב תהיה רק על המשכון. ג. ישראל הממושכן ידע שהנוכרי רוצה למשכן המשכון בידי ישראל המלוה. ד. הנוכרי משכננו תיכף כשקבלו מהלוה. וכל זמן שלא נשלמו התנאים האלה מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 נתעכב ישראל הראשון מלפדות המשכון ונגרם נפסד לנוכרי?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד דבאופן המותר דחייב ישראל הראשון לשלם הקרן והרבית אם רוצה לפדות המשכון והוסיף בשם המהרי\"ק שאם נתעכב ונגרם נזק לנוכרי צריך לשלם לו ההפסד, אע\"ג דבישראל בכהאי גוונא אסור לשלם דהוי רבית, בנוכרי מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 ישראל חייב לנוכיר, והנוכרי הקנה החוב לישראל שני האם רשאי הראשון ליתן הרבית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נותן הרבית לנוכרי וזה נותן לישראל השני מותר, אבל אסור לראשון לתת לשני משום חומר רבית, ומיירי דלא הקנה את החוב בקנין גמור אלא שהנוכרי לוה מישראל השני ושיעבד לו את החוב של ישראל הראשון, דנמצא שאין הרבית מתרבית על חוב של ישראל הראשון דאז אסור משום א\"ר, ולכן כתב הרמ\"א דיש להתרחק גם מזה משום חומר רבית מאחר ויש לו קצת קנין בחוב."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מדוע מביא השו\"ע ציור שהשאיל המשכון בקנין גמור לנוכרי הרי בסעיף הקודם מתיר גם בלא קנין?",
            "answer": "וצריך לומר דמיירי הכא דמחזי כשלוחו דהיינו שהישראל פודהו לבסוף ואחריות החוב והרבית היא רק על המשכון, וישראל המשאיל ידע שדעתו ללוות עליו, אבל היכא דלא מחזי כשלוהו שרי אף בלא הקנאת משכון לנוכרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 לאחר שקנאו הנוכרי למשכון האם יכול לעשות את ישראל המשאיל לשליח ללוות עבורו?",
            "answer": "כתב הב\"י בשם בעה\"ת דלאחר שקנאו הנוכרי למשכון מותר לשלוח את הישראל המשאיל ללוות בשבילו, והוא נותן לישראל המלוה את המשכון עבור הנוכרי, ומקבל את מעות ההלואה, דמעשה קוף בעלמא עביד דהרי אין שליחות לעכו\"ם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 המלוה יודע שהמשכון של ישראל?",
            "answer": "כתבו הט\"ז סקי\"ג והש\"ך סקכ\"ח דיש היתר בזה משום שהישראל הקנה את המשכון לנוכרי, והנוכרי לצורך עצמו הוא לוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם ניתן לזכות המשכון לנוכרי ע\"י אחר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כיון דאין זכיה לעכו\"ם ע\"י אחר לא יוכל לזכות לו המשכון, ויש עצה שיאמר הנוכרי הלוה למשאיל שיקנה המשכון לנוכרי אחר, וכשתמסרנו בידו אני חייב להחזיר לך המשכון מטעם ערב – חוו\"ד סקט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם המשאיל יכול לפדות המשכון מן המלוה? ובאנס?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לטעון לו לאו בעל דברים דידי את, ואם הנוכרי אנס שאינו רוצה לפדות המשכון ולהחזירו לבעליו אין המלוה יכול לטעון לאו בעל דברים דידי את, וצריך המשאיל ליתן למלוה הקרן והרבית מפני תקנת השוק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יש חילוק בין משאיל המשכון לזמן מוגבל לבין המשאיל ללא הגבלת זמן?",
            "answer": "כתב הש\"ך דהמשאיל להשכין משכונו לזמן אין המלוה יכול לטעון לאו בעל דברים דידי את, אלא יכול המשאיל לכופו מן הדין, דלאחר הזמן הוי כגזילה שחייבים להשיבה, והכא מיירי, דלא פירש זמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 מה החילוק בין נוכרי שהוא אנס רק של המשאיל לבין אם הוא גם אנס של המלוה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם הוא אנס גם כלפי המשאיל דאינו רוצה לפדות המשכון, וגם כלפי המלוה דאינו רוצה לשלם לו הרבית ואי אפשר לכופו על כך, לכן אין עליו שם לוה ומלוה כלל, ואסור למשאיל כשפודה את המשכון לתת רבית למלוה, ורק כשהוא אנס של המשאיל שרי לתת רבית בפדיית המשכון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 נוכרי שלוה מישראל על המשכון ואח\"כ מכר המשכון לישראל אחר האם רשאי ליתן רבית כשבא לפדותו ישראל הראשון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשרי ליתן הרבית, אע\"פ שבינתיים נתרבתה עליו הרבית, וסד\"א דכיון שעכשיו יש כאן חוב מישראל לישראל הוי רבית אסורה, קמ\"ל דשרי משום שבדיני הנוכרים המלוה על המשכון לא חשיב כהלואה אלא כמכירה, ומה שמשלם אח\"כ יותר הוא כחוזר וקונה ממנו בוקר."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל הלוה לנוכרי על המשכון ואח\"כ אמר הנוכרי תן המשכון לראובן שימכרהו ויתן מעותיך וראובן עיכב המעות אצלו, והמלוה תובע רבית על משך העיכוב?",
            "answer": "הנוכרי טוען שעיכוב נתינת המעות הוא מצד ראובן ועליו לשלם הרבית, כתב בחוו\"ד סקי\"ח דאם ראובן נשא ונתן במעות באותו זמן שעכבם אצלו הרי הוא חייב בעצמו ליתן למלוה, אבל השו\"ע איירי בשלא נשא ונתן בהם ואינו חייב מדינא כלום למלוה דאינו מבטל כיסו של חבירו בפטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם הנוכרי יכול לכפות את ראובן שיתן הרבית למלוה?",
            "answer": "אין היתר למלוה ליטול הרבית אלא אם הנוכרי נתנה משלו, אבל אם הנוכרי כופה את ראובן ליתן לו והוא יתן למלוה - אסור, ואם נטל חייב להחזיר – כיון שהנוכרי גזלן כלפי ראובן חייב המלוה להשיב הגזילה, שתחת ידו כמבואר בחו\"מ סימן שנ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נתן הנוכרי הרבית למלוה האם רשאי אח\"כ לכוף את ראובן לשלם לו?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סקי\"ח באין לחוש בזה אם הנוכרי יכוף את ראובן לשלם."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 נוכרי שלח יהודי שילוה עבורו ברבית מישראל על משכונו האם השליח יכול ליתן הרבית למלוה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, וקשה הרי אין שליחות לנוכרי לקולא? וכתב הטור דאמרינן דהשליח נעשה שלחו של המלוה שהוא ישראל כמותו להוליך מעותיו לנוכרי, ולכן חשיב הנוכרי הלווה, והשו\"ע נקט דההיתר הוא רק באופן שמלוה אמר בהדיא לשליח שיהא שלוחו ואם לא אמר יש בזה ר\"ק, והש\"ך נוקט דאפילו לא אמר המלוה במפורש שיהא שלוחו מהני, דאמרינן מסתמא נתכוון לעשות בדרך היתר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם יכולים לעשות את ההלואה הנ\"ל ללא משכון?",
            "answer": "כתב הב\"י דה\"ה בלא משכון נמי שרי כשאין אחריות ההלואה על השליח וכגון שהודיעו למלוה מהו הנוכרי, ונקט שההלואה היא על משכונו, להשמיענו דשרי אפילו לא הזכיר שמו של הנוכרי הלוה כיון שהאחריות היא על המשכון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם השליח היהודי של הנוכרי יכול לתת משכון משלו למלוה?",
            "answer": "כתב הט\"ז סקי\"ד דאם השליח נתן המשכון, נמצא שהאחריות עליו והוא נחשב ללוה ואסור לו לתת הרבית, ולמלוה אסור ליטול הרבית אפילו מיד הנוכרי, ואפילו אם המלוה לא ידע שהמשכון של ישראל, וכתב הש\"ך שאם השליח נתן המשכון משלו ואמר למלוה שזה משכון של הנוכרי שפיר דמי, דקנה הנוכרי המשכון בקנין אודיתא, והט\"ז חולק על זה, דאינו מועיל להפתיע איסורא ע\"י קנין אודיתא, וכתב בחוו\"ד סקכ\"ב דכן עיקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם מותר למלוה ליקח הרבית מידי ישראל השליח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, ואפילו פדאו למשכון במעותיו ונתן למלוה קרן ורבית, שלא אסרה תורה אלא רבית הבאה מיד לוה למלוה, והשליח אינו הלוה, וברמ\"א לקמיה יבואר אימתי אסור ליקח הרבית מהשליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם השליח יכול לקבל אחריות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקפדינן שלא יהיו המעות והמשכון באחריות השליח, ומיירי באחריות יותר מדינו, דאם יהיה באחריותו הרי ר\"ק, דהוא נחשב ללוה, וגם בזמן החזרת המשכון אסור לשליח לקבל אחריות דמחזי שהוא הלוה, וכתב הרמ\"א דבהולכת המשכון קודם ההלואה מותר לשליח לקבל אחריות, והב\"י חולק ואוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 מלוה שאין מאמין לשליח כיון שלא מקבל אחריות מה יעשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם המלוה חושש שאם יודיע מפורש לשליח שאין האחריות מוטלת עליו, עלול השליח ליטול המעות לעצמו ולאמר שנגנבו, בכהאי גוונא יאמר המלוה בליבו שכל האחריות מוטלת עליו ולא על השליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 שליח האומר שהמשכון שלו?",
            "answer": "דהיינו שבשעת פירעון החוב בא השליח ואומר שהמשכון שלו ורוצה לפדותו בתשלום הקרן בלבד בלא רבית, כתב השו\"ע דיאמר המלוה איני מאמינך, אלא לדבריך הראשונים אני מאמין, אבל חושש אני לדבריך ואיני רוצה לקבל ממך המעות, ורק כשיבוא הנוכרי וישלם אתן לו משכונו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 מדוע אין השליח נאמן בשבועה?",
            "answer": "כיון שהמלוה תפוס במשכון אינו נאמן בשבועה להוציא מידו, וכתב השו\"ע דאפילו שעדים מעידים שהוא של ישראל לא מהני – מפני שהוצאת בע\"ד כמאה עדים דמי, והרי הודה בתחילה שהמשכון אינו שלו, והש\"ך והט\"ז הביאו את דעת המהרש\"ל החולק על השו\"ע בזה, ואם מברר בעדים שהוא שלו – אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 נודע למלוה שהמשכון הוא של השליח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור ליקח ממנו רבית, כיון דידוע לו שהוא של ישראל – ש\"ך, והיה אם הוא מאמין בכך, דמהימן ליה כבי תרי, אסור לו ליקח רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 המערים ללוות בשם נוכרי ונותן משכון שלו?",
            "answer": "נקרא רשע גמור ועובר על לא תשימון, ולא תשוך ולפני עיור – לבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 ישראל נתן מעות לשליח בלא משכון להלוותן ברבית לנוכרי וטוען השליח דלקח המעות לעצמו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנאמן השליח דלצורך עצמו לקחן, מאחר ואין המלוה תפוס במשכון, והעושה כן נקרא רשע והוי גזלן, ואינו חייב ליתן רבית, ואם ירצה לתת אין בזה איסור."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל שלוה מחבית ברבית עבור נוכרי על משכונו וקצב עם הנוכרי רבית ביוקר ועם המלוה בפחות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דזכה השליח בהפרש, כיון שהוא בעל דינו של הנוכרי, ומיירי דהמלוה לא יודע מי הנוכרי הלוה, דהשליח לוה סתם עבור נוכרי, ואם ידוע מי הנוכרי הריוח של הנלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 השליח קצב עם המלוה ביוקר והנוכרי אלים ואינו רוצה לפרוע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהשליח לא יפרע מכיסו, והרמ\"א כתב די\"א דצריך השליח לפרוע מכיסו, אלא אם הזכיר שם הנוכרי תחילה דאז פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 פשע השליח ונתן לנוכרי המשכון קודם שקיבל המעות?",
            "answer": "כתב החוו\"ד דאם מחמת קבלת המשכון אין הנוכרי משלם את הרבית, חייב השליח לשלם הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם יכול השליח לומר למלוה שאם הנוכרי לא יפרע, הוא יפרע קרן ורבית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור מתחילה לשליח לקבל האחריות, ומה שהתיר לשליח לשלם כשהנוכרי אלים, מפני שהחיוב לשלם היה על הנוכרי והשליח היה ערב, אבל אם השליח מתחייב לפרוע קרן ורבית, הרי נעשה ערב קבלן שיכול המלוה לתובעו תחילה ואסור, ואם המשכון שוה הרבה כנגד הקרן והרבית שתתרבה אף לאחר הרבה זמן מותר לשליח להיות אף ערב קבלן כמבואר לקמן סימן ק\"א ס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם השליח יכול לפדות את המשכון ממעותיו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דרשאי המלוה מרצונו לקבל מהשליח קרן ורבית דלא אסרה תורה אלא רבית הבאה מלוה למלוה, והשליח לא הוי הלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם השליח יכול לפדות את המשכון קודם זמן הפירעון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כמאות דמפסיד את המלוה הרבית שיכול היה לקבל מן הנוכרי אילו ההלואה היתה ממשיכה, ומיירי שהמלוה לא מרגיש בדבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם המלוה יכול לכוף את השליח לפדות את המשכון?",
            "answer": "יתבאר לקמן סעיף כ\"ז, דאינו יכול לכופו, כיון שהשליח הוא גם שלוחו של המלוה להוליך המעות לנוכרי ולהלוותם ברבית, נמצא דהנוכרי הוא הממשכן ולא השליח, ומכל מקום הוא חייב להעמיד את המלוה אצל הנוכרי שיפדנו – שם."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל שלוה מישראל עבור נוכרי על המשכון והמלוה רוצה למכור המשכון והשליח טוען לו שהנוכרי אלים ויזיק לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין המלוה צריך לחוש לדבריו, ויטען שאין לו עסק עם הנוכרי, דכיון שהגיע זמן הפירעון, והנוכרי אינו פורע רשאי המלוה למוכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע המלוה לא צריך לחוש לדברי השליח הרי כל ההיתר להלואה זו הוא משום שעסקו של המלוה עם הנוכרי ולא עם השליח?",
            "answer": "ואכן הב\"ח מעמיד מכח קושיא זו, דהכא מיירי שהמלוה לא אמר במפורש לשליח שיהא שלוחו להולכם ואין אחריות מוטלת עליו, אלא ההלואה נעשתה בסתמא, ולכן רשאי למכור המשכון, והש\"ך סק\"נ מעתיק את דברי הב\"ח, והחוו\"ד סק\"ל חולק על הב\"ח וסובר דאף באופן שכל עסקו של המלוה עם הנוכרי, רשאי לגבות את משכונו כיון שנוהג כדין, ומה שהנוכרי יבוא בעלילה על השליח אינה נוגעת לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מה יעשה השליח כדי להציל עצמו מפני הנוכרי האלים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיפדה המשכון, ואם אין לו כסף יוסיף משכון למלוה כדי שלא יפסיד את זמן ההמתנה."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל שנעשה שליח למלוה ישראל המלוה מעות לנוכרי ברבית האם רשאי לקבל אחריות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לקבל אחריות כדינו על המעות או כשומר חינם או כשומר שכר, אבל יותר מדינו אסור לו לקבל אחריות, כגון שהוא שומר חינם וקיבל על עצמו להיות ש\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע קבלת אחריות כשומר שכר מחשיבה את השליח כלוה?",
            "answer": "נימא דאינו אלא כפקדון בעלמא ומתנה שומר חינם להיות כשואל, ותירץ הב\"י, דכיון שקיבל עליו אחריות יותר מדינו, מקבל השליח זכות להשתמש במעות בינתיים עד שימצא נוכרי להלוות לו ולכן דינו כלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 בגמ' ב\"מ דף מ\"ג אמרינן גבי מעות מותרים דכל זמן של אהוציאן הוי רק ש\"ש?",
            "answer": "ועדיין לא נעשה לוה אף שיש לו רשות להוציאן וקשה על הב\"י? וצריך לומר דהחמירו טפי בהלואה, ורק היכא שאין לו רשות להשתמש במעות כלל אין לו דין לוה."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ישראל שאמר לחבירו לוה לי מעות מנוכרי ברבית?",
            "answer": "אם אין אחריות החוב על השליח מותר, וכרא באחד משני אופנים, או שלוה על המשכון ועליו סומך הנוכרי, או אפילו בלא משכון אבל השליח מודיע לנוכרי מי הוא הלוה, והנוכרי סמוך עליו, ואם הנוכרי לא מכיר את הלוה ואין משכון אסור – ברית יהודה פל\"א סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם השליח יכול לתת משכון של עצמו?",
            "answer": "אם הודיעו מי הוא הלוה יכול לתת משכון של עצמו, ואם לא הודיעו אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 הנוטל הלואה מבנק של גויים עבור חבירו?",
            "answer": "אסור לו ליטול מחבירו הרבית, שהרי כלפי הבנק הנוטל נחשב ללוה ואחראי לפירעון ההלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם השליח יכול להיות ערב?",
            "answer": "כיון שבדיני הגויים הוי דין ערב סתם כדין ערב וילוף בוץ כמבואר בסעיף ק\"ע, אם כן הערב הוא הלוה ואסור דהוי רבית מישראל לישראל, ואם התנה השליח שיהא ערב סתם מותר, ואם נעישה ערב קבלן שדינו דגובה ממי שירצה יש אוסרים ויש מתירים – סימן ק\"ע ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 מנהיגי הקהל שלוו ברבית מנוכרי לצורך הקהל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש מתירין, אע\"ג דמנהיגי הקהל הם שלוחי הקהל, ובשליח שקיבל אחריות אסור, הכא שרי, דהרי כאפוטרופוס של יתומים דמותר לו ללוות ברבית מן הנוכרי עבור היתומים, ולפרוע הרבית מנכסיהם. ה\"ה במנהיגי הקהל דהוי לצורך מצוה ומותר – ט\"ז סקכ\"ב, ובסימן ק\"ס סכ\"ב כתב הרמ\"א דאין למקילין על מה שיסמוכו ואין להקל אפילו ברבית דרבנן רק במקום צורך גדול – כגון חשש פיקוח נפש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יש עצה למנהיגי הקהל ללוות מנוכרי ברבית עבור הקהל?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סעיף ס\"ה, אע\"ג דאחריות הנוכרי על השליח, יתן השליח את הרבית לנוכרי בשעת ההלואה ממעותיו של המשלח, וכיון ששלוחו של אדם כמותו, הרי זה כאילו המשלח עצמו נתן דינר לנוכרי על מנת שהנוכרי ילוה י' דינרים לשליח, והשליח ילוה אותם למשלח ואין כאן רבית, ונכון לנהוג כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 לדעת היש מתירין רוצים מנהיגי הקהל לקחת מקצת הפירעון ממקצת הקהל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לעשות כן, והוי ר\"ק, וכגון שהקהל חייבים אלף דינרים, והגיע זמן פירעון מאה דינרים וכדי למעט בטירחא, רוצים מנהיגי הקהל לגבות ממאה אנשים מן הקהל שכל אחד יתן דינר בפירעון מוקדם, ולו מיירי דשני דינרים מוטלים על כל אחד מן הקהל לפירעון כל ההלואה, וכדי שיתרצו להקדים המעות מנכים להם הרבית שעתיד לעלות על הסכום שהרי מקדישים לתת, וזה אסור, והוי כאומר לחבירו שני דינרים שאתה חייב לבעל חובך, הלויני דינר אחד ולאחר שנה אתן דינר וחצי לבעל חובך, וכל זה אם מלבד חוב זה שהם פורעים יש עליהם חוב נוסף, אבל אם אין עוד חוב אחר שרי, דאין כאן לא הלואה כיון דפורע מיד, ולא רבית."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 באיזה אופן מותר לישראל ללוות מישראל אחר ברבית על משכונו של נוכרי?",
            "answer": "השו\"ע מתיר רק באופן שאומר במפורש שמוכר לו את המשכון ומסולק ממנו מכל וכל, והרמ\"א מתיר גם באופן שלא פירש שמוכר לו וכתב דכן המנהג, והש\"ך סקנ\"ז כתב דהעיקר כדעת מרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם בעינן שסך ההלואה שלוה מהישראל תהיה שוה לסך ההלואה שהלוה לנוכרי?",
            "answer": "כגון שהלוה לנוכרי מאה דינרים ע\"מ שיתן רבית עשרה דינרים לשנה, ועכשיו הוא לוה מישראל כשיעור זה, שמקבל ממנו מאה דינרים, על מנת שהנוכרי יתן לו לפי חשבון עשרה דינרים לשנה, וכתב בדרישה דאם לוה מן הישראל רק חמשים דינרים אסור, ובט\"ז חולק עליו ומתיר אף בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם אפשר להקנות חוב של נוכרי?",
            "answer": "כתב הב\"י דחוב של נוכרי אי אפשר להקנות בשום קנין, לא בקנין מעות ולא בקנין סודר ולא אגב קרקע ולא במעמד שלשתן, ושאני הכא כשמוסר לו המשכון, זכה במשכון ונתחייב לו הנוכרי ממילא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם שרי גם באופן שמחויב המלוה לחזור ולמכור המשכון לישראל הראשון שלקח מהנוכרי?",
            "answer": "מלשון השו\"ע משמע דאסור, כי כל שהקונה מחויב להחזיר לאו מכירה היא, וכן דעת רוב הפוסקים ודלא כרמ\"א לקמיה – ט\"ז, ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 מה יעשה ישראל הראשון כדי להיות בטוח שהמלוה יחזור וימכור לו המשכון?",
            "answer": "כתב הב\"י בשם תרומת הדשן שני אופנים: א. שיקנה החוב בקנין גמור ואח\"כ יבטיחנו בדברים אמיתיים שלכשיהיו לו מעות יחזור וימכור לו. ב. שיאמר לו אחזירנו לך אם ארצה ולא שתתבעני בדין, אבל אחשב בדאי אם לא אעשה כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יכול הישראל הראשון לקצוב עם ישראל השני בפחות רבית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר, וקמ\"ל דלא אמרינן דכיון שהישראל הראשון יש לו ריוח מהרבית שתעלה מכאן ולהבא. לאו מכירה היא, אלא שחזר ולוה מישראל ברבית מועטת דזה אינו, כי מה שהלוה נוטל חלק ברבית אינו מעכב במכר, שכן היא דרך הסרסרית ליטול לפעמים חלק ברבית, ואפילו בנוטל חלק כל שבוע שרי הרמ\"א אף שזה לא כדרך הסרסרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם הישראל הראשון יכול לקבל אחריות על המשכון לאחר שמכר אותו לישראל השני?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמתנה שומר חינם להיות כשואל ומותר, והגר\"א חולק על זה כיון שיש לו הנאה מזה אסור ולא דמי להא דאיתא בסימן קע\"ז ס\"א ברמ\"א, דשם אין לו שום הנאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 האם המוכר יכול לקבל אחריות שאם לא יפרע הנוכרי ישלם הוא במקומו?",
            "answer": "כתב בב\"י בשם ??? דאסור לו לקבל האחריות דהוי קרוב לשכר ורחוק להפסד ולאו מכירה היא, ובשם הר\"ן כתב דמותר דכיון דדינו של לוקח לתבוע לנוכרי תחילה הוי כערב ומותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 כיצד נקנה המשכון למלוה השני?",
            "answer": "הרמ\"א מביא בזה שתי דעות, דיעה ראשונה דבעי קנין ע\"י אחר או אגב סודר – חז\"א כלל קל\"ז סכ\"ד, ודעה שניה דלא בעי קנין, אלא דמיד שהמלוה השני נותן לו את מעות ההלואה קנוי לו המשכון בכל מקום שהוא, דדבר תורה מעות קונות, ורק מדרבנן בעי משיכה ובכהאי גוונא דהוי מילתא דלא שכיחא יש לסמוך על דבר תורה, דמשום חיי הבריות מהפכים הפוסקים להקל, וכתב הרמ\"א דלכתחילה יש להיזהר להקנות ע\"י אחר, והגר\"א חלק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 זקף ישראל הראשון על הנוכרי הקרן והרבית יחד שיעלה עד שנה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא בלא זקף התרנו לישראל השני לקבל הרבית, אבל אם זקפו הקרן והרבית, דבדיניהם הוי הכל קרן ואפילו אם יחזיר ההלואה מיד צריך לשלם הכל, אין הרבית מתרבה על הנוכרי כי כבר נתחייב לישראל הראשון, נמצא דהישראל השני מקבל הרבית מישראל הראשון, ואסור להתנות עמו שכל מה שיעלה רבית מאותו יום יהיה שלו דהוי כאילו נותן לו מכיסו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 מדוע כתב הרמ\"א דאסור להתנות מתחלה שיתחייב להחזיר המשכון הרי לעיל התיר בזה?",
            "answer": "תירץ הט\"ז דהיכא שלא זקף לא בעינן מכר ממש אלא צריך שהישראל הראשון יסלק עצמו מהזכות שיש לו לקבל רבית מן הנוכרי בכל שבוע, לכן מהני להתנות עמו, אבל בזקף, המכירה באה להקנות לשני מה שהוא כבר של הישראל הראשון זכות גמור ולא סילוק זכות, לכן צריך שתהיה המכירה באופן שאין חיוב לשני להחזיר לראשון אם יהיו לו מעות, דזה מבטל את המכירה שבאה להקנות לשני קנין גמור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 ישראל הלוה לנוכרי בלא משכון ורוצה למכור החוב לישראל אחר מה יעשה?",
            "answer": "קיימל\"ן שאי אפשר למכור חוב של נוכרי ולכן כתב הרמ\"א דצריך הישראל השני שיאמר לישראל הראשון, אתה תפטור הנוכרי מכך וכך שהוא חייב לך מכל וכל, היינו כפי הסכום שאני מלוה לך תמחול לנוכרי קרן ורבית, ואל תודיענו שמחלת לו ואני אגבה ממנו, והמעות שנותן הישראל השני לראשון הוי מתנה גמורה."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 אמר לחבירו הלויני מעות על משכונו של נוכרי שבידי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור, ורק באופן שמוכר לו המשכון שרי כדלעיל, והאומר בלשון הלויני הרי גילה דעתו שאינו מוכרו – הב\"ח, והש\"ך למד שלשון הלויני משמעותה שאחריות החוב על הישראל, שאם הנוכרי לא יפרע לו, יתן לו הישראל, ונמצא שהרבית מתרבה עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מהם תחבולות רשעים?",
            "answer": "הרוצים לעשות היתר בהלואה על משכונות של נוכרי באופן שאינו מועיל ולא מבעי לדעת השו\"ע לעיל סי\"ח דלא הותר ללוות על משכונות של נוכרי אלא בתורת מכירה, והכא לא שייך מכירה ואסור, אלא אפילו לדעת הש\"ך דמתיר אף בלא מכירה את המשכון של הנוכרי, היינו דוקא אם גם החוב מוטל על הנוכרי ויוכל לגבות ממנו, אבל הכא שלא יוכל לגבות החוב מן הנוכרי רק מישראל אסור והוי ר\"ק."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 משכונו של ישראל ביד נכרי מהו ללוות עליו ברבית מישראל?",
            "answer": "כתב השו\"ע בדיעה ראשונה דמותר, וי\"א אומרים דאסור דמחזי כשלוחו של ישראל, ואליבא דהסוברים שיש שליחות לנוכרי לחומרא, ודיעה ראשונה לא חיישה למחזי כשלוחו, ולהלכה פסק השו\"ע בסעיף י' דאסור, אע\"ג דכאן הביא דיעה זו כי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 אמר ישראל בעל המשכון קנה מעכשיו המשכון אם לא אפרע עד יום פלוני?",
            "answer": "כיון שהגיע הזמן ולא פרע נחלט המשכון לנוכרי, ויהא מותר אף לדעת האוסרים לעיל, וכתב הרמ\"א דלסברא ראשונה מותר לקבל הרבית אפילו מישראל הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נוכרי שהלווה לישראל ברבית ורוצה למכור חוב זה תמורת הלואה מישראל אחר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שאם הישראל הראשון יכול היה לפרוע את כל חובו היום והיה נפטר מן הרבית מהיום ו הלאה, הרי זה אסור, דהרבית מתרבה על ישראל השני שקנה ה?? אבל אם אין בידו לסלק החוב לנוכרי מותר, דהרבית מתרבה על הנוכרי ולא על הישראל השני."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מעותיו של ישראל מופקדים ביד הנוכרי והלוה אותם ברבית לישראל?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם הם באחריות הנוכרי מותר ליקח רבית, ואם הם באחריות ישראל אסור. ולדעת הטור באחריות נוכרי מיירי שהיו מופקדים ביד הנוכרי, והלוה אותם ללא רשות דהוי גזל ולכן מותר, וסה\"ת ח\"ז סימן ב' סובר דמדובר שנתן לו רשות להלוותם, ובאחריות הנוכרי פירושו שיש כאן שתי הלואות, הנוכרי לוה מישראל הראשון, ואח\"כ הלוה לישראל אחר ולכן מותר, אבל אם קיבל אחריות של שומרים אסור דלא נעשה עליהם לוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם בעינן שהלוה המלוה יסכימו ביניהם כדי שתהיה רבית קצוצה?",
            "answer": "החוו\"ד בסימן ק\"ס סק\"י הוכיח מסעיף זה דהוי רבית קצוצה אף אם יטול אדם מעות של חבירו שלא בהסכמתו בפני עדים ויתנה בפניהם שנוטלם על מנת לשלם רבית, דהרי אין הכא שליחות לנוכרי ונמצא שאין שום הסכם בין ישראל לישראל שהרי לא ציוה לנוכרי שילוה מעותיו המופקדות ב?? אלא הנוכרי הלוה מעצמו והוי רק\"."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מעותיו של נוכרי מופקדות ביד ישראל והלוה אותם לישראל ברבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם באחריות ישראל אסור, ואם הם באחריות הנוכרי מותר, וכדלעיל אמנם אסור לעשות כן מפני מראית העין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מהי מראית העין הכא?",
            "answer": "כיון שההלואה נעשית מיד ישראל ליד ישראל, יבוא לידי חשד שהוא מלוה מעותיו ברבית, ואם הודיע ללוה ולעדים שהם מעות של נוכרי מותר – סה\"ת ח\"ז סימן א', ובב\"י נסתפק בזה לדעת הר\"ן, והש\"ך הכריע לאיסור ואם אומנותו בכך מותר דתו לא חשדי ליה – וכן משמע ברמ\"א בסמוך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 הלוה הישראל מעות הנוכרי במעמד הנוכרי ובהסכמתו?",
            "answer": "כתב הט\"ז סק\"ה דמותר ואין בזה משום מראית העין."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 נוכרי שאמר לישראל הילך שכרך והלוה מעותי ברבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמעיקר הדין מותר, אבל גם בזה אסרינן משום מרעית העין, אע\"פ שמשלם לו שכר ונתפרסם קצת שהם מעות של נוכרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 הישראל שאמר לנוכרי הילך שכרך והלוה מעותי ברבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם המעות באחריות ישראל אסור, משמע דבאחריות הנוכרי מותר, וקשה מסעיף ו' דיש שליחות לנוכרי לחומרא וצריך לאסור? וצריך לומר כיון שלא משנה לישראל אם ילוה אותם אפילו לנוכרי ברבית, הוי כאינו יודע לורמ כיון שלא משנה לישראל אם ילוה אותם אפילו לנוכרי ברבית, הוי כאינו יודע שנוטל רבית מישראל אחר ולא אמרינן בזה דיש שליחות לנוכרי לחומרא."
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 נוכרי שעשה לישראל אפוטרופוס על כל נכסיו האם מותר ללוות ממנו ברבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר וליכא בזה חשדא כיון דנתפרסם הדבר דנושא ונותן בנכסי הנוכרי, וגם לא יחשדוהו שמלוה מעות של עצמו בהדי מעותיו של הנוכרי, דאוקי גברא בחזקת כשרות כיון שיש לפניו דבר שאנו יכולים לתלות בו – ב\"י בשם הרשב\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 נוכרי שעשה לישראל אפוטרופוס רק על מעותיו?",
            "answer": "אסור להלוות לישראל דאיכא חשדא, כדלעיל בהילך שכרך, כיון דאין הכל יודעים דנעשה אפוטרופוס של הנוכרי, דאינו נושא ונותן בכל נכסיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 ישראל עשה לנוכרי אפוטרופוס על נכסיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור ללוות ממנו ברבית, וכתב הש\"ך דר\"ק הוא, ותלוי על מי מוטלת האחריות, דבאחריות הנוכרי מותר."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ראובן תובע לשמעון שלקח ממנו ר\"ק ושמעון משיב לא לקחתי אלא ע\"י נוכרי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשמעון נאמן בלא שבועה, דמוקמינן ליה אחזקתיה דלא שביק היתרא ואכיל איסורא, ובודאי עשה בהיתר באופנים המותרים כדלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 באיזה מקרה יצטרך שמעון להישבע שבועת היסת?",
            "answer": "אם טוען שמעון שלא היו דברים מעולם שלא נתת לי רבית, או איני יודע צריך להישבע שבועת היסת שלא היו דברים מעולם כמו כל כופר בכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מה הדין בכל הטענות שבין לוה למלוה שזה טוען באיסור הלוה והלה טוען בהיתר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהמלוה פטור בלא שבועה, וכתב הט\"ז דלא סגי שיאמר בהיתר היה, אלא צריך לפרט ההיתר היאך היה, דשמא לא ידע לעשות היתר, וצריך הדיין לחקור היאך נעשה בהיתר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם משנה מי בא להוציא ממי במקרים הנ\"ל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דוקא כשהלוה בא להוציא מן המלוה אמרינן דנאמן בלא שבועה, אבל אם המלוה בא להוציא מן הלוה שעדיין לא פרע הרבית וגם אין בידו משכון, הלוה נשבע שבועת היסת ופטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 אמאי נאמן הלוה בשבועה הרי אין אדם משים עצמו רשע?",
            "answer": "מסיק הש\"ך מכח קושיא זו נגד הרמ\"א דיש לנו להאמין למלוה גם בזה, וכדאיתא בסימן קע\"ז סי\"ב דהמלוה נאמן אף להוציא, והחוו\"ד כתב דשאני ההיא בסימן קע\"ז דהלוה מודה שהמלוה לא רצה לתת לו המעות בלא ריוח אלא טוען שהיה באיסור, ויש כאן הוצאת בעל דין שנתן לו המעות בשביל ריוח ונאמן המלוה, אבל הכא אין אחד מהם נאמן יותר מחבירו ולכן נשבע היסת ופטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 המלוה בא להוציא מן הלוה ויש בידו שטר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנשבע המלוה ונוטל, דאע\"פ שיש בידו שטר לא חשיב מכח זה מוחזק וחשיב שהמלוה בא להוציא מן הלוה, ודיני כדין תובע בשטר דנאמן בשבועה בנקיטת חפץ."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 משכון של ישראל ביד חבירו ואמר לו לך ומשכנו לנוכרי ועלי לפרוע לו קרן ורבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, דאנו דנים את ההלואה הזו כהלואה מהנוכרי ללוה הראשון, וזה כאילו אמר אדם לנוכרי תן ק' דינר לפלוני ואני אפרע לך ק\"כ אע\"פ שהוא לא קיבל כלום הרי הוא הלוה מדין ערב, והכל בו אוסר בזה."
          }
        ],
        "כז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 ראובן הרהין (משכן) משכונות של נוכרי אצל שמעון ולימים תבע שמעון את ראובן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שמעון חייב לפדות המשכונות אבל חייב להעמיד את שמעון אצל הנוכרי, כיון דראובן היה רק שליח להולכה ולא קיבל שום אחריות, ודין זה מבואר ברמ\"א סוף סעיף י\"ד."
          }
        ]
      },
      "קע": {
        "א": [
          {
            "hint": "יוד@ קע,א",
            "question": "<que1>.1. מנה את שלושת מיני הערבים?",
            "answer": "א( ערב סתם – אין המלוה יכול לתבוע את הערב אא\"כ תבע תחילה את הלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. נוכרי המלוה לישראל ברבית ונעשה לו ישראל אחר ערב?",
            "answer": "אם נעשה ערב סתם אין כאן חשש רבית, כיון שאין המלוה יכול לתבוע את הערב תחילה רק את הלוה, ואם נעשה ערב שלוף דוץ יש כאן רבית לכו\"ע, מאחר והמלוה אינו יכול לתבוע את הלוה רק את הערב, נמצא שכאילו הערב לוה המעות מן הנוכרי וחזר והלוה אותם לישראל, והוי רבית מישראל לישראל והיא ר\"ק, ובערב קבלן נחלקו הפוסקים אם יש בזה איסור רבית או לא, דעת רש\"י ודעמיה דכיון והמלוה יכול לתבוע למי שירצה על כן מי שפורע לבסוף הוא הלוה למפרע, והוי כערב שלוף דוץ ואסור, וזוהי דיעה ראשונה בשו\"ע, ודעת הרשב\"א ודעמיה דהוי היתר גמור אע\"ג דהמלוה יכול לתבוע למי שירצה, אמרינן דהערב משועבד ללוה ואין עליו חוב כלפי המלוה, רק שאם לא ישלם הלוה הוא ישלם במקומו, וזוהי דיעה שניה שהביא השו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. הלואה בלא רבית האם מותר ללוה לשלם לערב כדי שיסכים להיות ערב עבורו?",
            "answer": "מותר ללוה ליתן שכר לערב שיהא עבורו, ואין בזה משום רבית, דהשכירות עבור ההשתדלות אינה שייכת להלואה, אלא כדי שהמלוה יהיה בטוח יותר, ולא עלה על דעת הערב שהוא יצטרך לשלם תחילה, ומותר אפילו בערב קבלן אף לדעת רש\"י – ט\"ז, והש\"ך מתיר אף בערב שלוף דוץ דאין כאן שכר הלואה אלא שכר שמתחייב הוא עצמו בעד חבירו, ואם כן מה לי שהוא לוה של הערב, ובבינת אדם סימן ב' העלה לדינא כט\"ז, ובחוו\"ד כתב דלא התיר הש\"ך בערב שלוף דוץ. והט\"ז בערב קבלן, אלא באופן שנותן לו שכר על ההשתדלות בין אם יצטרך להיות ערב ובין אם לא יצטרך להיות לו ערב, אבל לתת לו שכר כדי שיהיה ערב עבורו אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. מדוע לדעת השו\"ע בדיעה ראשונה אסור לישראל להיות ערב קבלן של נוכרי המלוה לישראל ברבית?",
            "answer": "כיון שבדיניהם תובע המלוה את הערב תחילה, הוי כאילו התנו שאם יתבע מן הערב תחילה יתברר שהוא הלוה, ויש כאן התרבית מישראל לישראל, ודיעה שניה, סוברת דאינו אסור אלא בערב שלוף דוץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. קיבל עליו הנוכרי של איתבע את הערב תחילה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה מותר, ואפילו קיבל בדיבור בעלמא – סגי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. מה המנהג האידנא בערבות לנוכרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמסתמא הוי כאילו קיבל עליו, דסתם ערבות כך הוא שאינו יכול לתבוע מהערב תחילה אא\"כ לא יוכל להוציא מן הלוה, והכל תלוי במנהג המקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. עבר ונעשה ערב לנוכרי באופן האסור?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לשלם כל הפסד המגיע לו על ידו על הקרן, ולא קנסינהן קרן אטו רבית, אבל אינו צריך לתת רבית, ואף איסורא יש בזה מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8. שילם הערב את הרבית האם יוצאת בדיינים?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"ב דבערב שלוף דוץ גם לרמ\"א הוי ר\"ק ויוצאת בדיינים, ומה שכתב דהוי א\"ר היינו בערב קבלן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9. האם הלוה יכול לשלם הוצאות הכרוכות בהלואה?",
            "answer": "בגמ' ב\"ב דף קס\"ח מצינו שהלווה צריך לשלם את שכר הסופר, ובמנחת יצחק ח\"ה סימן ק\"טו כתב דה\"ה כל ההוצאות שיש למלוה מחמת ההלואה, כמו דמי הצ'ק, דמי נסיעה שצריך המלוה לשלם כדי לנסוע לבנק להביא המעות, עמלות, הפקדות, פקידים, אמנם יש להיזהר שלא לשלם עבור הוצאות מיותרות כגון ריהוט מוגזם, תשלום מוגזם לעובדים ובשביל זה גובה עמלה גבוהה וכיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10. שותפים שאחד מהם נטל הלואה ברבית מנוכרי לצורך השותפות ונותן הרבית מהשותפות?",
            "answer": "כתב הט\"ז שזוהי ר\"ק, כיון שהנוכרי אינו מכיר אלא אותו שותף שלוה ממנו, והוי כאילו אותו שותף לוה מהנוכרי, וחזר והלוה אותו לחבירו בשותפות ברבית, ולכן צריכים שני השותפים ללוות מן הנוכרי, דהיינו שיחתמו שניהם על השטר ואז מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11. לוה מישראל בהית\"ע ונותנו לשותפות ונותן הרבית מן השותפות?",
            "answer": "כיון שעושה הכל בהית\"ע שפיר יכול ליתן הרבית מן השותפות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12. מלוה שהוצרך ללוות בהית\"ע עקב עיכוב פירעון והלווה רוצה לשלם לו?",
            "answer": "כתב הט\"ז כשם שאסור לשלם רבית לערב שהוצרך לשלם לנוכרי עקב עיכבו הפירעון, כך אסור ללוה לשלם למלוה רווחים שהוצרך ליתן עבור הלואה בהית\"ע, ובתפל\"מ חולק על הט\"ז ומגדיר את הרווחים בהית\"ע כהיזק שצריך לשלמו, ויש להחמיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13. לווה שאינו פורע בזמן ומונע מהמלוה מלהרויח ורוצה לשלם לו?",
            "answer": "לכאורה הוי מבטל כיסו של חבירו, והוי מזיק בגרמא וממילא יהא רשאי לשלם לו כדי לצאת ידי שמי, ובתשובת הרשב\"א ח\"ג סימן רכ\"ז מבואר דאין בזה היתר, כיון שיש כאן הלואה התשלום הוי רבית, וכן פסק הש\"ך חו\"מ סימן פ\"א סקפ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14. לוה ששילם בצ'ק ללא כיסוי וגרם למלוה הוצאות?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פ\"ט סל\"ט, דמותר ללוה לשלם למלוה את ההוצאות האלו כדין היזיקות, ואין זה בגדר תשלומי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".15. גבאי קהל שלוו ברבית לצורך הקהל?",
            "answer": "בשו\"ת ראנ\"ח סימן נ\"ח גבי גבאים שבנו בתים עבור הקהל וקנו חומרי בנין בהקפה, ונאלצו ללוות ברבית מנוכרי על מנת לפרוע את החוב למוכרים, ועכשיו תובעים את הקהל לשלם גם את הרבית ששילמו לנוכרי, כתב שהדבר מותר, ורשאים הגבאים לקבוע שמחיר הבית שבנו הוא כסכום הקרן והרבית, וזה סך ההוצאות."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. גוי שלוה מישראל ברבית ורוצה שישראל אחר יהיה לו ערב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור ומשמע דדינו כמו בישראל שלוה מגוי בסעיף א', ולדעת הי\"א מותר אף בערב קבלן. והרמ\"א חולק ופסק כדעת הר\"ן דהכא חמיר טפי ואסור בערב קבלן וכן הכרעת הש\"ך, והוי ר\"ק, ומותר רק בערב סתם שאין למלוה זכות לתובעו תחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. עבר הישראל ונעשה ערב?",
            "answer": "אסור למלוה ליטול הרבית מהערב, אבל מהגוי מותר לו ליקח, אפילו בערב שלוף דוץ – ב\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. ישראל ערב על הקרן ולא על הרבית או על הרבית ולא הקרן בהלואה שמלוה ישראל לנוכרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר, והט\"ז נוטה להחמיר דכיון שהמלוה קרוב לשכר יותר מהפסד שהרי ישראל ערב על הקרן וגם יקבל רבית מהנוכרי, והש\"ך בנקוה\"פ והגר\"א פסקו כרמ\"א דמותר להיות ערב בזה, ואפילו ערב שלוף דוץ, ובתנאי שהמעות ניתנו ישירות מהמלוה לנוכרי, ודוקא שההלואה היתה לזמן ובהגיע הזמן יכול לכפות את הנוכרי לשלם הקרן, רשאי להיות ערב על הרבית – ש\"ך סק\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. הערב קיבל המעות מהמלוה ומסרן לנוכרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לו להיות ערב סתם, אפילו רק על הרבית, כיון דנראה כלוה ברבית, אבל על הקרן מותר לו להיות ערב, ובתנאי שהנוכרי יתן הרבית למלוה ולא הערב – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. באיזה אופן חלה הערבות על הרבית?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"ה דצריך לעשות קנין סודר כדי שתחול ערבות בזה, ואינו דומה לערב בעלמא אם הוא בשעת הלואה, דהתם כיון שהוציא המלוה המעות מידו ונתנן ללוה והאמינו לערב חל בזה קנין ערבות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. הנוכרי נותן משכון ליד המלוה בשווי הקרן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש להתיר בזה להיעשות ערב סתם עבור ההלואה ברבית אף שמקבל המעות מיד הישראל, דמכת המשכון הוי כאילו ניתנו המעות ישירות לנוכרי, ומשמע דדוקא בקיבל ערבות על הרבית לבד – מותר, ואסור בקיבל ערבות על הקרן והרבית – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. המשכון היה שוה כנגד הקרן והרבית?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד דמותר בזה לקבל ערבות עבור הקרן והרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8. ישראל שלוה מנוכרי ונעשה ישראל אחר ערב והביא משכון?",
            "answer": "במקרה זה לא יתיר הרמ\"א שיהא ערב, דהנוכרי אף שיש משכון בידו אפשר שיתבע השליח ולא ירצה לגבות המשכון, אבל אם המלוה ישראל ודאי יגבה מהמשכון ולא יתבע השליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9. ישראל שנכנס במקום ערב נוכרי או משכון הלואת ישראל לנוכרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם בא ישראל להיעשות ערב להלואה שהלוה ישראל לנוכרי במקום המשוכן או הערב הנוכרי, נעשה הישראל ערב שלוף דוץ ויכול המלוה לתובעו תחילה ומותר מפני שהרבית כבר עלתה והוי הכל כקרן. אבל על הרבית מאותו יום והלאה אסור לו להיות – ערב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10. באיזה מקרה יצטרך הערב הנ\"ל לשלם הרבית העתידית?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם שווי המשכון כשווי הרבית העתידה לעלות, אנו רואים כאילו מוציא מתחת ידו גם את סכום הרבית העתיד לעלו, ולגבי הערב הכל חשוב כקרן וחייב לשלם הכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11. זקף הקרן והרבית ורוצה להיות ערב על הרבית העתידה?",
            "answer": "כגון שכתב לו פלוני חייב לפלוני כך וכך, נתחייב לשלם לו הכל בדיניהם של הנוכרים, ואפילו אם יפרענו מיד לא יפטר מן הרבית, לכן הוי הכל קרן, ושרי אפילו בערב שלוף דוץ, ואפילו לא היה המשכון שווה כנגד כל החוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12. האם יש נפקא מינה מתי זקף הקרן והרבית?",
            "answer": "כתב המחנ\"א סימן מ\"ב הא דשרי הרמ\"א להיעשות ערב על רבית העתידה לעלות, הינו דוקא אם זקף הרבית על הקרן שלא בשעת ההלואה, אבל בשעת ההלואה אין להתיר, אך בשלטי הגיבורים כתב דאף בשעת ההלואה מותר להיעשות ערב ואפילו שלוף דוץ, וכ\"כ בחוו\"ד סק\"ה."
          }
        ]
      },
      "קעא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. ישראל שלוה מעות מנוכרי ברבית וזקפן עליו במלוה ונתגייר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם זקפן במלוה קודם שנתגייר, ואפילו זקפן בשעת ההלואה שעדיין אין כאן המתנת מעות, הוי הכל קרן אפילו הרבית של אח\"כ, ואפילו אם יחזיר לו ההלואה מיד לא יפטר מהרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. זקף במלוה לאחר שנתגייר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דגובה הקרן ולא הרבית, ואפילו הרבית שעלתה קודם שנתגייר, דהחמירו חכמים לילך אחר הזקיפה, וכתב הפרישה דטעם החומרא דכיון שזקף הכל במלוה גזרינן מה שעלה קודם שנתגייר אטו מה שעלה לאחר שנתגיר, הואיל ואינו ניכר בשטר, אבל אם לא זקף כלל נוטל הרבית שקודם לכן, והש\"ך חלק עליו ואינו נוטל הרבית אף בלא זקף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. נוכרי שלוה מישראל וזקף במלוה לאחר שנתגייר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דגובה את הקרן והרבית, שלא יאמרו בשביל מעותיו נתגייר זה, והרבית שעלתה לאחר שנתגייר אינו גובה ממנו."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעא,א",
            "question": ".4. כיצד זוקפים במלוה?",
            "answer": "יש בזה ארבעה אופנים:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5.מהו גדר הזקיפה במלוה?",
            "answer": "רש\"י ב\"מ דף ר\"ב ד\"ה וזקפן כותב בע\"י הזקיפה הוי חוב הרבית כגבוי, וגם הרשב\"א שם כותב דזקיפה חשיבה כפירעון, ואתי שפיר דכותבים שטר חדש לשיטתם."
          }
        ]
      },
      "קעב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מהי משכנתא?",
            "answer": "המלוה מקבל לרשותו ולחזקתו אחד מהנכסים של הלוה, שדה או בית וכיוצ\"ב בתורת משכון ובטחון לפירעון החוב, ובאותן שנים שהמשכנתא בידו הוא נוהג בה מנהג בעלים, עובד בה ואוכל את פירותיה, ואינו מנכה לו מחובו כשיעור כל מה שאכל, אלא שיעור מועט."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעב,א",
            "question": "<que1>.2. מהם ג' המנהגים במשכנתא המבוארים בגמרא?",
            "answer": "א) משכנתא באתרא דמסלקי – הלוה נותן משכון לזמן קצוב, ויכול לסלק את המלוה אימתי שירצה ע\"י שיפרע את חובו וינכה מן החוב כדי השנים שנשתמש בה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מהם ב' האופנים במשכנתא?",
            "answer": "אוכל הפירות בלא נכייתא כלל, או שמנכה לו בחובו, אבל רק שיעור מועט, וכגון שהוא אוכל פירות ששוים אלף דינרים ואינו מנכה לו אלא עשרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. משכנתא דסורא ואמר הלוה בפירוש שיאכל פירותיו בתורת רבית?",
            "answer": "נראה שאסור אף במשכנתא דסורא, דהרי גילה דעתו שאין כאן מכר או שכירות אלא הלואה ברבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. מהי דעת השו\"ע במשכנתא?",
            "answer": "רק משכנתא דסורא מותר, אבל משכנתא בנכייתא אסור, ואף משכנתא בקיצותא אסור, כגון שאמר לו עד חמש שנים אוכל בנכייתא ומכאן ואילך אנכה לך מהחוב, כל ערך הפירות ג\"כ אסור. והרמ\"א מתיר בנכייתא בין באתרא דמסלקי ובין באתרא דלא מסלקי וי\"א דאם הוא אתרא דלא מסלקי מותר לאכול אף בלא נכייתא."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעב,א",
            "question": ".6. מדוע התירו במשכנתא דסורא יותר מסתם משכתנא בנכייתא?",
            "answer": "בנמק\"י ובר\"ן כתבו דשאני משכנתא דסורא דלאו הלואה היא כלל, דאפילו באתרא דמסלקי אין יכול לסלקו לעולם, והוי שכירות, מה שאין כן בסתם משכנתא בנכייתא לא פקע מינה שם הלואה, כיון דלא נתן לו המשכנתא על דעת שינכה לו החוב לגמרי, רק מקצתו ובגמר שני המשכנתא יש עדיין חוב דהלואה ואכילת הפירות הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. האם סגי בכתיבת השטר לחוד במשכנתא דסורא לדעת השו\"ע?",
            "answer": "כתב הש\"ך דבעינן תרתי כדי להתיר, לכתוב השטר, ולהתנות שבתוך הזמן אין המלוה יכול לכוף את הלוה לפרוע חובו ולהחזיר לו את הקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8. האם במשכנתא דסורא יכול המלוה למחול החוב ללוה?",
            "answer": "בשו\"ת הרשב\"א ח\"ג סי\"ד נסתפק בזה, כיון דלא לגוביינא קיימא האם יכול למחול החוב, אבל במשכנתא סתם אפילו באתרא דלא מסלקי כתב הרמב\"ן בדף ס\"ז ע\"ב, והר\"ן בחידושיו על גיטין דף ל\"ז דמהני מחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9. מי נחשב כמוחזק במשכנתא?",
            "answer": "כתב רבינו אפרים דבאתרא דלא מסלקי חשיבה המשכנתא מוחזקת למלוה והוי ראויה ללוה, ואם מת הלוה תוך הזמן אין בכורו נוטל פי שנים, אע\"ג דקנין הגוף שייך ללוה ולמלוה יש רק קנין פירות אפילו הכי, מי שאוכל פירות חשיב כמוחזק, כיון שאין בעל הקרקע יכול לסלקו, וה\"ה במשכנתא דסורא, אבל הרמב\"ן כתב דמשכנתא דסורא חשיבא מוחזקת לשניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10. בסימן קס\"ו מבואר דאסור להשכיר ביתו בזול כדי שילוה לו מעות ומאי שנא הכא?",
            "answer": "כתב בחז\"א כללל קל\"ה ס\"א דשאני התם דהוי הלואה, אבל הכא אין כאן הלואה כלל אלא שמשכיר לו ביתו בזול, ורשות לכל אדם למכור ולהשכיר בזול גדול, וגם אין כאן ריוח בודאי דלמא יפול או ישרף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11. בסימן קע\"ג ס\"י מבואר דאסור לקנות פירות הפרדס קודם גמר בישולן מפני שמוזיל לו בשביל ההקפה, והכא?",
            "answer": "והכא, עדיין אין פירות בשדה, והוא מקדים לו מעות, ומחמת כן מוזיל לו הפירות והוי רבית, וצריך לומר דלא דמי, דשאני התם שקונה את הפירות, ועד הבצירה אינו – זוכה בשום דבר, והוי זוזי הלואה גבוה, מה שאין כן הכא במשכנתא דסורא שקונה קרקע מעכשיו במעות ושטר לפירותיה אם לא יפדנה הלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12. האם יש נפקא מינה בין שדה לבית במשכנתא דסורא?",
            "answer": "אע\"ג דהרמב\"ם שהוא מקור השו\"ע הכא, סובר דבמשכנתא בנכייתא סתם דוקא בשדה מותר שהוא מכניס עצמו לספק הפסד אולי תלקה השדה ומחמת כן מוכר לו בזול, אבל בבית שהריוח ברור אסור אפילו בנכייתא וכדעת רש\"י, מכל מקום במשכנתא דסורא דאין המלוה יכול לגבות ובחובו כלום, והוי שכירות גמורה ומותר להוזיל לו אפילו בבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13. האם בהלואה ללא זמן יש חילוק בין אתרא מסלקי לאתרא דלא מסלקי?",
            "answer": "בלא קביעות זמן אין שייך לחלק בין אתרא במסלקי לאתרא דלא מסלקי, דודאי כשאינו קובע זמן יכול לסלקו מתי שירצה אפילו באתרא דנהוג דלא מסלקי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14. מהי דעת הרמ\"א במשכנתא באתרא דמסלקי? ובאתרא דלא מסלקי?",
            "answer": "אם המלוה יאכל פירות בחינם באתרא דמסלקי הוי רבית, ולא הוי ר\"ק אלא א\"ר דזימנין שאין עושים פירות שהכרמים לוקים, אמנם בנכייתא מתיר הרמ\"א, כיון דמנכה לו מן החוב דבר קצוב לשנה, נראה כמוכרו לו ויורד בספק דאפילו חלקה ולא יהיו פירות ינכה לו אותה קצבה, ובאתרא דלא מסלקי מותר אף בלא נכייתא, דהרי דנים הלואה זו כמכר ומה שאוכל משל עצמו הוא אוכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".15. כמה צריך לנכות בכל שנה כדי שהיא מותר בנכייתא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו דבר מועט מותר, וכתב בב\"י דאפילו פחות משיעור שדה אחוזה מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".16. פירש הלווה דמוזיל ליה במשכנתא בנכייתא?",
            "answer": "בגליון מהרש\"א אוסר בזה, וכן דעת הרדב\"ז ח\"א סימן קפ\"ו, אמנם בשער דעה מסיק דמותר, מפני דההיתר הוא משום דחשיב כמכירה ואם כן אף במדרש מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".17. כיצד נוקט הרמ\"א להלכה במשכנתא?",
            "answer": "אחר שהביא את דעת י\"א דמתירין רק בנכייתא אפילו באתרא דלא מסלקי, מסיק דהכל הולך אחר המנהג, כיון שאין לשום שיטה ראיה ברורה ומוכרעת מן הגמ', ובמדינות אלו כתב דנוהגים היתר במשכנתא בנכייתא אפילו יכול לסלק, ואין חילוק בין שדה לבית וכדעת תוס' שאף בבית שייך תיוהא דזימנין נופל או נשרף, ובחוו\"ד מצדד לדינא לאסור בבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".18. האם משכנתא מטלטלים מותר בנכייתא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין חילוק בזה ומותר, אבל הלבוש פסק כר\"ת דאוסר נכייתא במטלטלין כיון דכליא קרנא ואין דרך להשכיר בזה כל כך בזול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".19. מה טעם המתירין להלוות על ספרים ומקומות בבית הכנסת בלא נכייתא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי צורך מצוה, ומותר ללוות ברבית לצורך מצוה כדלעיל סימן קס סי\"ח, ומכל מקום כתב דטוב להחמיר ולעשות בנכייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".20. למי צריך להיות צורך מצוה בהיתר הרמ\"א?",
            "answer": "דוקא כשיש למלוה צורך מצוה מותר אבל אם למלוה אין צורך מצוה אלא רק ללוה – אסור, מפני שמכשיל את המלוה בלפני עיור, אבל כשיש למלוה צורך מצוה אין כאן הכשלה שלפני עיור לא תתן מכשול, כיון שאיסורו של הלוה תלוי במלוה, וכל שלמלוה מותר, הותר אף ללוה – שער דעה סימן סימן ס\"ק סק\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".21. על מי מוטלת אחריות המשכונות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמה שאין חילוק בין בית לשדה זה דוקא כשהאחריות על המלוה אם ישרף הבית או יפול, אבל אם הלוה קיבל אחריות ויצטרך לתת לו משכון אחר, אסור, וההוזלה הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".22. כתב הלוה אחריות על המשכון ואין לו נכסים בטוחים ליפרע מהם?",
            "answer": "כתב בכנה\"ג הגהות הטור אות כ\"ד דאסור דוקא אם יש ללוה נכסים אחרים בטוחים שמיד יוכל ליפרע מהם, אבל אם אין לו נכסים אחרים מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".23. משכנתא דהוי אבק רבית ובא הלוה לנכות למלוה הפירות שאכל?",
            "answer": "היינו שאומר למלוה הפירות שאכלת תורת קרן עליהם ולא תורת רבית, כתב הרמ\"א דהואיל והמשכנתא היא ברשות המלוה, הרי זה כאילו הוא מוחזק בקרן, והפירות שאוכל הם בתורת רבית, ואילו מנכינן ליה הוי כאילו מוציאין הא\"ר ממנו בדיינים, והרי אין א\"ר יוצא בדיינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".24. אמר הלוה למלוה קודם שיאכל הפירות אינני רוצה שתאכל פירותי ברבית?",
            "answer": "יש מפרשים דאמר כן בבי\"ד, ויש מפרשים אפילו שלא בבי\"ד – הש\"ך, והחוו\"ד פשוט לו דלא צריך בי\"ד, דרבית ישנה רק בנותן מדעת, ושלא מדעת הוי גזל, כדאיתא בסימן קס\"א ס\"ד, וכתב הרמ\"א דאפילו באתרא דלא מסלקי מוכינן לו פירות שאכל דהוי גזל בידו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. משכנתא דסורא ובא המלוה להשכירה ללוה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור למלוה לחזור להשכירה ללוה, וי\"א דמותר, והעיקר כדיעה ראשונה דאסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. משכנתא דסורא ואדם אחר שכרה מהמלוה והלוה רוצה לישכור ממנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, וכתב במבי\"ט חלק א' סימן רנ\"ט דדוקא לשוכרו מן השוכר מותר, אבל מן המלוה עצמו – אסור, ובאבקת רוכל סימן קי\"ב כתב דיכול המלוה עצמו לחזור ולהשכירה ללוה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם הלוה יכול לקבל אחריות על משכנתא דסורא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם עיקר האחריות על המלוה, רק דהלוה קיבל עליו תיקון קל כגון שאם תישבר קורה יתקננה – מותר, דכיון דאחריות שריפה ונפילה על המלוה, וכתב הש\"ך סקכ\"א דלדעת התוס' אפילו יקבל הלוה אחריות על שריפה ונפילה מותר, מפני שמותר למשכיר לקבל אחריות אונסין, דמתנה שמור חינם להיות כשואל, ורק לדעת הרמב\"ן אסור, מפני שלמד דטעם ההיתר במשכנתא דסורא דהאחריות היא על המלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. האם משכנתא נפדית לחצאין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם הביא הלוה מקצת מעותיו, המלוה אוכל פירותיו עד שיתן לו כולם, שאינו יכול לכופו שיחזיר לו חצי המשכונא בחצי המעות, מיהו המלוה צריך לקבל ממנו מה שפורע, ואפילו פרוטה פרוטה – שו\"ע חו\"מ סימן ע\"ד ס\"ד, אלא דיש לו תרעומת עליו, ודוקא בתוך הזמן, אבל אם הגיע זמן הפירעון אין הלוה יכול לכוף את המלוה שיקבל פרוטה פרוטה במקצת, עד שיפרע לו הכל – רמ\"א שם ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. האם משכנתא דשרי הוא אפילו בחוב קדום?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשרי דוקא כשהשכין לו השדה בשעת הלואה, דהוי כקונה השדה במעות ההלואה, אבל אם נותנה בחוב קדום אסור, וכתב הט\"ז דאם עשה קנין, שאמר לו למלוה תחזיק בשדה ותקנה אותה לפירותיה מהני אף בחוב קדום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. מה דין משכונא סתם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן בתר מנהג העיר, והב\"י כתב דסתם משכונא הוי משכנתא דסורא ושרי, והרמ\"א פסק כהרשב\"א דאף בנכייתא אזלינן בתר מנהגא, וכן פסק בחז\"א כלל קל\"ה סי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. האם יכולים לסלק המלוה במשכונא סתם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהולכים אחר המנהג, ומקום שאין להם מנהג הלכתא כאתרא דמסלקי, לרמב\"ן וי\"א כאתרא דלא מסלקי – הרשב\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. מה יעשו אם רוצים לשנות ממנהג המקום?",
            "answer": "בתחילת ההלואה כששיעבד לו נכסיו יתנו כנגד המנהג, והתנאי קיים דעל דעת כן קיבל המעות, אבל אם בתחילת ההלואה לא התנו כלום, ובשעת מתן מעות באו לשנות מן המנהג, אם הוא באתרא דמסלקי והתנה כן המלוה והלוה מודה לו קודם נתינת המעות – מהני, אבל באתרא דלא מסלקא ואמר הלוה על מנת שאסלק אותך אפילו הודה לו המלוה לא מהני בלא קנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. הממשכן שדהו ומכרו אח\"כ לזה שהוא ממושכן בידו – מה דין הבר מצרא?",
            "answer": "כתב השו\"ע בסימן קע\"ה סנ\"ז דאין המצרן יכול לסלקו, ואם מכרה לאחר אין המלוה יכול להוציא מידו, והרמ\"א חולק ופסק שאפילו מכרה למצרן יכול המלוה לסלקו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8. האם המצרן יכול לעכב בתחילת המשכונא בטענ שהוא ילוה לו מחשש שמא יערים?",
            "answer": "המצרן אינו יכול לעכב בידו, כי יאמר בעל השדה זה נוח לי, כי ירחיב לי הזמן ולא יגוש אותי, ואתה קשה ממנו – שם, ואם יראה לדיין שיש בו עורמה דוחין את המלוה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. הממשכן בית או שדה ביד חבירו ואמר לו המלוה לכשתמכרנה לא תמכרנה אלא לי בדמים אלו?",
            "answer": "מיירי שהבית או השדה שוים יותר מדמי ההלואה, וכתב השו\"ע דאסור והני מילי בסתם משכנתא, אבל במשכנתא דסורא כיון דלא הוי הלואה כלל אלא שכירות מותר להתנות – כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. המוסיף ואומר מעכשיו כשתמכרנה לא תמכרנה אלא לי בדמים אלו?",
            "answer": "לדעת הראב\"ד אסור, אבל הרא\"ש והמרדכי מתירים, דמתברר דהיה מקח ההוזלה ולא הלואה, וכתב בחוו\"ד דהלכתא כוותייהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. אמר המלוה אל תמכרנה אלא לי בשוויה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר. ומיירי בשוויה בשעת ההלואה [דאי בשעת הפירעון פשיטא דהמלוה קודם לכל מדינא דבר מצרא] והרבותא דשרי אע\"פ שנתייקרה הקרקע, וכן כתב בחוו\"ד סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. המוכר למלוה בהוזלה \"בדמים אלו\" כפי שהתנה עמו איזה איסור רבית הוי?",
            "answer": "כתב הב\"י למאן דסובסר דצד אחד ברבית אסור הוי ר\"ק, כדאיתא בתוס' דף ס\"ג אמנם לדעת ר\"ת הרי מדרבנן שם בדף ס\"ד, ודעת הרשב\"א דף ס\"ז דהוי ר\"ק, ובשו\"ת הרשב\"א ח\"ב סימן קע\"ד כתב דהוי דרבנן, וכן דעת הריב\"ש סימן ש\"ה, והש\"ך סימן קע\"ב סקכ\"ט העתיק את דברי הב\"ח הסובר דצד אחד ברבית הוי דרבנן להלכה, ועיין בט\"ז סימן ק\"ע סק\"ב דדעת הטור דהוי ר\"ק, ובסימן קע\"ד ס\"א כתב הט\"ז בדעת השו\"ע דקיימלן דצד אחד ברבית הוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. צד אחד ברבית בהאלואת סאה בסאה?",
            "answer": "כתבו התוס' דף ס\"ג ד\"ה צד כיון שאין בידו של אף אחד מהם להחליט אם יהיה כאן רבית דהרי אם הסאה תתייקר הוי רבית – אסור לכו\"ע, ובתוס' ערכין דף ל\"א ד\"ה ורבי כתוב דאין כאן צד מכר כלל ואין בזה הקולא של צד אחד ברבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. מה בין צד אחד ברבית לרבית מסופקת?",
            "answer": "לדעת רש\"י ותוס' הסוברים דמשכנתא דשדה אין בה ר\"ק רק א\"ר הואיל ופעמים השדות לוקים ואינו מקבל את הרבית אמאי בצד אחד הוי ר\"ק? וצריך לומר דיש מקרים שתהא הקולא של צד אחד ברבית ולא קולא דתיוהא, כגון שמכר לו בית בבתי ערי חומה ול אברור אם תהיה כאן הלואה אך אינו קשור לקולא של תיוהא, כיון שהרבית ודאית, ומאידך הקולא של תיוהא נאמרה בכל גווני אף בדבר שאינו תלוי בלוה ובמלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. האם אמרינן צד אחד ברבית באיסור דרבנן?",
            "answer": "מוכח מהגמ' דף ס\"ג במחלוקת רב ור' ינאי אם עושים אמנה בדמים, דקישרו זאת לצד אחד ברבית, ומבואר דדין זה נאמר אף ברבית דרבנן."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. נוכרי משכן חצירו לישראל וחזר ומכרה לישראל אחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבדיני הנוכרים הוי משכנתא כמכירה להשתמשות ביד המלוה עד שיקבל מעותיו, וכיון שכבר קנה המלוה את הזכות לאכול הפירות קודם שקנאו ישראל האחר, יכול גם עתה לאכול הפירות דאין כאן רבית אלא מכורים הם לו, וכיון שהגוף שייך ללוה חל הקנין שמכר לאחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. השכיר בית ואח\"כ מכרו?",
            "answer": "בגמ' בכתובות דף נ\"ט מבואר שאין אדם יכול להקדיש שדה שמשכן לאחר, והכא לעיל ראינו שהנוכרי נחשב בעלים למכור הקרקע לאחר שמשכן אותה, ותירצו התוס' שם דאף שהבית ממושכן או מושכר לאחר, מכל מקום נשאר ללוה קנין הגוף ויכול הוא למכור את הגוף לאחר, והמלוה נשאר בעלים על זכות הדירה בבית."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. בעל חורבה הנותן חורבתו לחבירו שיבנה וידור בה האם צריך לשלם דמי שכירות?",
            "answer": "לעיל בסימן קס\"ו ס\"ג ברמ\"א הובא מקרה דומה ושם דובר שבעל החורבה אינו מעונין בשיפוץ רק לטובת המלוה עשה כן ולכן מותר לדור בה אפילו בחינם, והכא מיירי דבעל החורבה מעונין בשיפוץ רק שאין לו מעות לבנותה, ולכן נותן אותה לחבירו שיבנה אותה, דהיינו שילוה לו דמי ההוצאה והטירחא ולכן בעינן שינכה לו מחובו ע\"י שדר שם דאם ידור בחינם הרי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. האם צריך לשלם את כל דמי השכירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול להוזיל לו, דדמי למשכנתא דסורא כיון שמנכה לו כל חובו ע\"י שידור בה, והוי שכירות ולא הלואה כדלעיל בסעיף א', וצריך שיכתוב בשטר במישלם שניא אלין תיפוק ארעא דא בלא כסף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. אמאי מותר הרי השכירות אינה מתחילה מיד רק לאחר השיפוץ?",
            "answer": "כתב הב\"י דאע\"ג דמדינא שרי, מכל מקום מכוער לעשות כן, לכן טוב הוא שישכיר הבית תחילה כמו שהוא בסכום ידוע לשנה, וישומו השכירות כמה ראויה לכשיבנה וישכיר לו עתה בפחות, ויבנה הבית מן השכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. האם הלוה יכול לשלם המס על השדה שהשכין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא אם המס מעות שרי, אבל אם המס פירות אסור, והסביר בש\"ך בדעת הרמ\"א דתלוי על מי מוטל המס, אם הוא מוטל על הקרקע שרי ללוה לשלוחו, ואם הוא מוטל על הפירות, החוב מוטל על המלוה ואסור ללוה לשלם המס במקומו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. מי שהשכין בית שאינו שלו ובאו הבעלים והוציאו הבית מן המלוה ודמי שכירות האם הלוה משלם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהלוה צריך לשלם למלוה הדמים שניכה לו עבור ההשתמשות וגם השכר שהוצרך לשלם לבעלים, ומיירי שהשכין בלא אחריות, וכתב הט\"ז דלא אמרינן בזה אחריות טעות סופר ואינו צריך לשלם השכירות, ובנקוה\"פ חולק עליו וכפשטות לשון הרמ\"א, וכתבו בחוו\"ד ובחכ\"א כלל קל\"ה דהעיקר כדעת הש\"ך, ובתפאל\"מ פסק כט\"ז."
          }
        ]
      },
      "קעג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מהי טרשא ודינא?",
            "answer": "ענין טרשא הוא שמוכר סחורה לחבירו בהקפה שהלוקח מושך את הסחורה מיד ואינו משלם אלא לאחר זמן והלה מאמינו שישלם לו, ובשביל שממתין לו משלם לאחר זמן יותר משווי החפץ ועיקר האיסור תלוי בחלות הקנין כיון שקנה את החפץ ונתחייב בדמיו הרי מה שמוסיף עבור ההמתנה הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מכר לחבירו בתשרי דבר ששוה עשר ע\"מ שישלם בניסן י\"ב?",
            "answer": "ילו לא פירש לו שאם ישלם מעכשיו ישלם עשר רק אמר לו סתם שישלם י\"ב בניסן אסור כיון שיצא השער או ששומתו ידועה הוי כאילו פירש אם מעכשיו בעשר ואם לאחר זמן בי\"ב והוי אגר נטר – שו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 איזה שער קובע לענין טרשא?",
            "answer": "בדיני פסיקה יציאת השער מתירה לפסוק ונחלקו השו\"ע והרמ\"א בריש סימן קע\"ה איזה שער נחשב להתיר, והכא כו\"ע יודו דאם יצא שער של עיירות בעינן להחמיר דהוי כמפרש הגר\"ז סכ\"א ושער דעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מכר חפץ ולא קבע זמן לפירעון?",
            "answer": "אם יכול לתובעו כל שעה מותר אע\"פ שיצא השער לא נחשב כהמתנת מעות דאין מחויב להמתין לו ואין אנו תולין התוספת בשכר ההמתנה – ב\"ח בק\"א סימן קס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 לא קצב לו סכום רק אמר תשלם בניסן כשער של ניסן?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"ג דמותר אע\"פ שיצא השער עכשיו והדרך היא שמתייקר עד ניסן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 המוכר אינו מרויח מהתוספת הניתנת עבור ההמתנה?",
            "answer": "כתב בשאלת יעבץ ח\"א סימן ל\"ח דאסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם ביצא השער מצוי הבדלי מחירים?",
            "answer": "כתב בשו\"ת אבקת רוכל סימן ה' דאף ביצא השער מצוי הבדלי מחירים כגון מה שנוהגים הסוחרים שמי שקונה כמות גדולה מוכרים לו בזול, ומי שקונה כמות קטנה מוכרים ביוקר וכן באדם שאינו בקי בטיב משא ומתן דרך הסוחרים לייקר לו השער ואפילו כשקונה במזומן ובכל אלו משערים כל אחד לפי מה שהוא קונה שכמה שדרך הסוחרים ליקח באופן זה מותר ויותר מזה הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 הבא דוגמא של דבר ששומתו ידוע ודבר שאין שומתו ידוע והחילוק ביניהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדבר ששומתו ידוע כגון פלפל או שעוה דהכל קונים אותם תדיר ויודעים שומתם ולכן אסור לקנותם בהמתנה ובתוספת דהוי כמפרש שני מחירים אפילו בסתם. אבל דבר שאין שומתו ידוע כגון טלית ופרה מותר למוכרו ביוקר לזמן פלוני ובלבד שלא יפרש אם מעכשיו בעשר ואם לאחר זמן בי\"ב, ויש מחמירים ומתירים רק בלא קוצב סכום כמה יתן לו לאותו זמן רק שיתן כפי השער של שעת הפירעון – הגר\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 האם מותר לקנות סחורה בטרשא על מנת למוכרה לאחרים בזול?",
            "answer": "כתב בב\"י דרק לתגר וחנוני מותר לקנות בטרשא ולמוכרה מיד אבל מי שאינו תגר באותה סחורה ומוכר מיד בזול כדי להמציא לו מעות זה אסור כיון שיש לו הפסד מזה מחזי כהלואת מעות והתוספת שקצץ כשכר המתנת המעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 קנה חפץ בטרשא על מנת לשלם לאחר זמן בפירות ולא יצא השער ואין לו?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד ריש סימן קס\"ב דמותר ורק בפסיקה אסור בכהאי גוונא, ובחזו\"א סימן ע\"ב סק\"ה כתב דאסור אם לא יצא השער ואין לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 האם טרשא מותרת כשאמר מתחילה הלויני מעות?",
            "answer": "כתב במקור חיים סימן קס\"ג דאסור משום הערמת רבית והחוו\"ד מתיר בסימן קס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 האם משנה מי מפרש את שני המחירים?",
            "answer": "מסיק בדרישה סק\"ו דאפילו הלוקח מפרש את שני המחירים אסור, ולא משנה אם מפרש בכתב או בע\"פ דהעיקר הוא במה שידוע שבשביל המתנת המעות הוא משלם יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 התנו ביניהם שהמחיר יהיה צמוד לדולר או למדד?",
            "answer": "הרי זה כמפרש ב' מחירים ואסור, והוי כאומר אם תתן היום תשלם כמחיר היום ואם לאחר זמן כשער הדולר או המדד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14 שמע הקונה את המוכר מפרש לאחר את המחיר במזומן?",
            "answer": "יש לעיין אם יכול קנות את החפץ בתשלומים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".15 שאל הקונה אדם אחר שקנה את החפץ מה מחיר במזומן?",
            "answer": "נראה דמותר בזה ולא חשיב כפיתם לו ב' מחירים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".16 פירסם המוכר בעיתונים את המחיר במזומן?",
            "answer": "הוי כמפרש ואסור לקנות ממנו בתשלומים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".17 נותן הנחה למשלם במזומן?",
            "answer": "כתבו המחנ\"א סימן ל\"א ובחכמ\"א כלל קל\"ט ס\"ה דלא נאסרה מכירה בהמתנה אא\"כ לוקח אגר נטר אך אם מוכר בהמתנה בשויו המקובל בשוק אין לאסור זאת אף אם נותן הנחה למשלם במזומן. והגר\"ז סי\"ח, והמל\"מ ריש פ\"ח ממלוה והרע\"א אוסרים בזה דנראה כנוטל שכר על ההמתנה דהרי ניתן לקנות אצלו בהנחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".18 מהו מעלהו הרבה ודינו?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד כל זמן שהוא פחות משתות דהוא שיעור אונאה חשיב דבר מועט אבל שתות הוי בכלל מעלהו הרבה, וכתב השו\"ע דאם מעלהו הרבה הוי ליה כמפרש ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".19 האם המלוה לחבירו יכול באותו מעמד למכור לו בהמתנה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהר\"י בן לב ח\"ב כלל ח' סימן נ\"ב דאסור דמחזי שבשכר ההלואה הוסיף לו על המקח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".20 מעלהו הרבה ולפי רוב השנים זהו השער הראוי להיות ביום הפירעון?",
            "answer": "כתב בב\"י בשם התרומות וכן כתב הגר\"א דמותר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".21 האם יש חילוק בין מטלטלין לקרקעות במעלהו הרבה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דדוקא במטלטלין אסור, אבל בקרקע כיון שאין דין אונאה לקרקעות וגם אין כיוצא בזה נמכר בשוק אינו נראה כרבית ומותר אמנם אם פירש בעכשיו בפחות ובתשלומים ביותר אסרו אפילו לא החזיק הלוקח עדיין בקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".22 סחורות אשר דרכן להימכר בהמתנה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת אמרי יושר סוף סימן ק\"נ כיון שהמנהג הוא שמשלמים על הסחורה הזו לאחר זמן אין דנים זאת כתוספת ואגר נטר אלא שזהו המחיר אע\"פ שעושה הנחה לקונים לפעמים במזומנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".23 דבר שמשתנה שערו תדיר ואין לו שער קצוב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר למוכרו בתוספת עבור ההמתנה, והגר\"א חולק על הרמ\"א כיון ששומתו ידועה אין השומא משתנה במה שנמכר ביותר מחמת הביקוש כאשר באים שרים לעיר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 השער בשוק שוה י' ובבית י\"ב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר למוכרם בהמתנה בי\"ב כאשר קונה בביתו אע\"פ שבשוק נמכר בי' דמפני שמוזיל לו כיון שצריך למעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מפרש ואומר לקונה אם תתן לי מזומן מיד הרי הוא בי' ואם בהמתנה בי\"ב?",
            "answer": "כתב הלבוש דאפילו הכי מותר אמנם בתשובת הרשב\"א ח\"ג סימן רמ\"ה כתב שלא התיר הרמב\"ם בדין זה אלא בסתם אבל במפרש אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מהו עזר היין או הבשר?",
            "answer": "זוהי תקנת הקהילות שהיו מוכרים את הזכיון למכור יין או בשר בעיר תמורת תשלום ובדרך כלל הקונה לא היה משלם במזומן אלא מתחייב לפרוע בזמנים ידועים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 קהל הזקוק לכסף מזומן כיצד ימכרו את עזר היין או הבשר?",
            "answer": "כתב השו\"ע בשם תשובת הריב\"ש דימכרו את עזר היין כמקובל שהקונה מתחייב לפרוע את התשלום כמקובל ויכתוב שטר על החובות והקהל ימכרו את השט\"ח לאחרים תמורת תשלום מזומן כדלעיל סעיף ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מה העצה למצוא היתר למי שרוצה ללוות ואינו מוצא מי שילוה לו בחינם?",
            "answer": "כתב בקוטנרס הסמ\"ע ארוכה אות י\"ח ובקצרה אות ז' כגון שמעון הרוצה ללוות מלוי מאה שקל ולוי אינו רוצה להלוות בחינם, ילך שמעון אצל ראובן רעהו ואוהבו ויתן לו ראובן שט\"ח על נפשו שחייב לו ק\"כ שקלים וזמן הפירעון בעוד שנה ושמעון הולך ומוכר שט\"ח זה ללוי בעד מאה שקל ולוי מקבל אחריות על השטר דלמא יעני ראובן ולסוף השנה יגבה לוי ק\"כ מראובן, וראובן יחזור ויגבה חובו משמעון."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מכר בהמתנה בי\"ב ואמר אם תפרע לי מיד תשלם רק י'?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר דאין איסור לקבל הוזלה עבור הקדמת התשלום דקס\"ד דאסור דהוי כאילו הלוקח מלוה לו י' עד לזמן הפירעון שנקבע במכירה בהמתנה ובתמורה מ וחל לו ב' מחובו קמ\"ל דמותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 הלוקח לא הסכים לפרוע מוקדם בפחות האם רשאים להמשיך הטרשא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כיון שנגמר המקח קודם לכם לא הוי כמפרש ב' מחירים דאסרינן אבל אם נגמר המקח השני והסכים לפרוע בפחות ואח\"כ נמלך ואמר שיתן י\"ב בהמתנה הרי זה אסור דנמצא דמוסיף שכר עבור ההמתנה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מי שיש לו שט\"ח על חבירו בסך ק\"כ האם רשאי למוכרו בק'?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ובלבד שהאחריות תהיה על הלוקח שאם יעני הלוה ולא יהיה לו ממה לפרוע שלא יחזור על המוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 באיזה קנין מוכר את השטר חוב?",
            "answer": "בעינן קנין כתיבה ומסירה אם הוא שטר חוב ואם הוא מלוה ע\"פ יקנה לו במעמד שלשתן – הג\"א סימן כ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 המוכר חוב שיש לו על נוכרי?",
            "answer": "כתב בהג\"א שם דלא תיקנו מעמד שלשתן בנוכרי ולכן מלוה ע\"פ ימחל המוכר לנוכרי את החוב בלי להודיע לו על כך וכאשר הנוכרי יפרע את החוב יעבירנו המוכר ללוקח בלי לזכות בפירעון לעצמו ואין בזה איסור רבית כיון שהלוקח מקבל את המעות מהנוכרי ולא מן המוכר דהרי מחל לנוכרי על החוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם בעינן שיגיע זמן הפירעון בהיתר של מכירת שט\"ח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו לא הגיע זמן הפירעון שרי, דכיון שאין אחריות החוב על המוכר נמצא שאין כאן שום חוב ואין בזה חשש רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 מדוע אין איסור רבית במכירת שט\"ח לסוברים דמכירת שטרות אינה חלה מן התורה?",
            "answer": "לסוברים דקנין דרבנן מהני לדאורייתא שפי דמי, אמנם לסוברים דלא מהני במאי נפקע איסור רבית? וכתב בשו\"ת כת\"ס סימן פ\"ה דהלוקח נתן ק' דינרים תמורת השטר והרי זכה בו מדרבנן וממילא אף שמן התורה אין קנין מכל מכקום המעות אינן בגדר הלואה למוכר אלא ניתנו לו במתנה חלוטה תמורת הקנין דרבנן שיש ללוקח בשטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 איזה אחריות מקבל על עצמו המוכר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאחריות שבא מחמתו קיבל עליו כגון שנמצא פרוע או שטרפו בע\"ת מוקדם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 כמה מתחייב המוכר באחריותו?",
            "answer": "בחו\"מ סימן ס\"ו סעיף ל\"ד מבואר שאם השטר נמצא פרוע הוי כמקח טעות וח\"ב להחזיר את המעות שקיבל ממנו, אבל בטרפו בע\"ח מוקדם צריך לשלם את כל הסכום הנקוב בשטר ואם הוא שט\"ח של נוכרי עליו לשלם אף את הרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 מקח שהוא מקח טעות מה גדר המעות שנתן מתחילה למוכר?",
            "answer": "נחלקו בזה הפוקסים אי הוו מלוה או גזל ונפקא מינא בזה לענינינו אם מותר למוכר לקבל אחריות לשלם את כל הסכום הנקוב בשטר אם ימצא פרוע אי המעות הלואה אסרו לו להתחייב יותר ממה שקיבל ואי הוו גזל יכול להתחייב לשלם כל דמי השטר. עיין מל\"מ פ\"ה מאישות ה\"ז, ש\"ך חו\"מ סימן ס\"ו סק\"ח, קצוה\"ח שם סק\"ד, מהר\"ם שיק יו\"ד סימן קס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 האם יכול המוכר למכור את משכונו של הלוה ללוקח בפחות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר אע\"ג דהמשכון הוא כאחריות על החוב שאם לא יפרע הלוה את החוב יש בידו משכון אין בכך כלום שלא אסרו קבלת אחריות אלא כשהמוכר מקבל על עצמו להבטיח חובו משום דאין כאן מכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 עבר המוכר וקיבל עליו אחריות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דתנאו קיים וצריך לקיימו ואם הלוקח לא יוכל לגבות חובו יחזיק לו מעותיו ולא יותר דהוי רבית, ואע\"ג דאתעביד באיסורא לא קנסינן אהיתרא דלא גרע משטר שיש בו רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 האם יכול למכור את השטר חוב של אחרים ללוה עצמו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, כיון שאין בזה חשש רבית מה לי אחר מה לי הוא עצמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 האם יכול למכור לחבירו שטר חוב שלו עצמו בפחות?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל קמ\"ג ס\"ח דאסור לו למכור שטר חוב שלו עצמו והוי ר\"ק אע\"פ שאומרו בלשון מכירה ואפילו מוכרו ע\"י שליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 נתחייב לתת נדוניא לחתנו אלף דולר האם רשאי להקדים קודם הנישואין לתת תשע מאות וימחל לו על מאה?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פי\"א סקט\"ו דאסור ולא דמי ללוה המחויב לתת ק\"כ דינר בעוד שנה ונותן עכשיו ק' ופוטר את עצמו מן החוב דהכא חוב דנדוניא עוד לא חל שהרי עדיין לא היו הנישואין ונמצא שנתינת הט' מאות הוי הקדמת מעות והוי כמלוה על מנת שימחל לו המאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14 האם מכירת צ'קים דינו כמכירת שטרות?",
            "answer": "צ'ק מאחר דדינו כשט\"ח ואפילו נאמר דצ'ק אין לו דין שטר מ\"מ כיון שהצ'ק בא לידו מחמת חוב שאחר חייב לו לא גרע ממלוה ע\"פ שיכול למוכרו ואפילו צ'ק של עצמו יכול למוכרו בפחות דשאני משטר של עצמו דאסור דבצ'ק הבנק חייב לו – ברית יהודה פט\"ו."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעג,ד",
            "question": ".15 האם מותר להשתמש בכרטיס אשראי?",
            "answer": "ישנם כמה אפשרויות של תשלום בכרטיס אשראי:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".16 קח י' דינרים ותפייס את המלוה שיתרצה בהם במקום י\"ב שאני חייב לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לעשות כן כיון שיש חוב ברור של י\"ב דינרים הוי רבית קצוצה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".17 מלטני מן האומנות שהטיל המלך בסך י\"ב דינרים והא לך י' דינרים עבור זה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר דהמעות שנותן בידו אינן כהלואה וכדלעיל אלא כנותן מעות לפועל שיעשה לו מלאכה ואם לא יצליח לפייס וישלם מכיסו עוד ב' דינרים לא מחזי כשכר המתנה אלא כנותן לצורך עצמו על שלא הצליח לעמוד בשליחותו לפייס את המלך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".18 מה החילוק בין חוב ברור של י\"ב דינרים דאסור לחוב של י\"ב עבור מילוט מן האומנות?",
            "answer": "כשהחוב ברור רחוק הדבר שיסכים המלוה להתפייס ולכן מה שמקבל על עצמו לפורעו יותר במידה ולא יצליח לפייס הוי רבית, אבל במלך שמטיל אומנות הרי לא קצב על כך עם כל אומן ואפשר שיתפייס אף בפחות לכן אמרינן דמקבל על עצמו לפייסו ולא הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".19 רצה לשלם תשלום מס ארנונה מוקדם במזומן וחבירו ביקש שילוה לו המזומן והוא יפרע אח\"ז במקומו?",
            "answer": "יש בזה ר\"ק כיון שאם אינו משלם את מס הארנונה במזומן עליו לשלם יותר בתשלומים ולא יוכל לפייס את העריה שתקבל פחו. וכן ראובן הרוצה לקנות חפץ במזומן וחבירו אמר לו תן לי המעות ואני אשלם עבורך את דמי החפץ בתשלומים הוי ר\"ק כנ\"ל."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 אמר לשולחני תן לי דינר טבוע ואתן לך יותר משויו מעות שאינם טבועות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר והוא שיש לו כל הדינר בביתו, ואע\"ג דלא הזכיר לשון מכירה מ\"מ כיון שדרכו של שולחני בכך אמרינן דכונתו למכירה ומותר וכתב הטור דדוקא שולחנו אבל איניש אחרינא אסור עד שיאמר בפירוש בדרך מקח היינו תמכור לי דינר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 תן לי סאה חטים ואתן לך בעדם יותר שעורים או דוחן?",
            "answer": "כתב בחז\"א כלל קל\"ט סעיף י\"א דמותר באם יש לו בביתו מה שהבטיח דהוי בחליפין כיון דזה משך דבר אחד נקנה השני לזה, אבל מדין פסיקה על הפירות אין להתיר כיון שאומר שיתן לו יותר ממה שקיבל ממנו דחשיב רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 אמר לשולחני תן לי דינר טבוע ואחזיר לך יותר משויו במעות היוצאות בהוצאה?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאסרו בזה דדמי להלואה אע\"פ שיש לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם סגי ביש לו מעט?",
            "answer": "כתב הרמ\"א ופליג בזה על השו\"ע דאין צריך שיהיה לו את כל דמי הדינר אלא אפילו מעט מהם כמו בהלואת סאה בסאה, והאחרונים הב\"ח, המהרש\"ל, הלבוש, הט\"ז והגר\"א דחו את דברי הרמ\"א דכיון דההיתר הוא משום דהוי כפוסק על הפירות צריך שיהיה בידו כנגד כל המעות כמבואר בסימן קע\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 אמר לשולחני תן לי מעות ואני אתן לך יותר מעות מביתי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי דרך הלואה ואסור אפילו יש לו הכל בביתו וכתב הש\"ך דאפילו שניהם לא טבועים אסור ומיירי שנותן לו תוספת דרק סאה בסאה הותר ללוות ולא סאה בסאתיים דהוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 אמר לשולחני תן לי מעות לא טבועות ואתן לך יותר ממעות לא טבועות שבביתי ועשו קנין?",
            "answer": "כתב החוו\"ד דאם עשו קנין סודר מותר דדרך מקח וממכר גמור הוא, ומיהו אם אמר בלשון הלואה אסור אף בכהאי גוונא."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מתי מותר לפסוק בהוזלה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם מקדים מעות והדבר שרוצה לקנות ישנו ברשות המוכר אפילו צריך להמתין עד שימצא מפתח או עד שיבוא בנו מותר להוזיל ואם אינם ברשותו אסור להוזיל ואפילו יצא השער או שיש לו ומחוסר ג' מלאכות הוי כאין לו ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 על מי האחריות בפסיקה בהוזלה על דבר שאינו מסוים?",
            "answer": "אפילו כל האחריות על המוכר בין אחריות דאונסא בין אחריות דיוקרא בין קלקולים דלא שכיחי אבל על קלקולים דשכיחי אסור לו לקבל אחריות דמיחזי כאילו אין כאן פסיקה אלא הלואה והאחריות היא רבית – חוו\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם הקפה ביד אחרים נחשב כיש לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי כאין לו ואסור ומיירי שיש לו הלואה ביד אחרים את אותו דבר שכעת פוסק עליו או שהוא פסק עם אחרים על דבר זה אמנם פקדון ביד אחרים חשיב כיש לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מפרש המוכר ואומר אם תתן לי מעות עכשיו אתן לך בי' ואם לאחר זמן בי\"ב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור אפילו ביש לו כיון דמפרש ב' מחירים חמיר טפי ומחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 באיזה מקרה מורת להוזיל אפילו באין לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחפץ שאין שומתו ידועה שרי להוזיל אפילו באין לו דלא הוי כמפרש כיון שאין המחיר של עכשיו ידוע לכל אבל במפרש ממש אסור אף בכה\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 קשה על הרמ\"א דקיימא לן שאסרו לפסוק באין לו ולא יצא השער כיון שהחפץ עשוי להתייקר והוי רבית?",
            "answer": "ומה שאין שומתו ידועה מתיר את ההוזלה כעת דאינה ניכרת אבל ההתיקרות תהא ניכרת וצריך לאסור מחמת כן, ותירץ בש\"ך סקי\"ז דהרמ\"א מיירי באין שומתו ידועה אך יצא השער ובתפארת למשה כתב דמיירי בסחורה שלעולם אין לה שער קבוע ולא שכיח כלל שתהא בה עלייה כזו שההוזלה תהא ניכרת, והחוו\"ד סקי\"א כתב דרק אם המוכר משעבד את עצמו להביא פירות מן השוק אסרינן פסיקה, אבל אם לא שיעבד עצמו אין איסור פסיקה אלא אסרינן שיפסוק בזה בהוזלה ולזה מהני שאין שומתו ידועה דאין ההוזלה ניכרת ואין בזה איסור."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 נתן זוז לבעל גינה עבור דלועים בעודם קטנים על מנת שיתנם לו כשיגדלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר אע\"פ שמקבל דלועים ששוים יותר מהדלועים הקטנים שפסק עליהם כין דממילא הם עצמם עתידים לגדול הוי כמו יש לו וצריך לתת לו הדלועים מהשדה – ש\"ך וט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם יכול להוזיל יותר מדמי הדלועים הקטנים?",
            "answer": "כתב בגידו\"ת ח\"ד סימן מ\"ג דמותר דוקא אם נותן לו כדמי הדלועים הקטנים אבל להוזיל לו יותר מדמיהם אסרו דמחזי כרבית כיון שקבע זמן שלא יתנם קודם שיגדלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 קיימא לן דמותר להוזיל ביש לו ומאי שנא הכא דאסור?",
            "answer": "כי שרינן להוזיל בפסיקה ויש לו משום דאמרינן דלא משום הקדמת המעות מוזיל דהרי יכול לספק לו את מה שקנה והוי כאילו קנאם קנין גמור מה שאין כן הכא דהרי אינו רוצה את הדלועים הקטונים אלא גדולים והוי כאילו קובע זמן שלא יתנם קודם לכן ומחזי כרבית שמוזיל עבור המתנת המעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מדוע מותר למוכר לטרוח עבור הקונה את הדלועים הקטנים עד שיגדלו?",
            "answer": "כיוון דממילא קא רבו ואין צריך לטרוח בגידולם ומה שמשתמש בקרקע שלו גם כן מותר דאין לו הפסד מזה וכאילו השאיל הקרקע עד שיגדלו – חז\"א כלל קל\"ט סט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם צריך לתת לו הדלועים המסוימים מן השדה?",
            "answer": "לדעת הגמ\"ר אינו חייב לתת לו אותם דלועים שפסק עליהם רק שיהיו מהשדה שפסק עליו, והמאירי כתב דאין היתר אלא כשמייחד לו י' דלועים מסוימים ואותם ממש נותן לו לבסוף, וכן משמע בב\"י – גידו\"ת ח\"ד סימן מ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 כאשר הדלועים שפסק עליהם קיימים האם יכול לתת במקומם מעות בשוויהם?",
            "answer": "לכאורה קיימא לן דמה לי הן ומה לי דמיהן וכיון שהכל נעשה בהיתר יהא מותר אמנם אם נשתדף השדה מחזיר לו המוכר את המעות שנתן דאין כאן פסיקה רגילה ואינו יכול לספק לו דילועים מן השוק הרי רואים שהחמירו זה יותר מפסיקה רגילה ולכן אין להקל ולתת מעות במקומם."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם מותר לפסוק בהוזלה כשיש לו רק קצת מן הכמות?",
            "answer": "לכאורה מוכח מסעיף זה דאסור להוזיל בפוסק על מה שעיזי חולבות ומה שרחלי גוזזות אע\"ג דיש לו מעט חלב ומעט צמר בשעת הפסיקה וזה קשה על הרמ\"א לעיל סעיף ו' שהתיר לפסוק בהוזלה אף ביש לו מעט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע דילועים קטנים חשיב כיש לו ואילו החלב והגיזות חשיב כאין לו?",
            "answer": "אע\"ג שהחלב והגיזות עתידים לבוא ממילא כמו הדלועים הגדולים בכל זאת יש חילוק ביניהם דהתם הדלועים הגדולים צומחים מאותם בני זרת ואם ינטלו לא יבואו בני אמה אחריהם מה שאין כן החלב והגיזות דאינם נוצרים מן החלב והגיזות הקודמים ולכן לא חשבינן כיש לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 באיזה אופן מותר לפסוק על מה שעיזי חולבות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך להיות קרוב לשכר ולהפסד דהיינו שאומר לו מה שעיזי חולבות הן רב הן מעטו מכור לך בכך וכך – וההסבר לזה שלוקח הקונה על עצמו סיכון דאם תהיה כמות קטנה של חלב יקחנה בסכום זה לכן אף אם תהיה כמות גדולה מותר בסכום זה ואין בזה אגר נטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מדוע לא התירו בכל פסיקה בלא יצא השער ואין לו דהרי קרוב לשכר ולהפסד?",
            "answer": "צריך לומר דיש חילוק בין כל פסיקה דלא לוקח על עצמו שום סיכון לגבי הכמות שפסק לבין מה שעיזי חולבות שלוקח סיכון ואף אם יהיה מעט חלב יקבל זאת ולכן מותר בקרוב לשכר ולהפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 בחו\"מ סימן ר\"ט איתא שאם מכר לו ערימת חטים בכך וכך יש לו אונאה ומאי שנא ממה שעיזי חולבות?",
            "answer": "תירץ בבאר הגולה על השו\"ע דגבי מה שעיזי חולבות אי אפשר כעת לעמוד על המידה ולכן מוכרן באומד ויודע שיכול להרויח ולהפסיד ויש בזה היתר מה שאין כן בערימת חטים שאפשר למדוד אותה יש בזה דיני אונאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 מה הקולא בדיני פסיקה שמחדש החוו\"ד מסעיף זה?",
            "answer": "לכאורה קשה אמאי התירו לפסוק על מה שעיזי חולבות הרי זה דבר שלא בא לעולם ואל חל הקנין והמעות הן הלואה ומה שיתן לו יותר חלב הוי רבית מתרץ החוו\"ד סימן קס\"ט סקל\"ח דהכא מיירי באופן שפוסק ואינו מקבל על עצמו להיות הדבר חוב עליו להמציא לו כך וכך חלב אלא מה שעיזיו יחלבו יתן והוי הבטחה ולא התחייבות ולכן אע\"ג דהמקח לא חל דהוי דבר של אבא לעולם מכל מקום רשאי המוכר לעמוד בהבטחתו וליתן אף יותר ואם לא יגיעו הפירות ליד המוכר צריך להחזיר המעות ללוקח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם הלואה ברבית אשר אין המלוה בטוח בקרן הוי ר\"ק מן התורה?",
            "answer": "לכאורה יש ראיה מן הגמ' בגיטין דף ל' דמותר להלוות מעות לכהן וללוי ולהתנות עמם שהפירעון יהיה מתרומות ומעשרות של פירות העתידים לבוא משדהו של המלוה ע\"י שיזכה אותם לכהן או ללוי ויחזור ויקחם בתורת פירעון ההלואה ונתבאר בתוס' שם דאף אם יקבל יותר מסכום ההלואה מותר כיון דאם לא יהיו פירות אין הכהן והלוי צריכים לפרוע והמלוה יפסיד הקרן ואין בזה משום רבית אמנם התוס' כתבו דבעלמא יש בזה איסור דרבנן ורק שם הקילו רבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 האם הלואה ברבית לחברה בע\"מ הוי ר\"ק?",
            "answer": "חברה בע\"מ אין בעליה מחויבים לפרוע אלא מנכסי החברה ולא משאר נכסים שלהם ואם אבדו כל נכסי החברה יפטר הלוה מלשלם וכיון שאין הקרן בטוחה אין בזה איסור תורה ודמי לשו\"ת הריב\"ש סימן ש\"ה דאם התנו ביניהם שאם יאבדו המעות קודם שהוציאן או אם יאבדו כל נכסי הלוה אחר שיוציא המעות יפטר הלוה מלשלם אף אם יחזור אח\"כ וירויח ויקנה נכסים וכתב הריב\"ש דאסור מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 הלואה שיש בה רק שיעבוד נכסים בלי שיעבוד הגוף?",
            "answer": "בשו\"ת מהרש\"ג ח\"א יו\"ד סימן ה' כתב דכל חברה בע\"מ הלווה ממון אין זה בגדר הלואה רגילה שיש בה שעבוד הגוף ושעבוד נכסים אלא רק שעבוד נכסים ולכן אין בזה איסור תורה, וכן נקט באג\"מ יו\"ד ח\"ב סימן נ\"ג, אמנם ייאסר לקחת הלואה מחברה בע\"מ שבזה הלווה משועבד לגמרי והוי הלואה גמורה, ובמנחת שלמה סימן כ\"ח חלק על סברת המהרש\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 האם בקניית מניות הופכים לשותפים בחברה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מנחת יצחק ח\"ג סימן א' וכן דעת הגרי\"ש אלישיב שליט\"א דיש לחלק בין בעלי מניות שיש להם זכות הצבעה באסיפת בעלי המניות והם יכולים למנות או לפטר את המנהלים של החברה ובין בעלי מניות שאין להם זכות הצבעה ובעלותם היא קלושה ולכן לא הזהירה התורה בעלים אלו על איסור חמץ ורבית וכיו\"ב ולכן יהיה מותר לקנות מניות אפילו מחברה שמחללת שבת היות ואין לו בעלות גמורה וגם אין הוא גורם לכך שיחללו שבת, ובספר חוט שני כתב לאסור בזה ועדיף להשקיע בגמחי\"ם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 בנק בשותפות ישראל ועכו\"ם האם מותר ללוות ממנו ברבית?",
            "answer": "אין היתר ללוות או להלוות להם ברבית אך אם רוב הממון והשליטה הם של גויים אלא שיש בעלי ממון יהודים שאינם מתערבים בניהול הבנק מקילים שלא להחשבי זאת כשותפות גמורה של ישראל לענין איסור תורה וכדלעיל שאלה 10."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם יכול לפסוק על פירות הפרדס כשהם בוסר סמדר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור קודם שיגמור ויתבשל מפני שמוזיל לו הרבה אע\"ג דגבי מה שעיזי חולבות התירו שאני התם דעד שיחלוב עיזיו הוא רק יום או יומיים ואין רגילות לזלזל בשביל המתנת יום או יומיים כי אם בדבר מועט פחות מכדי מקחן הרגיל ואין השכר כ\"כ גדול ולכן קרוב לשכר כמו להפסד דיתכן שיחלבו עזיו פחות מעט אבל בפרדס שצריך להמתין זמן רב עד הבציר הרגילות שמוזיל טובא ולכן רחוק מהפסד וקרוב לשכר והוי אגר נטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 עבר ופסק על פירות הפרדס כשהם בוסר?",
            "answer": "כתב במחנ\"א סימן ל' דהקונה מקבל את כל הפירות דדינו כקרקע הנקנה במעות והתוספת הוי א\"ר דאינו יוצא בדינים ואפשר דהוי רק מחזי כאגר נטר דהמוכר צריך לעבוד בשדהו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מדוע בדלועים מותר לפסוק בעודם בוסר?",
            "answer": "כתב הלבוש דגבי דלועים אין חילוק גדול בדמים בין בני זרת לבני אמה אבל בכרם יש קפידא רבה דמה שמוכר עכשיו בעודו בוסר בעשר שיהיה שוה בשעת הבציר עשרים וניכר התוספת ונמצא מחזי כל התוספת בשביל ההקפה אע\"ג דממילא קרבו, ועוד כתב במ\"מ דשאני פרדיסא דצריך לטרוח המוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם בקנין גמור של פירות הפרדס ליכא איסור רבית?",
            "answer": "כתב בכסף משנה פ\"ח ה\"ה דיש תקנה לזה שיקנה אילנות הפרדס לפירותיהם של אותה שנה ויחזיק בהם לקנותם מיד, אמנם במחנ\"א סימן ל' חולק עליו ומסיק דאפילו קנה קנין גמור אסור. אלא אם כן הלוקח יעבדו בעצמו בפרדס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם מותר לפסוק על עגל בהוזלה?",
            "answer": "לכאורה דמי לדילועים והעגל עתיד לגדול כמו הדילועים בני זרת אמנם בעגל התיר השו\"ע רק באם האחריות היא על הלוקח כיון שהסיכון גבוה הותר להוזיל ולא דמי לדילועים משום שיש טורח רב בגידולו וזה מוכיח שאין כאן מכירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יכול לפסוק על פירות הפרדס בהוזלה כשהאחריות על הלוקח?",
            "answer": "כתב החוו\"ד דאסור ולא דמי לעגל שמותר מפני שהמיתה היא דבר מצוי ובפרהסיא אין ההפסד שכיח ואין דרך להוזיל כל כך בשביל זה ומחזי כאגר נטר."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם אפשר לפסוק עם בעל הפרדס על הזמורות הלחות בזול שיקבלם לאחר שיתייבשו ויכרתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור כיון דאין דרך למכור כן - ט\"ז, ולא דמי לדילועים דהתם הוי כאילו קנה את הדילועים הקטנים אבל כאן לא ידוע איזו זמורה תיבש ותיזמר ואיזו תישאר לחה ולכן כמאן דליתנהו דמי ואסור – נימוק\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם יש עצה לפסוק בהיתר על הזמורות? ובפרדיסא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יהפוך בקרקע כשהם מחוברים שרי דנמצא כקונה אילן לזמורותיו ובחוו\"ד נסתפק אם מהני גבי פרדיסא דיהפוך בקרקע כדי שיהא מותר."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם מותר להוסיף בשכר שומרי השדות כדי שימתינו עד לאחר דישה ומירוח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור אע\"פ שמשלם שכרם מפירות השדה ואוזולי הוא דקא מוזיל גביה אפילו הכי אסור דכיון דמיד אחר הקציר נתחייב להם שכרם הרי הוא כמלוה עליהם ואסרו לתת יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מה העצה שיהא מותר להוסיף לשומרי השדות עבור ההמתנה עד אחר דישה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יסייעו לדוש ולמרוח האז ממשיכה השכירות והיא משתלמת לבסוף ויכול לתת להם יותר דהוי תשלום עבור השכירות ואפילו מתנה מרובה."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מדוע הפוסק על היין על סמך שיש לו אין המוכר מקבל אחריות על כל הקלקולים?",
            "answer": "הרי בכל פסיקה המוכר מקבל אחריות מליאה וחייב להעמיד לקונה פירות טובים ואינו רשאי ליתן לו מקולקלים, וכתב בש\"ך סקכ\"ג דשאני הכא דשכיח הקלקול ואמנם אם גם יצא השער יכול לקבל אחריות שף על הקלקולים דשכיחי כי אז ימצא קונים אחרים שיקנו היין ואינו מוזיל מחמת הקדמת המעות – רש\"י דף ע\"ג ע\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם יכול המוכר לקבל אחריות על חימוץ היין?",
            "answer": "אע\"ג דהוי קלקול דשכיח יכול המוכר לקבל על עצמו אחריות על החימוץ מפני דקים להו לרבנן שכל יין שתחילתו היה טוב גם סופו טוב, וכל שמחמיץ לבסוף גם מתחילת עשייתו היה חומץ והיה קלקולו בתוכו אלא שלא הורגש וכל זה בין טבת לניסן אבל אחר ניסן יכול גם יין טוב י כול להחמיץ ואסרו לקבל אחריות דהוי ריבת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מדוע קבלת האחריות על קלקולים דשכיחי הוי רבית?",
            "answer": "היין בתשרי הוא זול שמא יתקלקל עד ניסן, ואם מוכרו לו בדמים של תשרי ומקבל אחריות מלאה לתת לו יין טוב בניסן נמצא שמוזיל לו ממחיר היין ויש כאן רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 הפוסק עם חבירו על חבית מסויימת של יין?",
            "answer": "אסור למוכר לקבל שום אחריות ולא דמי לפסיקה רגילה בסתם דמותר למוכר לקבל אחריות דהתם מחויב המוכר להמציא לו פירות אף אם יאבדו או יפסדו הפירות שברשותו והוי דרך מקח בכל הצעדים מה שאין כן בפוסק עמו על חבית מסוימת אם יקבל המוכר אחריות הקלקולים נמצא שאם יתקלקל נתבטל המקח והוי המעות הלואה ואם יתייקר היין הוי היוקר רבית אמנם אם יקבל הקונה על עצמו אחריות הזול – מותר – דרישה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם יכול לפסוק על ענבים לפני הבציר כדי לקבל יין?",
            "answer": "כתב החוו\"ד אע\"ג דאין לו יין בשעת הפסיקה מותר לו לפסוק שיתן לו רק היין שיוצא מן הענבים האלו כיון שאין כאן שעבוד הגוף להמציא לו יין ואע\"פ שמחוסר מלאכה דצריך לדרוך הענבים שרי ולא דמי לבוסר וסמדר דמחוסר טובא דאסור ומיירי שהמוכר אינו מקבל שום אחריות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 התיקרה החבית ואח\"כ החמיצה?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סקי\"ט דאסור למוכר ליתן חבית מעליא אם מחירה גבוה יותר מהסכום של המעות שנתן, אלא יתן כשווי המעות שנתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 הוזלה החבית ואח\"כ החמיצה?",
            "answer": "כתב בהגהת יד אברהם דאינו רשאי להחזיר לו את סכום המעות שנתן אלא מחזיר כשעת הזול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 נתן ד' זוז עבור חבית יין בדרך עיסקא האם שרי?",
            "answer": "וכגון שאמר לו תמכרנה מעט מעט ונחלוק בריווח לדעת התרומות מותר אמנם הב\"י והרמ\"א בסימן קע\"ז ס\"ב אסרו דדוקא דרך מכר מותר אע\"ג דיש צד מלוה אם תחמיץ מכל מקום יש גם צד שלא יהיה מלוה רק מכר אם לא תחמיץ מה שאין כן בעיסקא דלעולם יש כאן חלק מלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 האם בפוסק על חבית מסוימת מותר להוזיל?",
            "answer": "אף באופן המותר שהלוקח מקבל אחריות זולא מותר דוקא בנותן דמי שוויה של החבית אבל להוזיל אסור – ב\"י בשם הגהת מרדכי, ומחנ\"א סימן כ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 האם בעינן שהלוקח יקבל על עצמו דוקא אחריות הזול בחביתא דיין?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סל\"ד דיכול לקבל שאר אחריות אע\"פ שגם אחריות הזול על המוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 האם יכול המוכר לקבל אחריות עד אחר זמן מכירת היין והלוקח יקבל אחריות זולא?",
            "answer": "מדויק בלשון השו\"ע דדוקא עד זמן מכירת היין שרי כיון דזוהי דרך המוכרים אבל יותר מזה אין זה מדרך המוכרים כלל ומחזי כהלואה ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 האם בסתם הוי אחריות החימוץ על המוכר בפוסק על חביתא דיין?",
            "answer": "משמע מלשון השו\"ע דבסתם אחריות החימוץ היא על הלוקח ורק בהתנה הוי על המוכר, ומיירי לאחר זמן בירור היין שאז אם נמצא היין חומץ לאו מקח טעות הוא דאפשר דבשעת מקח היה יין ורק אח\"כ החמיץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 משך החבית והתנה שאם יתייקר היין הרי המקח קיים מעכשיו ואם יחמיץ או יוזל יתבטל המקח?",
            "answer": "כיון שההפסד באחריות המוכר אסור ולא מהני מה שעושה תנאי במכרץ"
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "יוד@ קעג,יד",
            "question": ".1 מכר חבית יין ששוה דינר בשתים על מנת שישלם בקיץ והאחריות על המוכר?",
            "answer": "אע\"ג דאסרינן טרשא במפרש בי מחירים והכא יצא השער בדינר והיה צריך לאסור כתב השו\"ע דמותר דכיון שבאחריות על המוכר לא הוי מכירה ואין כאן חוב ואין בזה המתנת מעות ולא רבית?"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מדוע מצריך השו\"ע בדין הראשון גם קבלת אחריות המוכר וגם שהלוקח יוכל להחזיר המקח?",
            "answer": "לכאורה קבלת אחריות בלבד של המוכר צריכה להתיר כמו לקמיה בסעיף ט\"ו במוליך חבילתו וצריך לומר דשאני התם דאינו נותן יותר ממה שקיבל במכירת החפץ במקום היותר והוי שליח למכור ולכן סגי בקבלת האחריות של הבעלים אבל הכא נותן לו שתים אפילו לא מכר את החבית אלא בדינר אחד ונמצא שהלוקח פשע בכך שלא החזיר החבית למוכר כשלא הצליח למוכרה בשתים ומה שמשלם מכיסו דינר נוסף לא הוי אגר נטר אלא כתשלום על פשעתו ולאו רבית הוא – ב\"י וט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מדוע אין הטירחא שטורח למכור החבית בשתים הוי רבית מוקדמת כדין הראשון?",
            "answer": "כתב בב\"י דמיירי דמתנה שימכרנה לכל הפחות בשתים והתוספת תהיה ללוקח ונמצא שזהו שכר טורחו ולא הוי רבית מוקדמת, ואפילו לא הצליח למוכרה ביותר משתים – גידו\"ת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 מכר שבע חביות יין ואמר לו תשלם כל חבית כמחירה בעת התשלום?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר ומיירי שלא משך החביות ומתחייב לשלם כמו שישוה בשעה שימשוך אבל אם משך ואמר לו תשלם כפי שישוה בניסן אסרו כיון שיצא השער הוי כמפרש ב' מחירים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם הלוקח יכול לקבל אחריות במקרה הנ\"ל של הרמ\"א?",
            "answer": "כתב הגו\"ז סכ\"ב דאפילו האחריות על הלוקח שרי דלא נתחייב דמיו למוכר כל זמן שהחביות ברשות המוכר ואין כאן ריוח המתנת חוב."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 תן לי סחורה שנמכרת כאן בזול ואמכרנה במקום אחר ביוקר ואקח המעות בהלואה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם האחריות עד המכירה היא על המוכר מותר ואם על על הלוקח אסור אפילו אמר שיפרע לו מיד כשתימכר דמיד במקום הזול נעשית עליו הלואה כפי מה ששוה שם – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מה תועלת יש ללוקח באופן שפורע מיד שבשביל כך קיבל על עצמו אחריות?",
            "answer": "דהרי אינו עושה צרכיו במעות ויפרע מיד כשתימכר במקום היוקר וכתב בפרישה שהוא עושה כן כדי שיתראה כמו סוחר וע\"י זה יתנו לו בהקפה ולכן אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מדוע כשהאחריות היא על המוכר עד שתימכר צריך לתת שכר טורחו ומזונו?",
            "answer": "דאם לא יתן נמצא שיש כאן רבית מוקדמת מה שטורח בהולכת הסחורה למקום היוקר על מנת לקבל אח\"כ את המעות בהלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 כמה שכר עמלו ומזונו צריך ליתן ללוקח?",
            "answer": "כתב הב\"י דצריך לתת לו משלם ולא סגי בדבר מועט, והט\"ז חולק וסובר דסגי בדבר מועט כמו בסימן קע\"ז ס\"ג לענין עיסקא, ובחוו\"ד כתב שכן עיקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 באיזה מקרה אין צריך ליתן שכר עמלו ומזונו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם המוכר אדם חשוב שפוטרין ללוקח המכס בשבילו בחזירתן אין צריך ליתן ללוקח שכר טורחו."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 נתן מעות לשליח במקום היוקר שיקנה לו סחורה במקום הזול?",
            "answer": "אם האחריות על הקונה מותר ואם על השליח שהוא המוכר אסור – דפורע לו כאן סחורה ששוה יותר מהמעות שלוה – שו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע הטורח שטורח התגר לו הוי רבית מאוחרת אע\"פ שהאחריות בחזרה על המשלח?",
            "answer": "אמרינן בגמ' דף ע\"ג דיש ריווח לשליח בשליחותו דע\"י מעותיו של המשלח הוא ניר כסוחר ומכירים אותו בעלי בתים של מקום הזול ונותנים לו בהקפה או משום שבני מקום הזול כששומעים שאין אלו משתכרים מוזלי גבייהו כדי להרגילם אצלם ולכן מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם יש חילוק בין אם שלח החמרים לקנות לו סתם או לזמן פלוני?",
            "answer": "משמע מלשון השו\"ע דדוקא כששלחם לזמן פלוני יש נידון של רבית אבל אם שלחם בסתם שיקנו סחורה מיד אם כן אין כאן הלואה כלל אלו שליחות ואפילו טורחים ולוקחים על עצמם אחריות מותר – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 הקונה דר במדינה ששם המחיר ד' סאין בסלע האם יכול לפסוק עם מוכר בכפר ששם המחיר שש סאין בסלע?",
            "answer": "כתב ברע\"א בתשובה סימן נ\"ב דאם פוסק על סמך יציאת השער הרי אסור לפסוק בהוזלה יותר משער המדינה כמו שנתבאר בסימן קע\"ה סק\"א. ואם פוסק ביש לו – מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 מדוע לאדם חשוב אסור לתת מעות לשליח במקום היוקר שיקנה לו במקום הזול?",
            "answer": "כתב בלבוש דחיישינן שמא ילמדו ממנו להקל ברבית אמנם אם נותן שכר טורחו והאחריות עליו – מותר – ש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יש חילוק בין מיני סחורות גבי ההיתר לשלוח לקנות במקום הזול?",
            "answer": "מן הסוגיא משמע דדוקא בתבואה התרנו מפני דשכיח וצריכי להא טובא ואזלי כל שעתא ושייך בזה הטעמים להיתר אבל בשאר פרגמטיא ליכא ניחותא בכל הני מיהו אם נותן לו שכר טורחו מותר בכל הסחורות, והאידנא כתב בחז\"א כלל קל\"ט ס\"כ מותר בכל הסחורות על הירידים הגדולים דשייך בזה הטעמים להיתר בכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 אחריות הדרך על התגר ובכל זאת מותר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נותן לו שכר טורחו ועמלו מותר דנעשה שליח של בעל הבית והאחריות היא מדין מתנה שומר חינם להיות כשעול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 נתן מעות לאדם הנוסע לחו\"ל שיקנה לו חפץ מסוים והשליח מוכרו לו כאן במחיר יקר יותר?",
            "answer": "אם האחריות על השליח – אסור ודמי לחמרים כיון שבמחיר היותר יקר שמוכרו הוא עדיין זול יותר ממחיר החפץ בשוק אך יקר יותר ממחיר החפץ שקנה בחו\"ל, ואם ישלח לו שכר טירחא הרי זה מותר וכדעת הרמ\"א."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 תן לי פירות כאן במקום הזול ואחזיר לך מפירות שיש לי במקום היוקר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש לו שם פירות מותר ואם לאו אסרו אע\"פ שיש לו פירות במקום אחר, ומיירי שיש לנותן דרך לשם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם מותר גם באומר הלוום לי כאן ואני אפרע לך מפירות שיש לי שם במקום היוקר?",
            "answer": "לדעת רש\"י מותר דסאה בסאה לאו ר\"ק היא אלא א\"ר דרבנן וכי יש לו לא גזור, והמחנ\"א סימן כ\"ב הקשה שבכל הלואת סאה בסאה אין תנאי של רבית דאפשר שלא יוקרו אך הכא שהתנה ליתן לו במקום היוקר הוי ליה ר\"ק ואסור, ולדבריו מיירי הכא בקנין חליפין דמושך הפירות במקום הזול ומקנה תמורתם את הפירות שיש לו במקום היוקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 תן לי מטבע זהב במקום הזול על מנת שאחזיר לך במקום היוקר?",
            "answer": "האידנא ליכא יוקר וזול במטבע ושרי, אבל מדינא דגמ' מטבע זהב חשיב כפירי ואינו נקנה בחליפין ולכן יהא אסור בכהאי גוונא לדעת המחנ\"א, ולרש\"י יהא מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם מהני אף ביצא השער במקום היוקר אע\"פ שאין לו שם הפירות?",
            "answer": "בגידו\"ת ח\"ד סימן ל\"ט נסתפק בזה, ובברית יהודה פי\"ז סקע\"א כתב דפשוט שאסור ואפילו יציאת השער במקום ההלואה לא מהני מפני שקבעו שלא יפרע אלא באותו מקום והוי כקביעות זמן כמבואר בסימן קס\"ב ס\"ג ברמ\"א דלא מהני."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מלוה שמקבל על עצמו את האחריות האם יכולים לתת לו תוספת על ההלואה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור דלא יצא מכלל הלואה למרות שהאחריות על המלוה והתוספת הוי אבק רבית ואסור – ריב\"ש סימן ש\"ח וכן פסק הרמ\"א בסימן קע\"ו ס\"א, והט\"ז בשם הלבוש כתב דהוי ר\"ק והוא סובר דהוי א\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מלוה מעות לכהן ולוי והתנו שיגבה מן המעשרות של המלוה ואם לא יהיו יפסיד חובו האם מותר ברבית?",
            "answer": "כתב הרדב\"ז סימן תצ\"ז דאפילו שהמלוה יכול להפסיד את הקרן מידי הלואה לא יצא ואסור להלוות כ' בכ\"'ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 לוה מחבירו ואמר לו כל זמן שאני נותן לך רבית דינר לחודש לא תוכל לכופני לשלם הקרן?",
            "answer": "אע\"פ שלעולם לא יוכל לכופר להחזיר הקרן הוי ר\"ק כיון דמחויב בקרן ומכוחה מתחייב ברבית. ואפילו אדם אחר שאמר למלוה אתן לך דינר כל חודש ולא תוכל לכוף את הלוה להחזיר הקרן כתב הט\"ז בסימן ק\"ס סק\"ו דהוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם מותר להלוות לאחד י\"ג דינרים שיקנה בהם סחורה ביריד ושיתן למלוה בשובו מן היריד י\"ג דינרים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמותר ובלבד שיקבל המלוה הסחורה ויוליכנה לביתו ויהיה אחריות הדרך עליו וכתב הט\"ז סקל\"א דכו\"ע מודר בזה דאין כאן שום הלואה אלא מוכר גמור שהמלוה זוכה בסחורה ביריד ובבואו לביתו חוזר ומוכרה לו בי\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם ההיתר הנ\"ל קיים אף בנתחייב לחזור ולמוכרו ללוה?",
            "answer": "כתב הד\"ס דמותר דוקא כשלא נתחייב המלוה לחזור ולמוכרו ללוה ובידו למוכרו לכל מי שירצה אלא דניחא ליה למכור ללוה אבל אם נתחייב לחזור ולמוכרו ללוה אסור כמבואר בריש סימן קע\"ד דכל מכירה שנתחייב לחזור ולמוכרה לאו מכירה היא."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם אפשר לבטח את הסחורה שיש לו בספינה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לתת כ' ליטרין למי שיבטיח ק' שיש לו בספינה דאין כאן הלואה אלא כעין מכר שבשכר כ' ליטרים שקיבל הוא מ קבל על עצמו אחריות הק' ליטרין שיש בספינה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע בסעיף י\"ח אסרנו ללוה לתת תוספת אם הספינה תגיע בשלום והכא שרי?",
            "answer": "תירץ הריב\"ש דהכא כ' הליטרין לא היו הלואה מעולם דמשעת נתינתם קנאן בקנין גמור ולא דמי לסעיף י\"ח ששם ניתנו כ' הליטרין בהלואה וכאשר הוא פורע כ\"ד ליטרין הרי זה פירעון עם רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם בקניית כרטיס הגרלה יש שאלה של רבית האם יזכה?",
            "answer": "לכאורה קיים בזה ההיתר של הריב\"ש בביטוח דיש כאן דרך מקח דידוע שהזוכה בהגרלה אינו מקבל את הסכום הגדול כפירעון על הסכום ששילם להגרלה אלא משום שקנה התחייבו מסופקת בסכום של דמי ההגרלה והלה מקיים את התחייבותו ואין כאן הלואה כלל."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעג,יט",
            "question": ".4 מהי קרן פנסיה והאם יש בזה שאלה רבית?",
            "answer": "העובד מפריש מדי חודש סכום מסוים לקופת הקרן ותמורת זה הוא זכאי בהגיעו לגיל הפרישה מן העבודה לבחור באחת משתי אפשרויות או לקבל את הסכום שהצטבר במשך התקופה עם הרווחים או לקבל מעתה סכום חודשי כל ימי חייו."
          }
        ]
      },
      "קעד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מכר שדה לחבירו ואמר לו לכשיהיו לי מעות תחזיר לי הקרקע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא קנה וכל הפירות שאכל ר\"ק ומוציאים בדיינים, וכתב הט\"ז דמכאן משמע דקיימל\"ן צד אחד ברבית הוי ר\"ק, דהא כאן הוי רק צד אחד ברבית דאפשר שלא יבוא לידי רבית, אמנם במחנ\"א סימן י\"ט הבין בלשון השו\"ע דלא קנה כלל, ואין כאן צד אחד ברבית אלא הוי הלואה בר\"ק, וכן מובא בחקרי לב סי\"ח, דדעת האחרונים כן בדעת השו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. נתן שדה לחבירו והתנה הלוקח שאם ירצה יחזור לו השדה כשיביא מעות?",
            "answer": "כתב הגר\"ז דאין זה מכר גמור ואסור ללוקח ליהנות במקחו משום רבית, והכא לכו\"ע הוי צד אחד ברבית, דאי אפשר לומר שלא הוי מכירה כלל, דדוקא כשהדבר תלוי במוכר אמרינן סברא זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מכר שדה לחבירו ואמר הריני מוכר לך על מנת שכשיהיו לי מעות תחזיר לי?",
            "answer": "קיימא לן דכל האומר ע\"מ הרי זה כתנאי בעלמא כשמקיים התנאי נתקיים המכירה מלמפרע, נמצא המקח קיים עד זמן שיחזירנו לו ומותר לו לאכול הפירות – חוו\"ד, ובחקרי לב סימן כ' כתב דאסור לאכול הפירות שמא לא יתקיים התנאי ותתבטל המכירה ונמצא שאכל רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. מנהג המקום שכל מי שקונה צריך להחזיר כשיהיו למוכר מעות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכל המוכר אדעתא דמנהגא מוכר, ואסור ללוקח לאכול פירות, וכתב הריב\"ש סימן תס\"ד דהוי מדרבנן דאפשר שיבוא לידי היתר גמור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. אמר הלוקח מדעתו כשיהיו לך מעות אחזיר לך הקרקע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו תנאי, והמקח קיים והלוקח אוכל פירות, ודוקא באומר כן אחר שהתחיל המקח ועדיין לא נגמר, דאמרינן פיטומי מילי בעלמא הוא ואין כאן שום התחייבות על הלוקח להחזיר לו הקרקע כשיביא לו מעות, אבל אם אמר כן בתחילת הקנין אפילו התנה הלוקח מני וחשיב תנאי, כדאיתא בחו\"מ סו\"ס ר\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. אמר הלוקח מדעתו כנ\"ל וחלטו המוכר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי תנאי, דודאי על דעת כן מכר דהרי חזקו והחליט כדבריו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. מכר לו קרקע מעכשיו והמתין לו המעות מי אוכל פירות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהלוקח אוכל פירות, והמוכר אסור לו לאכול פירות דבמעות הן כהלואה ביד הלוקח ואם המוכר יאכל פירות הוי בשכר המחתנת מעותיו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מכר שדה לחבירו ובשעת המקח עשה שטר שאם יחזיר מעותיו יחזיר לו שטר המכר?",
            "answer": "כיון שנעשה תנאי זה בשעת המכר, הוי כאילו התנה שאם יחזיר מעותיו תתבטל המכירה למפרע בלא שיחזור ויקנה ממנו בקנין חדש, ולכן יש לזה דין הלואה, ואפילו התנה כן הלוקח, וחייב הלוקח להחזיר כל מה שאכל, וכדלעיל בס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. אחר שנגמר המקח בלא תנאי עשו הסכם שאם יביא מעותיו יחזיר המקח?",
            "answer": "כיון שאין ההסכם החדש פוגם כלל במקח שכבר נעשה, אלא זהו הסכם נפרד ואין בו שום חסרון, הפירות שייכים ללוקח מן הדין, וכאשר יביא המוכר מעותיו צריך לעשות קנין חדש כדי להחזיר השדה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מהו \"היתר מכירה\" או \"היתר זקוקים\"?",
            "answer": "ראובן שצריך ללוות מאה דינרים משמעון, לא היה לוקחם בתורת הלואה, אלא היה מוכר לשמעון חפץ ששוה מאה ועשרים במאה, ולאחר זמן כשהיו לו מעות היה קונה בחזרה את החפץ משמעון במאה ועשרים, ואם שמעון לא מחוייב לחזור ולמוכרו לראובן רק תלוי ברצונו אם ירצה לחזור למוכרו הוי היתר ברור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. היתר מכירה הנעשה באופן שהמלוה מחויב לחזור ולמוכרו ללוה?",
            "answer": "בשו\"ת צמח צדק סימן כ' מתיר, דלא מכר לו אלא לרווחים ולא לקנות ממנו, וכן כתב הט\"ז באו\"ח סימן רמ\"ו סק\"ה בשם רב אחד, והט\"ז שם לא הסכים לזה, וכתב דכל שאין מכירה הוי הלואה ואסור, וכן פסק בכנה\"ג חו\"מ סימן ע\"ב, ובקונטרס הסמ\"ע אות י\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. האם משנה הלשון שאומר לו בהיתר מכירה?",
            "answer": "כתב במחנ\"א סימן י\"ג דיש נפקא מינא באיזה לשון מכר לו, אם מכר ואמר על מנת שתחזירהו לי, דבעי קנין חדש מלוקח למוכר שרי, אבל אם אמר סתם כשיהיה לי מעות תחזירם לי, משמע כשמחזיר מתבטל המקח למפרע והוי הלואה ולא מכירה ואסור, וכן כתב בחוו\"ד סימן קע\"ד ס\"א, וכתב בחז\"א כלל קל\"ב בבינת אדם ה' סוף דבר יש בהיתר זה דרכים מסוכנים, ובבכור שור כתב אשרי אנוש לא יעשה זאת ע\"י היתר מכירה אלא ע\"י היתר עיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. מהו היתר \"מכירת בתים\"?",
            "answer": "הלווה היה מוכר ביתו למלוה בהוזלה, ולאחר חלות המכר היה הקונה חוזר וכותב למוכר שטר ומתחייב בו לחזור ולמכור לו, ותוך הזמן היה הקונה משכירה למוכר והיה מרויח את דמי השכירות, ובחקרי לב סימן כ\"ב מסיק להיתר, וכן דעת הגר\"ז אלא דכתב דיש לחוש למחמירים, והמבי\"ט ח\"א סימן רע\"א כתב דיש מקומות שאסרו זאת וביטלו תקנה זו, ואם יעשו הקנין בשבועה דודאי גמר ומקנה שפיר דמי."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. אמר לחבירו קנה לי שדה מפלוני ואמר המוכר דמוכרה על תנאי שיחזירנה לו כשיהיו לו מעות והשיב השליח אתה והלוקח חברים בטוב תתפשרו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא סמכה דעתו על דברי השליח ומכרה על דעת כן, לכן צריך להחזירה, ומוציאים ממנו פירות שאכל דהוי ר\"ק לדעת השו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. לדעת הש\"ך ברמ\"א הוי א\"ר אכילת הפירות האם מוציאים הפירות שאכל?",
            "answer": "כיון דהוי מחילה בטעות מוציאים ממנו הפירות שאכל אף לדעת הרמ\"א כפי שלמד הש\"ך בסק\"א."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מכר לו שדה באיזה מקרה שניהם אוכלים פירות?",
            "answer": ".כתב השו\"ע דאם אמר המוכר ללוקח קנה כשיעור מעותיך, כל אחד אוכל פירות כשיעור מעותיו אבל בסתמא קנה הכל ושאר הדמים הם חוב עליו ואסור למוכר לאכול פירות, וללוקח מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מקום שנהגו לכתוב שטר על מ כירת קרקע או בטאבו כנהוג היום מה דין אזילת הפירות?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פכ\"ח סקנ\"ט כיון דלענין מי שפרע מעות קונות מותר ללוקח לאכול פירות, וכן למוכר כנגד החלק שלא שילם, אלא אם המנהג שהמכירה חלה למפרע אז אסור למוכר לאכול פירות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מכר שברא באיזה מקרה שניהם אסורים לאכול פירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם אמר ללוקח לכשתביא שאר המעות תקנה מעכשיו, שניהם אסורים לאכול הפירות, אלא מניחים אותם ביד שליש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. אמאי אסור לשניהם לאכול פירות?",
            "answer": "כתב הטור דמוכר לא יאכלם שמא ישלים הלוקח המעות ונמצא שקנה שדהו למפרע, והרי שאכל המוכר הפירות בשביל המתנת המעות, ולוקח לא יאכלם שמא לא ישלים המעות ולא יצאה השדה מיד מוכר ונמצא רבית מה שאוכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מה העצה שיהא מותר להם לאכול פירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם מתנים או המוכר או הקונה שינכו את דמי הפירות בגמר המקח מותר, ובלבד שלא יהא תנאי שהוא קרוב לשכר ורחוק שהפסד הגר\"ז סימן נ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. רבית על מנת להחזיר האם שרי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, ודמי לגזל על מנת להחזיר דאסור כדאיתא בב\"ק דף ס': ח??ל ישיב רשע הוא, דאע\"פ שמחזיר הגזלה רשע הוא, וכגון שאמר כשתבוא להחזיר לי מעותי אשלם לך הפירות שאכלתי אסור, דלא הותר אלא כשמיד כשאוכל הפירות מנכה לו מהחוב, דהוי כפורע חובו בפרוטרוט."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מתי רק המוכר אוכל פירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם אמר לו כשתביא שאר המעות קנה ולא אמר מעכשיו, רק המוכר אוכל פירות והלוקח אסור, ומוציאים ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. האם מהני הכא תנאי שינכה לו המוכר דמי הפירות שיאכל?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פכ\"ח סקנ\"ה דהכא לא מהני שאמר הלוקח למוכר שאם לא יתקיים המקח והמוכר יחזיר לו המעות ינכה לו דמי הפירות שאכל, שהרי הוי רבית בין יתקיים המקח בין לא יתקיים, דלא חל המקח עד שיביא כל מעותיו ואם כן יתכן שיביא כל מעותיו ואז לא שייך לנכות דמי פירות ואדרבה צריך להוסיף עבור הפירות שאכל."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. ספק מכירה האם הלוקח יכול לאכול פירות? ובמתנה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור ללוקח לאכול פירות ואפילו בתנאי עד שידע בבירור שיש כאן מכר, ובמתנה נפסק בחו\"מ סימן רמ\"ו סי\"ז דאם נתן קרקע במתנה לחבירו ונתבטלה המתנה תחזור הקרקע לבעליה, ואין מקבל המתנה מחזיר פירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. קנה ספר בחנות ומצא בו טעות לאחר שקרא בו והחזירו וקיבל מעותיו האם צריך לשלם דמי שימוש?",
            "answer": "כתב בנ\"ש דאינו צריך לשלם למוכר שכר שימוש בספר, וכן אין צריך לשלם מה שנפחת הספר מערכו ע\"י השימוש, ולא אמרינן דנמצא השימוש בספר רבית, והטעם דאין שימוש כזה חשוב לבני אדם לתבוע שכר עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מכר קרקע לחבירו ואכל פירותיה ואחר זמן נראה לו בה מום?",
            "answer": "כתב השו\"ע חו\"מ סימן רל\"ב סט\"ו אם רצה להחזיר הקרקע לבעלים מחזיר כל הפירות שאכל, דאם לא כן הוא כרבית – לבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. קנה חפץ ונמצא בו מום והחזירו למוכר והלה רוצה לתת לו חפץ אחר כזה שנתייקר בינתיים?",
            "answer": "אם היה לו החפץ בשעה שנתן הדמים עבור החפץ הראשון מותר, דהוי פסיקה על הפירות דשרי ביש לו או ביצא השער, ואי לאו הכי אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. המוכר שדה גזולה וטרפה הנגזל מהלוקח האם הלוקח גובה השבח מן המוכר?",
            "answer": "כתב השו\"ע בחו\"מ סימן שע\"ג ס\"א דאם ידע הלוקח שהיא גזולה אינו גובה את השבח, מפני שנראה כרבית, ואם לא ידע שהיא גזולה גובה את השבח."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. המשכיר דירה ע\"מ שיוכל לחזור ולבטל את השכירות כשירצה?",
            "answer": "אע\"פ שכשיחזיר המשכיר את המעות יתברר שהמעות שנתן לו על השנים שמכאן ולהבא לא היה שכירות אלא המעות הלואה בידו, ונתבאר בס\"א דאסור ללוקח לאכול פירות בזה, שאני הכא דכנגד השנה או השנתיים שדר בה השוכר אין המשכיר מחזיר לו הדמים, וא\"כ אכילת אותה שנה היתה בתורת שכירות גמורה – ב\"י ש\"ך וט\"ז, והגר\"ז סעיף נ\"ז כתב דכל ההיתר הזה לא נאמר אל באופן שהשוכר אינו יכול לכוף את בעל הבית לפדות את ביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מדוע הכא המשכיר יכול לקבל אחריות ובמשכנתא דסורא אסור ללוה לקבל אחריות?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד דיש חילוק ביניהם, גבי משכנתא דסורא עיקר העיסקא הנעשית כאן היא הלואה, אלא שהפירעון נעשה ע\"י אכילת הפירות של המשכנתא, מה שאין כן בשכירות שכל עיקר העסק הנעשה כאן הוא שכירות, ומשעה שחלה השכירות הרי זה כמכר, דשכירות ליומיה ממכר הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מה העצה לקבל רווחים תמורת מעות בלי לסכן את הקרן?",
            "answer": "עין בגר\"ז סעיף נ' שכתב שדין זה של השו\"ע מהוה עצה טובה וישרה לקבל רווחים על מעות בלי לסכן את הקרן, ודוגמא אם יש ביד ראובן ששת אלפים דולר והוא רוצה להרויח עשר אחוז לשנה, יפנה לשמעון המעונין בהלואה וישכור ממנו את הדירה שלו בששת אלפים דולר לשנה במזומן, ואח\"כ ישכיר ראובן את הדירה הזו ללוי בששת אלפים ושש מאות דולר לשנה ויקבל את הסכום הזה בסוף השנה, ונמצא שהרויח עשרה אחוז."
          }
        ]
      },
      "קעה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מהי פסיקה?",
            "answer": "המקדים מעות לחבירו על מנת שיתן לו חטים כל השנה כשיעור מעותיו כפי מה ששוים עתה ובשביל הקדמת המעות הוא מקבל עליו ליתן את הכמות הזאת אף אם יתייקרו החטים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מהו האיסור בפסיקה?",
            "answer": "זהו איסור דרבנן של אבק רבית דהוי דרך מכר ורק בדרך הלואה אסור מן התורה, והאיסור הוא בזה דקיימלן שמעות אינן קונות והמקח לא חל והמעות שנתן הם הלואה ביד המוכר עד שיתן את הסחורה וכשמתייקרת הסחורה ומשלם מכיסו – יותר ממה שקיבל מחזי כאגר נטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם האיסור כפסיקה הוא דוקא בפירש שיתן לו את אותן פירות אף אם יתייקרו?",
            "answer": "לכאורה אם לא פירש כלום רק נתן מעות על פירות אין בזה שום איסור וכמו שכתב הט\"ז בסימן קס\"ב סק\"ג לענין סאה בסאה דלא אסרו אלא בפירש שיפרע לו סאה אבל בלא פירש מותר ללות סאה ואם תתייקר ינכה לו היוקר וה\"ה הכא, אלא דלא דמי דשם אין חיוב לתת יותר אבל הכא חייב לתת לו כל מה שפסק עמו ואינו יכול להיפטר מזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 דבר שלעולם לא יהיה לו שער ידוע האם שרי לפסוק עליו?",
            "answer": "דבר שלא יהיה לו שער ידוע לעולם הרי שלא תהיה ניכרת הרבית וליכא בזה איסור פסיקה כמו שפסק הרמ\"א בסימן קע\"ג סעיף ז' ובלבד שלא יפרש – בינת אדם סימן ח'. אבני נזר סימן ר\"י ושער דעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 הלוקח עשה קנין גמור על פירות מסוימים האם יש בזה איסור פסיקה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהרי\"ט – ח\"א סימן פ' דאם עשה קנין סודר על פירות מסוימים והמוכר קיבל אחריות עליהם הרי זה מותר, ואפילו שלא משך הפירות דהמעות אינן הקדמה אלא פירעון חוב מוקדם ואין בזה איסור רבית, וברעק\"א תשובה סימן נ\"ב אסר אלא אם כן יקבל הלוקח אחריות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יש איסור בפסיקה בשיכולים לתלות בדבר אחר מה שמוכן לשלם את ההתייקרות?",
            "answer": "אם מפרש להדיא שמוזיל לו מחמת אותו דבר מותר ולכן מותר להקדים מעות להיות מנוי על עיתון אע\"פ שלמנויים יש הנחה אם מפורש בפרסומיהם שההוזלה היא מחמת תשלום במרוכז שיש בזה חסכון בטירחא והוצאה או עבור מה שמתחייב לקנות את העיתון במשך התקופה, וכן ההנחה הניתנת בקניית כרטיסיה אם מפרשים בפרסומיהם או רשומותיהם שההנחה היא עבור תשלום במרוכז. ובברית יהודה פרק כ\"ג סק\"כ מיקל אף בסתם דיש לתלות שההוזלה היא בשביל כך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם נתינת שיק הוי הנתינת מעות?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פט\"ו סקט\"ו, דאם יש לו כיסוי חשיב כנתינת מעות, אמנם בהקדמת כללא דרביתא אות ז' פליג עליו ולא הוי כמעות, דזהו רק יפוי כח למחזיק בו למשוך כסף מן הבנק ולא דמי לשטר חוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 האם יש איסור פסיקה על קרקע?",
            "answer": "דוקא בדבר ששייך בו יוקרא וזולא כגון פירות וכיו\"ב שייך בזה איסור פסיקה אבל קרקע מותר לפסוק עליו דלעולם אין לה שער קבוע אין בזה איסור פסיקה דלעולם אין הרבית ניכרת וכדלעיל שאלה .4 אבל הפוסק על קרקע שיש לה שער כגון עציץ נקוב שדינו כקרקע דינו כפוסק על הפירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 מדוע מותר לפסוק באין לו חטים ויצא השער?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין פוסקים על שער של עיירות דאינו קבוע אבל פוסקים על שער שבמדינה וטעם ההיתר דכיון דהלוקח נתן מעות למוכר הוא יכול לקנות במעות הללו חטים ומחשבינן ליה כאילו קנה ונתנן ללוקח וברשותו נתייקרו וזה שייך דוקא אם השער קבוע ואינו משתנה מהר אבל בשער של עיירות העשוי להשתנות בכמה ימים אסור דעד שילך המוכר לקנות החטים ישתנה השער שאין אדם טורח ליקח מיד."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעה,א",
            "question": ".10 כמה סוגי שערים יש?",
            "answer": "א) שער הלקוטות – עניים המלקטים לקט שכחה ופאה ומערבבים תבואתם ושער זה סמוך לקציר והלקוטות מוכרין בזול."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעה,א",
            "question": ".11 מהם שני ההיתרים המובאים בגמרא להתיר לפסוק ביציאת השער?",
            "answer": "א) אע\"פ שאין לזה יש לזה וכיון שיכול המוכר לקנות בקלות הוי כאילו הן בידו וכאילו באו לרשות לוקח וברשותו נתייקרו דהרי אין המוכר יכול לחזור בו דקאי במי שפרע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 האם כל היתר הוי מתיר בפני עצמו?",
            "answer": "יש מחלוקת בדבר לדעת הב\"י שני ההיתרים יחד מרכיבים את ההיתר, והחוו\"ד סובר שכל היתר יכול להתיר בפני עצמו רק שביצא השער מותר רק בשער של המדינה וקאי במי שפרע ואילו בשער של עיירות ההיתר הוא מאי אהנית לי וליכא מי שפרע ולמסקנתו הכי קאי דלא בעינן מי שפרע כדי להתיר פסיקה. ויש שיטה שלישית הסוברת שמאי אהנית זהו מתיר ללוקח ויצא השער הוא מתיר למוכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 התנה בשעת הפסיקה שלא יקבל החטים עד לזמן מסוים?",
            "answer": "י\"א דלא מהני יציאת השער ואסור לפסוק כמו שפסק הרמ\"א בסימן קס\"ב ס\"ג גבי הלואת סאה בסאה ביצא השער וקבע זמן, ויש מתירים דגבי פסיקה מהני יציאת השער אף בקבע זמן – שו\"ת רעק\"א סימן נ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14 הפוסק על איזה סוג פירות שירצה?",
            "answer": "כתב בבר\"י פכ\"ד סק\"ח דאין שייך לומר בזה שהמוכר יכול לקנות עתה בשוק מה שפסק עמו שהרי אינו יודע מה שירצה לקחת ואפילו יצא השער של כל הסוגים – אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".15 יצא השער ודרכו להימשך שלשה חדשים ופסק עמו ביום האחרון?",
            "answer": "אע\"פ דיודע שמחר ישתנה השער מסתברא דמותר דלא פלוג רבנן וכל שהוא שער קבוע מותר אמנם אם מחמת שעתיד השער להשתנות מצניעים הסוחרים את סחורותיהם ואין הסחורה מצויה בשוק – אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".16 דבר שאינו נמכר בשוק אלא כל אחד מוכר בביתו – האם מקרי יצא השער?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סעיף כ\"ה דאם הוא מצוי הרבה עד שכולם מוכרים בשער אחד מקרי יצא השער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".17 יצא השער בעיר הגדולה מה דין העיירות הסמוכות לה?",
            "answer": "כתב הב\"י דדוקא אם הן מסתפקות מהעיר הגדולה את אותה סחורה שפוסק עליה – מותר אבל אם הן מסתפקות ממקום אחר אסור ולא מועיל שהן סמוכות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".18 נתן חטים ופסק שיתן לו עבורם יין ויצא השער ליין?",
            "answer": "כתב הב\"י בשם נמוק\"י ולא תעלה על דעתך לומר כי אמור רבנן פוסקים הני מילי כשנותן לו מעות שהוא י כול ליקח בהם פירות אבל כשנותן לו חטים לא, דזה אינו אלא כיון שיצא השער וזה נותן לו פירות כמי שנתן מעות דמי שיכול למוכרם ויהיו בידו דמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".19 האם יכול להוזיל מכפי השער שבשוק?",
            "answer": "כתב הש\"ך סימן סק\"ג סק\"ד וסימן קע\"ז סקל\"ט דאסור להוזיל משער שבשוק והטעם דאינו יכול לקנות בשוק בהוזלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".20 פסק עמו על סאה האם סגי לשלם רק חצי המעות עכשיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שיפסוק כשיעור מעותיו ויותר משיעור מעותיו אסור אע\"פ שיצא השער והטעם בזה דלא שייך בזה מאי אהנית לי דודאי אהני ליה מוכר זה, אבני נזר סימן רי\"ד, ובספר משפט שלום חו\"מ סימן ר\"ט סקכ\"ה סובר דבהקדים מקצת מעות שייך טעמא דמאי אהנית לי היכא דדרך הסוחרים למכור בהקדמת מעט מעות את כל הסחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".21 פסק על סמך ההיתר דיש לו האם סגי בהקדמת מקצת מעות?",
            "answer": "מותר, דאף להוזיל מותר כשיש לו, ובעינן שתהיה לו כל הכמות שפוסק ואם אין לו אלא כשיעור מקצת המעות דינו כמקדים על סמך שער שבשוק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".22 המוכר קונה פירות אצל סיטונאי בזול יותר ממחיר השוק האם רשאי להוזיל?",
            "answer": "כיון שמוזיל מהמחיר שיכול הקונה לקנות בשוק מחזי כרבית ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".23 האם המוכר יכול לאכול את הפירות שפסק עליהם?",
            "answer": "כתב בכנה\"ג בשם רדב\"ז דיכול לאוכלם ולמוכרם קודם שנתייקרו ואחר כך ישלם כפי שנתחייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".24 מדוע הרמ\"א מיקל אף בשער עיירות?",
            "answer": "כיון דדרך מקח וממכר אסור מדרבנן לכן מותר לפסוק על שער של עיירות."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם יכול לפסוק על שום חדש שבשוק ששערו שונה משער השום הישן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שער שוה לחדש ולישן וכל זמן שהשער לא נקבע לישן ולחדש אסור לפסוק לא עד חדש ולא על ישן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע אסור לפסוק על החדש בנפרד או הישן בנפרד הרי יש להם שער?",
            "answer": "חיישינן דלמא יתייקרו והישן ימכר בשתי סאין לסלע והחדש בג' סאין לסלע ורק לאחר שהשער משתווה לחדש ולישן הוא גם מתייצב ונשאר קבוע."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם מותר לפסוק בשער הלקוטות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרק עם הלקוטות מותר לפסוק בשער הלקוטות אבל עם בעה\"ב אסור עד שיקבע השער לבעל הבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מה הטעם דאסרינן לפסוק עם בעה\"ב בשער הלקוטות?",
            "answer": "לא מיבעיא דאסרינן לפסוק על תבואת בעה\"ב כשער הלקוטות דמוזיל לו בשביל הקדמת המעות אלא אפילו לפסוק עמו על תבואת הלקוטות אסור דלא התירו לפסוק על תבואה שבשוק אלא כשיש למוכר שתי אפשרויות או לקנות בשוק או ללוות מחבירו ובעה\"ב זילא ליה מילתא ללוות מלקוט ט\"ז סק\"ד, וטעם שני דסתם הפוסק עם בעה\"ב על תבואה טובה פוסק ולא על תבואה של לקוט שהיא מעורבת ולכן שוה פחות וחיישינן למראית העין שיחשבו שפסק על פירות טובים במחיר הלקוט – ש\"ך סק\"ו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מה הטעם דמותר לפסוק כשלא יצא השער ויש למוכר החטים?",
            "answer": "כיון שיש למוכר את שיעור החטים שפוסק עמו מותרת הפסיקה דכיון שיש לו הוי כאילו מעכשיו הוא קנוי ללוקח וברשותו נתייקרו ואע\"פ שלא משך דלא גזור בזה, ואף להוזיל לו ממה ששוים עתה מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם המוכר צריך לתת לקונה מחטים אלו דוקא?",
            "answer": "יכול המוכר לאוכלם או למוכרם וליתן לו חטים אחרות בכמות שפסקו ואפילו נגנבו או נאנסו נותן לו פירות אחרות מן השוק – תוספתא פ\"ו סוף הלכה ג'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 התנו שיתן לו מפירותיו דוקא ואם לא – יחזיר לו מעותיו האם המוכר יכול לקבל אחריות?",
            "answer": "אסור למוכר לקבל את כל האחריות אא\"כ הלוקח גם קיבל עליו איזה אחריות וכגון שהמוכר קיבל אחריות קלקול והלוקח קיבל אחריות הזול – סימן קע\"ג סי\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 פסקו ביש לו ובלא ידיעת הקונה שיש לו?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סימן סק\"ג סק\"א דלא מהני בלא ידיעת הקונה שיש לו ואם נתייקר מה שפסק עמו אסרו לו לתת את מה שנתייקר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם מחוסר מלאכה חשיב כיש לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמחוסר ב' מלאכות חשיש כיש לו, אפילו אין בידו לגומרו אלא בידי שמים, ומחוסר ג' מלאכות חשיב כאין לו אפילו בידו לגומרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יכול להוזיל במחוסר ב' מלאכות?",
            "answer": "לדעת הגר\"א המחבר הכריע כרש\"י ויכול להוזיל כמו ביש לו ונגמרה מלאכתו, והש\"ך פסק כדעת התוס' דדוקא ביש לו מותר להוזיל בכמה שירצה אבל בלא נגמרה מלאכתו אסור להוזיל אלא כשער הלקוטות אבל לפסוק שוה ה' בד' אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 פקדון ביד אחר האם נידון כיש לו?",
            "answer": "כתב הש\"ך בסימן קע\"ג סקי\"ח דפקדון ביד אחר הוי כיש לו אף לענין הוזלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 האם אשראי במתא חשיב כיש לו?",
            "answer": "כתב הרע\"א בגליון השו\"ע סימן קס\"ב ס\"ב דלענין פסיקה יש להחשיב אשראי במתא כמו יש לו ושרי ומיירי שיש אנשים שחייבים חטים למוכר זה או שמוכר זה פסק על חטים ומחויבים להעמיד לו החטים ורק לענין פסיקה בהוזלה מבואר בגמ' דף ס\"ג ע\"ב דלא חשיב כיש לו, וכן לענין הלואת סאה בסאה דחמיר טפי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 הפוסק על מזוזה או פרשיות תפילין ועדיין לא התחיל בכתיבה?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פכ\"ד סקי\"ח דחשיב מחוסר הרבה מלאכות אע\"ג דאינו מחוסר אלא מלאכת הכתיבה מכל מקום כתיבת כל אות חשיבא מלאכה, ורק אם יש לו מזוזות ופרשיות מוכנות יש להתיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 האם יש עצה להזמין בהקדמת מעות פרשיות ומזוזה וספר תורה כשעדיין לא התחיל לכתוב?",
            "answer": "יתנה עמו שעושה לו ב' עסקאות א. קונה ממנו קלף וביש לו או יצא השער שרי, ב. שוכר אותו כפועל או קבלן לעבודתו. – נ\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 באיזה מקרה מותר לפסוק אפילו במחוסר ג' מלאכות?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סק\"א דאם פוסק עמו על פירות אלו שברשותו דוקא אע\"פ שמחוסר ג' מלאכות מותר דודאי שייך לומר בזה דנקנו לו הפירות שהרי עליהם פסק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 הקונה דירה בתשלומים כיצד יעשה?",
            "answer": "היות ויש חששות משום פסיקה אסורה לכן יתנה עם המוכר שכל תשלום קונה כנגדו חלק מן הדירה ואם הדירה עדיין לא החלה להיבנות אפשר לשלם לקבלן ולקנות ממנו חלק מהקרקע ובתנאי שהועברה כבר לבעלות הקבלן – נ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 מה העצה בשירותי קייטרינג כשרוצה לשלם מראש?",
            "answer": "שירות קייטרינג מורכב מכמה ענינים: א. מנות מוכנות ומשקאות. ב. שכר מלצרים. ג. שכר שימוש באולם ובכלים. לכן העצה היא לפרט להדיא שהקדמת המעות היא עבור המוצרים המוגמרים שיש לו כגון משקאות או עבור עבודתו או עבור הכלים והאולם – נ\"ש."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 פסק עמו על סאה חטים ומסתפק מעט מעט כל חודש?",
            "answer": "כיון שדרך המוכרים ליקח יותר דמים כשמוכרים מעט מעט עבור טורח המדידה צריך לנכות לו כשיעור שכר הטורח – פ\"ת סק\"א בשם שו\"ת חוות יאיר סימן קפ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מתי צריך לנכות חסרונות?",
            "answer": "הפוסק על השער צריך שלא ירויח כלום ולכן מנכה לו חסרונות אמנם הפוסק ביש לו אין צריך לנכות לו חסרונות דהא מותר אף להוזיל לו – ד\"ס, בשם תוספתא פ\"ו ובחזו\"א סימן ע\"ו סק\"ג נשאר בצ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מהו שכר סרסור ומי משלם אותו?",
            "answer": "המוכר שפסק על סמך יציאת השער כשקונה אח\"כ בשוק את הפירות כדי להמציאן לפוסק עמו משלם לסרסור שיביא לו את הפירות והקונה צריך להחזיר לו סכום זה דאל\"כ נמצא שמרויח זאת."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 פסק על הפירות ונתייקרו האם יכול ליתן במקומן מעות?",
            "answer": "השו\"ע הביא דיעה ראשונה שיכול ליתן פירות אחרים אבל מעות אינו יכול ליתן, ודיעה שניה שיכול ליתן אפילו מעות, והגר\"ז פסק כדעת מרן דהלכה כסתם דיעה ראשונה, והגר\"א ושער דעה פסקו כדיעה שניה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 באיזה מקרה יוכל ליתן מעות אף לדיעה ראשונה?",
            "answer": "כתב בשער דיעה אם בשעת פסיקה ייחד לו פירות בקרן זוית וכל שכן אם משך הקונה הפירות אפילו לא משך בשביל לקנותם רק בשביל היתר פסיקה יכול לתת לו בשעת פירעון אף מעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 בשעת פירעון היו למוכר הפירות האם יכול ליתן במקומן מעות?",
            "answer": "כתב בפנ\"י ב\"מ דף ס\"ג דאם יש למוכר הפירות ונתרצו שניהם לעשותם דמים דמותר דהוי כאילו נתנם לו וחזר וקנה אותם ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מה הטעם דמותר לתת מעות?",
            "answer": "כתב הלבוש כיון דחייב ליתן לו חטים ויש להם שער בשוק ואילו היה מקבל חטים יכול היה למוכרם מיד בשוק והיה מקבל עליהם המעות הללו אם כן למה נטריח המוכר לעשות שומא וליקח פירות אחרות וזה יחזור וימכור גם הפירות האחרות בעד אלו הדמים כיון שלא ע\"י הלואה באו רק ע\"י מכר הקילו משום מה לי הן מה לי דמיהן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם רשאי להתנות מראש שיתן לו מעות?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סימן קס\"ב סק\"ה דאפילו אם היה דעתו מתחלה לכך יכול ליתן מעות ובספר הזכרונות זכרון ז' אוסר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם יכול להחליף הפסיקה על החטים ליין בשעת הפירעון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לפסוק בשעת הפירעון על פירות אחרים על שער שבשוק ולכאורה זוהי פסיקה בחובו ושרי רק ביש לו ולא בשער שבשוק כדאיתא בסימן קס\"ג כיון שאינו נותן לו מעות שנוכל לומר יכול הוא לקנות מיד בשוק במעות שקיבל וצריך לומר דהתם מיירי בחוב הבא מכח הלואה והכא מיירי בחוב חטים מכח פסיקת מעות לכן מותר דהוי כמחליף פירות בפירות ובמילתא דרבנן הקילו בכה\"ג שהוא דרך מקח ואפילו לדיעה ראשונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם בעינן שיהא למוכר החטים כדי לפסוק על פירות אחרים?",
            "answer": "ברדב\"ז בתשובה ח\"א סימן תקכ\"ה כתב דדוקא ביש לו למוכר חטים בידו הוא דהתירו לפסוק בחוב זה עכשיו על פירות אחרות, ובשער דעה סימן קס\"ג סק\"ה כתב דאין צריך ליהא למוכר חטים ואפילו הכי מותר וכן משמע מסתימת דברי הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 שם החטים ולא זקפן במלוה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כאילו זקפן ואסור לפסוק על שער שבשוק אלא ביש לו, ובחוו\"ד כתב דדוקא כשהמלוה אומר כך וכך הם דמי החטים תן לי בהם יין הוא דחשיב כזקיפה אבל אם הלוה היינו המוכר אומר הרי חטיך עשויות עלי בכך וכך דמים והרי לך אצלי בהן יין מותר דלא חשיב זקיפא בכך דזקיפה במלוה תליא ולא בלוה, אמנם בט\"ז סימן קס\"ג סק\"ה כתב דין זה אף באמר לוה וכן משמע בב\"י שם."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם ניתן לפסוק כשער הזול (הגבוה) בנוסף לפסיקה על יציאת השער?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ואומר לו אם יתייקרו החטים תן לי ארבע סאין כשער של עכשיו ואם יוזלו החטים ויעמדו עשר סאין בסלע תן לי עשר סאין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם יכול לפסוק על שער הזול בלבד מבלי שיצא השער?",
            "answer": "מותר לתת לו מעות ולומר תפרע לי לאחר זמן פירות כפי השער שלהם בשעת הפירעון - מהר\"ם שי\"ף גיטין דף ל' ע\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נתן פירות במקום מעות ופסק על יציאת השער האם יכול לפסוק גם כשער הזול?",
            "answer": "הברית יהודה פכ\"ד סקס\"ב כתב דאסור לדיעה ראשונה בסעיף ו' דדין פירות כדין מעות ומותר לדיעה שניה דשרי לקבל אף מעות וה\"ה פירות ולא אמרינן כיון דנתן חטים ומקבל חטים גרע טפי דמחזי כהלואת סאה בסאתיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 קרוב לשכר ורחוק להפסד אסרו ואמאי הכא שרי?",
            "answer": "תירץ הט\"ז סק\"ט דשאני הכא דהוי דרך מקח וממכר ולא אסרו קרוב לשכר ורחוק להפסד בדרך מקח – וכדלעיל סימן קע\"ג סי\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 המוכר אינו רוצה ליתן כשער הזול עשר סאין?",
            "answer": "צריךלקבל מי שפרע – שו\"ע, וכתבו התוס' בגיטין דף ל' דאפילו אם בשעת הפירעון חזרו החטים והוקרו והשער הוא ארבע סאין בסלע צריך לתת לו עשר סאין כיון שבאמצע היה השער כן והני מילי כשתבעו בשעת הזול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 נתן הלוקח המעות סתם ולא פסק כשער הגבוה והוזלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנותן לו כשער שהיו שוים כשנתן לו המעות מפני דהוי ליה דברים שבלב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 עשו קנין גמור על הפסיקה האם יכול לחזור?",
            "answer": "כתב הש\"ך וכן דעת הסמ\"ע בחו\"מ סימן ר\"ט סקכ\"ג דחייב לתת לו כפי מה שנתחייב ואינו יכול ל חזור בו, אבל הש\"ך בחו\"מ שם סקי\"ג כתב דאף בקנין גמור אינו חייב כיון שלא היה ברשותו בשעה שנתחייב לו ורק מי שפרע איכא ולזה הסכים בחוו\"ד וכתב בפ\"ת בחו\"מ שם סקי\"א דהוי ספיקא דדינא ויכול לומר קים לי ולקבל מי שפרע כשחוזר בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 שלח שליח שיפסוק עבורו ולא אמר לו שיפסוק כשער הזול?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו נוטל אלא כשער הזול או מחזיר דמים ואין השליח ולא המשלח מקבלים מי שפרע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 מה הטעם דהשליח והמשלח אינם מקבלים מי שפרע?",
            "answer": "המשלח יכול לחזור מהמקח ולבקש מעותיו ואין עליו מי שפרע דמצי אמר לתקוני שדרתיך ולא לעוותי שהיה לו לאסורי אדעתיה דזוהי כוונת המשלח ולפסוק כשער הזול. והשליח ג\"כ אינו מקבל מי שפרע לא מבעיא אם הודיע למוכר שהוא שלוחו של פלוני דאז המשלח הוא הקונה ולא תקנו מי שפרע אלא על הקונה אלא אפילו לא הודיע למוכר שהוא שליח כיון שנתן מעות על המקח והם אינם קונות אלא שרבנן תיקנו שהחוזר יקבל עליו מי שפרע ועל כזה אנוס לא תיקנו – סמ\"ע חו\"מ סימן קפ\"ב סקי\"ד."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 הבא שתי דוגמאות של מקח הנעשה באיסור ודינו?",
            "answer": "באופן של טרשא כגון שקונה חפץ במשיכה ואינו משלם מיד אלא לאחר זמן ונותן תוספת עבור ההמתנה, ובאופן של פסיקה כגון שמקדים מעות ועושה קנין על הפירות שיקבל לאחר זמן והמוכר מקבל על עצמו ליתן את הפירות אפילו אם יתייקרו ואע\"פ שנעשו באיסור אין המקח בטל מחמת האיסור – והוא שלא יתן הרבית – שו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 נשבע שלא למכור חפץ פלוני ועבר ומכרו ומאי שנא מהכא?",
            "answer": "בהלכות נדרים סימן ר\"ל כתב הרמ\"א דאין במכירתו כלום הואיל ועבר על שבועתו וכל מילתא דאמר רחמנא לא תעביד אי עביד לא מהני שאני הכא שעצם המכירה אינו באיסור אלא שיש בה פרט מאיסור והיה יכול לעשותה בהיתר בלא פסיקת רבית – סמ\"ע חו\"מ סימן ר\"ח סק\"ג וש\"ך שם סק\"ב. ובחו\"מ סימן ר\"ח פסק הרמ\"א דאף בשבועה המקח קיים, ולדינא כתב הסמ\"ע דהעיקר כרמ\"א ביו\"ד דבשבועה אין במכירתו כלום, והט\"ז כתב דהעיקר כדבריו בחו\"מ דהוי מכירה, והש\"ך כתב דהוי ספיקא דדינא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מקח שנעשה באיסור האם יכולים לבטלו בטענת מקח טעות?",
            "answer": "בפסיקה יכול הלוקח לומר מתחלה על מנת לקבל סאה חטים ירדתי ולא שאקבל חצי סאה וכן בטרשא יכול המוכר לומר אדעתא דיוקרא מכרתי ולא שאקבל פחות מזה, ויש חולקים וסוברים דדוקא בפסיקה יכול הלוקח לבטל המקח אבל בטרשא אין המוכר יכול לבטל המקח – ?? חו\"מ סימן ר\"ח. ולדינא כתב המחנ\"א סימן ל\"ז כיון שהלוקח מוחזק אינו צריך להחזיר החפץ למוכר אבל אם תפס המוכר יכול לומר קים לי כסוברים שגם בטרשא יכול המוכר לבטל המקח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם פסיקה שנעשתה באיסור המקח קיים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בנעשה בקנין גמור מלבד הקדמת המעות אזי אמרינן שאע\"פ שנעשה באיסור המקח קיים אבל בהקדמת מעות בלבד איכא רק מי שפרע וכשנעשה באיסור ליכא מי שפרע ואין המקח קיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 כיצד מהני קנין גמור בפסיקה כשלא יצא השער?",
            "answer": "מבואר בש\"ך חו\"מ סימן ר\"ט סקי\"ג דכל זמן שלא יצא השער אין הקנין מועיל אלא למי שפרע והסמ\"ע שם סובר שאף מי שפרע ליכא וצריך לומר דנתקיים הקנין הכוונה שחייב את עצמו בקנין דאע\"ג דאין אדם מקנה דשלב\"ל מ\"מ יכול לחייב נפשו בדבר שלא בא לעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 מכר שדה במעות ועדיין לא כתב לו את השטר האם יש איסור פסיקה בנתייקר בינתיים?",
            "answer": "בחו\"מ סימן ק\"צ ס\"ז מבואר דבמקום שכותבים שטר אין מעות קונות עד שיכתוב השטר וכתב בברית יהודה פכ\"ח הערה נ\"ט כתב דאין בזה איסור פסיקה מפני מהמעות קונות בזה עכ\"פ למי שפרע."
          }
        ]
      },
      "קעו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 איזה השכרת מעות אסורה ואיזה מותרת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם שכר המעות להוציאן אסור ליתן עבורן שכר והוי רבית ולא מבעיא אם כל האחריות על המקבל דהוי ר\"ק אלא אפילו אחריות אונסין על הנותן ואחריות גניבה ואבידה על המקבל אסרו המחזי כהלואה ואם כל האחריות על הנותן יבואר ברמ\"א בסמוך. ואם שכרן להתלמד בהם ומחזירם בעין מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 שכר המעות להוציאן כדלעיל למחזירם בעין?",
            "answer": "כיון שהיה לו רשות להוציאן והאחריות היתה על המקבל הוי ליה כהלואה ואסור – ש\"ך וט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 שכר המעות להתלמד בהם והוציאן?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאסור ליתן שכר משום רבית, ולא מבעיא השכר שנתחייב אחר שהוציאן דאסור אלא אפילו השכר שעלה קודם שהוציאן אסור כיון שנעשה שעה אחד מלוה מחזי כמקבל שכר הלואה – חוו\"ד, ובנחל יצחק סימן פ\"א סל\"ב כתב דדוקא בהוציאן אח\"כ ברשות בעלים אסור אבל אם הוציאם שלא ברשות השכר מותר ולא מבעיא השכר שעלה קודם שהוציאם אלא אף השכר שעלה אחר שהוציאן דהוי גזלן וליכא בו איסור רבית כמבואר בסימן קע\"ז סי\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 שכר המעות להתלמד בהם וקיבל השוכר עליו את כל האחריות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור, כיון דכל האחריות על השוכר מחזי כהלואה אע\"פ שלא שכרן להוציאן ואפילו אם לא קיבל השוכר אחריות גניבה ואבידה רק אחריות אונסין – חוו\"ד סימן קע\"ז סק\"א, ובמחנ\"א סימן ל\"ב כתב דדוקא בשכירות מעות אסרנו אבל בשכירות מטלטלין ששיך בהם אחריות יוקרא וזולא מותר לשוכר לקבל כל האחריות אם אחריות הזול על המשכיר לדעת השו\"ע בס\"ג והרמ\"א פליג שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 המשכיר קיבל על עצמו את כל האחריות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש מתירין אף להוציאן והש\"ך הסכים לזה וכן פסק הלבוש בחכ\"א כלל קל\"ו ס\"ה והגר\"א והב\"י לא סמכו על היתר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 הרמ\"א בסימן קע\"ז ס\"ו סותר לדין זה דכתב שם דדוקא ברבית דרבנן מותר אם האחריות על המלוה ולא בדאורייתא?",
            "answer": "החוו\"ד בסימן קע\"ז סק\"ט תירץ דדוקא אם אמר בלשון שכירות וקיבל עליו כל האחריות ויכול לקדש בהם אשה אע\"פ שנתן למקבל רשות להוציאם אינו אלא שלוחו, אבל כשנותן בלשון הלואה ויש ללוה רשות להוציאם אפילו שכל האחריות על המלוה הוי השכירות ר\"ק, ויש מתירים אף בלשון הלואה – ש\"ך בסימן קע\"ז סק\"כ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 המשכיר קיבל אחריות גניבה ואבידה ולא אונסין האם יכול להשכירן להוצאה?",
            "answer": "מן התורה לא הוי הלואה כל שיש אחריות על הנותן ומדרבנן אסרו משום דמחזי כמלוה כיון ששכרן להוציאן ויש על השוכר מקצת האחריות – הרמ\"א."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם מותר להשכיר כלים באופן שנותן לו רשות להוציאם ולהחזיר אחרים במקומם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר דהקילו יותר בכלים ממעות כיון שיש בהם פחת והשכירות שמשלם אינה עבור ההלואה אלא עבור הפחת שתיפחת ע\"י המלאכה ובכלים שלא שייך בהם פחת דינם כמעות, ומיירי שהשוכר קיבל אחריות גניבה ואבידה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 שכר כלי ולא עשה בו שום פחת?",
            "answer": "מותר לשלם השכירות עבור האפשרות שנתן לו לפחות הכלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 כמה צריך לשלם כאשר נשבר הכלי?",
            "answer": "כיון שלא קיבל המקבל אחריות אונסין רק גניבה ואבידה אז אפילו לדעת הרמ\"א בס\"ג יכול לשלם לו כפי שהיה שוה בשעת הקבלה ולא בעי כשווי בשעת שבירה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מה החילוק בין מעות לספינה כשהמקבל מקבל על עצמו אחריות אונסין?",
            "answer": "במעות למדנו בסעיף א' דאפילו שכרן להתלמד ולא להוציאם אם קיבל המקבל אחריות אונסים מחזירם כהלואה ואסור, אבל הכא שאני מפני שבמעות לא שייך יוקרא וזולא אבל בספינה דשייך בה יוקרא וזולא אם אחריות הזול על המשכיר מותר לשוכר לקבל אחריות אונסין כיון שאם לא נאנסה מחזיר השכור את הספינה כפי שהיא ואפילו הוזלה לכן אמרינן דעד שעת האונס הוא כשוכר ומכאן ואילך הוא מתחייב בדמיה – מחנ\"א סימן ל\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 שכר ספינה ונשברה לאחר חודש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לשלם השכירות עד לרגע השבירה, וכן משלח את פחת השבירה כיון שאחריות הזול על המשכיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מה החידוד שמותר להשכיר סיר של נחושת כמו ספינה?",
            "answer": "סיר נחושת גרע טפי מספינה דמיד עם התחלת השימוש מתחיל הסיר להיפחת והוא קיבל אחריות הפחת נמצא שמשעה ראשונה דמיא להלואה ואין מועיל מה שקיבל המשכיר אחריות הזול אבל בספינה שאינה נפחתת מיד אפשר לומר שעד השבירה חשיבא שכירות, ומכל מקום כתב השו\"ע דגם בסיר נחושת מותר לתת שכר ולקבל אחריות פחת והטעם משום שהמשכיר מקבל עליו בנוסף לזולא גם חוסכא דנחושא דהיינו למרות שהשוכר משלם לו את פחת הנחושת מכל מקום גם בנחושת הנותר יש פחת כי כל נחושת שרוף דמיו פחותים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 במה חולק הרמ\"א על השו\"ע בשכירות כלים?",
            "answer": "נראה דחולק על השו\"ע במקרה הראשון של שכירות ספינה דהשו\"ע לא הצריך שיהא פחת אלא סגי בזולא שמקבל המשכיר והשוכר מקבל אפילו אחריות אונסין, והרמ\"א מתיר דוקא היכא דיש איזה פחת שבשבילו משלם השכר, ואחריות הפחת על המשכיר, אבל בדין השני של סיר הנחושת לא פליגי וכו\"ע סברי דצריך שיקבל חוסכא דנחושא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 כיצד משערים את שווי הספינה כשנשברה?",
            "answer": "לשו\"ע משערים כשעת ההשכרה ולרמ\"א כשעת השבירה, והמחנ\"א סימן ל\"ב חולק על הרמ\"א וסובר שיכול לשער כשעת ההשכרה כיון שאם לא תישבר יחזור החפץ בעין והפחת למשכיר – דמיא לשכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 שואל שקיבל על עצמו שאם ישבר הכלי ישלם כלי חדש?",
            "answer": "כתב החוו\"ד סימן קס\"א סק\"א דאין בזה איסור כלל דלא גרע מרבית דרך קנס שהתירו בסימן קע\"ז סי\"ד שהרי אף אם ישבר הכלי מיד יתן לו כלי חדש ולא הוי אגר נטר על זכות השימוש."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 שכר פרה האם יכול לקבל אחריות לשלם את ערכה לכשתמות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר כיון שאחריות הזול על המשכיר כמו בספינה דלעיל, ולרמ\"א בעינן שיהא פחת עבורו ישלם את השכירות. ודין זה הוא ממש הדין הראשון בסעיף ג'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם משלם את ערך הפרה כשעת מיתה או כשעת ההשכרה?",
            "answer": "משמע מלשון השו\"ע דיכול לשומה כפי שעת ההשכרה אע\"פ שבשעת מיתה תהיה שוה פחות ולא אמרינן דכיון שמשלם לו כשעה שקבלה מחזי כהלואה, והטעם שאם לא תמות תחזור בעין והזולא יהא למשכיר אין זה כמלוה אלא כשכירות ומתנה שומר שכר להיות כשואל והרמ\"א חולק וצריך לשום כשוויה בשעת מיתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 נתייקרה הפרה ומתה כמה משלם?",
            "answer": "לשו\"ע משלם כשעת ההשכרה, ולרמ\"א שמשלם כשעת מיתה אין הכי נמי דמשלם יותר דברשות בעלים נתייקרה – לבוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 החפץ המושכר מבוטח באיזה מקרה אסור ובאיזה מותר?",
            "answer": "תלוי על שפ מי הפוליסה רשומה, אם היא רשומה על שם השוכר יש בזה איסור שהרי הוא עתיד לקבל מחברת הביטוח תשלום במקרה של אונס והוא מתחייב להעבירו למשכיר והרי זה כקבלת אחריות, ואם הפוליסה רשומה על שם המשכיר הרי זה נידון כאחריות על המשכיר ומותר אפילו דרש המשכיר מן השוכר לשלם את דמי הביטוח דהוי כהוספה בדמי השכירות."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מה החילוק בין שוכר לחוכר קרקע?",
            "answer": "בחו\"מ סימן ש\"כ ס\"א מבואר דשוכר הוא שמשלם כך וכך מעות לשנה, וחוכר הוא דמשלם כך וכך פירות לשנה, ודין אחד לשניהם דאפילו אם תלקה השדה ולא יהיו חטים חייב לתת מה שפסק עמו מלבד מכת מדינה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 המשכיר שדה לחבירו בי' כורין לשנה ואמר לו השוכר תן לי ר' זוז ואפרנס בהם השדה ואתן לך י\"ב כורין לשנה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר ולא הוי רבית מפני שאם מפרנס את השדה בדינרי ההלואה יהיה שכרה יותר שעבור שדה משובחת משלמים יותר דמי חכירות, הב\"ח והפרישה למדו שהמאתיים זוז שקיבל אינם הלואה ומה שפורע הוי בתורת חכירות, אמנם בספר התרומה ח\"ד סימן מ\"ח למד בדעת רש\"י דמיירי בהלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם צריך לפרוע המאתיים זוז מלבד ב' כורין שמוסיף בדמי החכירות?",
            "answer": "בסה\"ת שער מ\"ו ח\"ד סמ\"ח הביא בזה שתי דיעות, ובמהריב\"ל ח\"ב כלל ח' סימן נ\"ב כתב דמותר לפרוע מאתיים זוז מלבד מה שמעלה לו בדמי החכירות לי\"ב כורין בשנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מה מותר לעשות במעות ההלואה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר להשביח השדה או החנות אבל ליקח פירות ולמכור בחנות או סחורה ולהוליך בספינה הרי זה אסור מפני שהותר רק להשביח בגוף הדבר המושכר וכל שימוש אחר הוי רבית התוספת שמוסיף בדמי החכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 אמר הלויני על מנת שאשכיר ממך החנות?",
            "answer": "אפילו לא העלה בדמי השכירות אלא שכר ממנו בשויו אסור כמבואר בסימן קס\"ו ס\"ג ברמ\"א, ולדעת השו\"ע בסימן קע\"ז סי\"ג אסור אפילו בלא התנה בפירוש על מנת שישכור ממנו החנות."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מדוע מותר להרבות בשכר הקרקע ומאי שנא ממכר?",
            "answer": "בריש קע\"ג נתברר שאסור להרבות על המכר לומר אם תשלם עכשיו הרי הוא בעשר ואם לאחר זמן בי\"ב ובשכירות מורת, דדוקא במכירה שמיד שמושך הקונה את החפץ חייב לשלם הדמים וכי אמר ליה אם מעכשיו בי' הן הן דמיה, וכשמוסיף במחיר עבור המתנת המעות הוא מוסיף ולכן אסור, אבל שכירות קיימל\"ן דאינה משתלמת אלא ל בסוף – חו\"מ סימן שי\"ז ס\"א, ולכן המחיר של סוף החדש או סוף השנה הוא הקובע ומה שמוכן לקבל פחות אם משלם מראש מפני שהוא מוזיל לו מדמי השכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע הקדמת המעות עבור השכירות אינה כהלואה?",
            "answer": "דוקא בפסיקה הקדמת המעות אסורה מפני שלא קיבל כלום והוי כהלואה אך בשכירות מתוך שכבר החל זמן השכירות הרי זה זמן המתאים לתשלומי השכירות אם השוכר רוצה להקדים, ובקה\"י סימן ל\"ז כתב דיש ב' סוגי שכירות: א. לשלם עבור ההשתמשות ואינה משתלמת אלא לבסוף. ב. לשלם בעד הקנין כמו בלוקח מקח דתיכף משזכה במקחו נתחייב לשלם ולכן מה שמקדים לשלם השכירות לא הוי הלואה אלא תשלומי קנינו. והגר\"ז סט\"ז כתב דאפשר לשלם מראש עבור ההשתמשות והוי פריעה מוקדמת של חובו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מקום שנוהגים לשלם דמי השכירות בתחילה?",
            "answer": "כתב החז\"א כלל קל\"ו סעיף י' דתיכף שהשכיר לו נתחייב לו כבר דאדעתיה דמנהג שכר, ולכן אסור לו לשלם לבסוף י\"ב אם הציע לו בי' מעכשיו. והמחנ\"א סל\"א כתב דמותר לומר אם מעכשיו בי' ואם לאחר זמן בי\"ב אע\"פ שנהגו לשלם בתחלה דהשווי האמיתי הוא מה שפסקו לשלם בסוף ומה שרגילים בתחלה הוי הוזלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 פועל האומר אם תתן לי עכשיו אעשה בי' ואם בגמר העבודה בי\"ב?",
            "answer": "מותר כי גם שכירות אדם משתלמת לבסוף וה\"ה בשכירות בהמה וכלים – הגר\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 החזיק השוכר ונתחייב ליתן השכירות בי' האם יכול להמתין ולקבל י\"ב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסרו כיון שנתחייב ואין יכולים לחזור בהם כל תוספת הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 הגיע זמן הפירעון של סוף שנה ראשונה וממתין לו ונותן לו תוספת עבור ההמתנה?",
            "answer": "כתב הט\"ז דהוי ר\"ק ובנקוה\"פ כתב דיש להתספק בלמא הוי א\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 המעכב משכורתו של עובד ובא לפצותו?",
            "answer": "במקום שהעובדים יכולים לכוף את ההנהלה לשלם בזמן – ההצמדה הוי רבית, אמנם במקום שאיחור התשלום הוא על דעת העובד אפשר דהתוספת הוי כמרבין על השכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 באיזה מקרה מותר להוסיף על נדוניית חתנים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם התנו קודם הנישואין שיוסיף על כל איחור בתשלום הנדוניה דמותר ולא הוי אגר נטר כיון דזהו חוב מתנה שהרי אינו יכול לכופו על הקרן, אמנם אחר החופה אינו יכול להתנות כן מפני שחוב הנדוניא נעשה כמלוה ואם יתנה עמו שיוסיף לו על כל איחור בתשלום הוי ר\"ק – הגר\"ז סי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 כיצד יכתוב את השטר של הנדוניא?",
            "answer": "כתב הלבוש בסימן קס\"א סי\"ב דיש להיזהר מדיין טועה לכן יכתבו שאבי הכלה חייב ליתן לחתן כך וכך בשנה הראשונה וכך וכך בשנה השניה וכו' או שיעשו שני שטרות על הנדוניא בפני עצמה זמן הקצוב, ואחד סתם על סך הרבית לזמנים המוגבלים לרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 קנס על איחור תשלום ארנונה או ביטוח לאומי או עבירת תנועה?",
            "answer": "לכאורה הוי דין דנדוניא ושרי כיון שחיובים אלו אינם בגדר תשלום על שירותים מסוימים אלא הם כעין מס המוטל על התושבים והשלטון הודיע שמי שלא ישלם בזמן ישלם תוספת והכל בכלל החיוב הראשון אמנם בתשלום חשמל ומים הוי תשלום מקח ויש בזה חשש רבית."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 עשה עמי מלאכה ששוה דינר ואעשה עמך בשבוע אחר מלאכה ששוה שתים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור אע\"פ שקיימל\"ן דמרבין על השכירות היינו דוקא עד תום תקופת השכירות אבל הכא שכבר נתחייב לו השכר ובעבור ההמתנה מוסיף לו הוי אגר נטר ואסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 האם בשותפין אמרינן דין זה?",
            "answer": "כתב החת\"ס יו\"ד סימן קל\"ה דמותר לשותף אחד לומר לחבירו עשה אתה מלאכה קלה ואני אעשה מלאכה כבידה ואין בזה חשש רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 עשה עמי בבוקר מלאכה ששוה דינר ואעשה עמך אחה\"צ מלאכה ששוה שתים?",
            "answer": "כיון דזמן התשלום הוא בסוף היום אין כאן אגר נטר ואמרינן דזהו שויו של השכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 ישרלא ונכרי שקיבלו שדה בשותפות האם יכול הישראל לומר טול חלקך בשבת ואני בחול?",
            "answer": "כתוב בגמ' בע\"ז דף כ\"ב: דאסור משום שעבודת השבת מוטלת על שניהם ונמצא הנכרי שלוחו לעבוד בשבת ולא קשה על דין החת\"ס דלעיל."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מקדים לפועל דינר ע\"מ שיעשה לו מלאכה בקיץ ובקיץ שכרו שוה סלע?",
            "answer": "בגמ' ב\"ב דף פ\"ז: כתוב דאסור משום דמוזיל לו דכיון שהפועל יכול לחזור בו מחזי כהלואה וההוזלה כרבית אבל בלא הוזלה מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 גוף הפועל מצוי ומדוע אין יכול לשוכרו בהוזלה כמו בכל פסיקה ויש לו דמותר?",
            "answer": "כיון שאינו מתחיל לעבוד מיד החמירו דמחזי עד זמן הקיץ כהלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 האם בשכירות בית יכול להקדים המעות בהוזלה?",
            "answer": "לדעת הרשב\"א מותר דלא שייך הטעם דפועל יכול לחזור בו באמצע היום לכן יכול לשכור בהוזלה אף אם לא נכנס לדור מיד, דכבר חל קנין השכירות, והתוס' ב\"ב דף פ\"ו ד\"ה דינר חולקים ואסור ודוקא בנכנס לדור מיד שרי, והש\"ך ס\"ו, והגר\"ז סט\"ו נקטו לדינא כדעת הרשב\"א דמותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 קבלן שעשו עמו קנין האם מהני להקדים לו מעות בהוזלה?",
            "answer": "הש\"ך בחו\"מ סימן של\"ג סקי\"ד כתב דבפועל לא מהני להקדים לו מעות בהוזלה אפילו עשו עמו קנין אמנם בקבלן מסכים דמהני קנין שלא יוכל לחזור בו וכן פסק בשו\"ת שבט הלוי ח\"ג סימן ק\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם בשכירות מטלטלים יכול להקדים המעות בהוזלה?",
            "answer": "נראה דמותר לדעת המקילים דלעיל מפני שסגי בקנין מי שפרע כדי להתיר איסור רבית בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 המזמין חליפה אצל חייט ומקדים לו מעות ומוזיל לו או שומר על המחיר?",
            "answer": "אם הבד של החייט הרי חשיב כקונה ממנו חליפה והקדמת המעות אסורה אך אם הבד של הלקוח הרי החייט נידון כפועל ואם מתחיל מיד במלאכה מותר להקדים לו מעות – מהר\"א ששון סימן קי\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 כיצד נידון דיסקט שעליו הוקלד הכתב יד?",
            "answer": "אפשר לומר שעיקר ההקלדה היא שכירות פועל להקליד על נייר של הלקוח ומכירת הדיסקט היא טפלה לעיקר השכירות, ואם הדיסקט של הלקוח פשיטא דשרי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 האם מותר להקדים מעות בהוזלה לקבלן שאינו עובד בעצמו אלא מעסיק פועלים?",
            "answer": "יש לאסור מטעם פסיקה אסורה – הגרי\"ש אלישיב, ובספר שערי הלכה פי\"ד סכ\"ז דן לומר דאם כבר שכר הקבלן את הפועלים הרי הם ברשותו והוי כיש לו ומותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 המקדים מעות לאולם שמחות?",
            "answer": "יש כאן שני עיניני פסיקה: א. לגבי המנות הוי פסיקה על דבר שאינו בעולם ואל יצא השער ואם שומר לו על המחיר יש בזה איסור רבית. ב. פסיקה על שכירות האולם. אמנם אם נותן מקדמה שרי מפני שנועדה שהלקוח לא יחזור בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 הקונה כרטיסיה לאוטובוס?",
            "answer": "לכאורה יש לתלות ההוזלה בסיבות אחרות כמו מכירה מרוכזת או שע\"י זה מתחייבים לנסוע באוטובוס ולא מחמת אגר נטר, אמנם יש לדון גם מצד שכירות האוטובוס והתחייבות להעמיד נהג, האוטובוסים נמצאים ברשות החברה והוי כיש לו וכן הנהגים אבל היות ויש כאן רק התחייבות של החברה להשכיר את האוטובוס לכשירצה נמצא שהקדמת המעות אינה קונה השכירות שעדיין לא התחילה ואין להתיר, אך כיון שהנהגים קונים הכרטיסים מהחברה הוי כמוכר שט\"ח של אחרים לחבירו דשרי. וה\"ה בכרטיס חפשי הנקנה לפני התחלת החדש."
          }
        ]
      },
      "קעז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מהם נכסי צאן ברזל?",
            "answer": "נכסים שהם קשים כברזל שאינו חושש מהפסד כיון שהמקבל קיבל עליו האחריות ומפני שנהגו כן בצאן נקרא צאן ברזל, אך ה\"ה בשאר סחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מי הבעלים של נכסי צאן ברזל?",
            "answer": "לכאורה עברו לרשות המקבל כיון שקיבל כל האחריות עליהן ובחוו\"ד סק\"ט כתב בגוף נכסי צאן ברזל שייכים לנותן והן שלו לקדש בהן את האשה ואף על פי כן נידון המקבל כלוה ויש בזה איסור ר\"ק כיון שקיבל אחריות אונסא וזולא וגם לו יש \"תואר בעלים\", ולפי זה ישראל שמסר צאן ברזל לנוכרי הרי הם חייבים בבכורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מה האיסור בקבלת נכסי צאן ברזל מישראל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי קרוב לשכר ורחוק להפסד והוי א\"ר כיון דחולקים מיניה וביה ממה שירויחו בגיזות ובולדות וכדעת רש\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 קצץ שיתן לו דבר קצוב גם אם לא יהיה ריוח?",
            "answer": "לכו\"ע הוי בזה ר\"ק – ב\"י, ומיירי שכל האחריות על המקבל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם מהני אם יתן הנותן למקבל שכר של פועל בטל?",
            "answer": "כתב הב\"י בשם הר\"ן דלא מהני בזה כיון שקיבל אחריות גם על החצי פקדון הוי כולו מלוה, והרבית היא לא רק מה שטורח בשבילו, אלא אף הריוח שנותן לו, ועל זה לא מהני שיתן לו שכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 עבר וקיבל צאן ברזל מישראל באיסור?",
            "answer": "כתב השער דעה דאם היה הפסד כל האחריות על המקבל אע\"פ שהתנה באיסור תנאו קיים, ועוד דקבלת האחריות היא לא האיסור אלא מה שנותן לו ריוח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 בעל הצאן קיבל אחריות אונסא וזולא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לחלוק בריווחים, ואם קיבל הנותן רק זולא וגניבה ואבידה והאונסין על המקבל כתב הגר\"א סק\"ג דיש בזה איסור א\"ר, ובחוו\"ד סק\"א כתב דזה תלוי במחלוקת בכלים שאין בהם פחת לשו\"ע שרי ולרמ\"א אסור וה\"ה הכא, ואם קיבל הנותן אחריות אונסין והמקבל אחריות זולא לדעת הגר\"א יש בזה איסור, והחוו\"ד כתב דאם קיבל הנותן גם אחריות גניבה ואבידה שרי, אך אם אחריות גניבה ואבידה על המקבל אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 באיזה מקרה יהא מותר לקבל צאן ברזל מישראל אע\"פ שכל האחריות על המקבל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם אין למקבל שום ריוח אין כאן הלואה כלל ומתנה שומר חינם להיות כשואל, וכתב המהריב\"ל ח\"ג סימן ס\"ד דאפילו נתחייב לתת דבר קצוב אם לא יהיה ריווח שרי, וחכמי דורו חלקו עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 האם ישלחולק בין מעות לחפץ בקבלת נכסי ברזל מישראל היכא דלמקבל אין שום ריוח?",
            "answer": "לדעת הט\"ז בסימן קס\"ז סק\"א דוקא בחפץ שרינן אבל במעות דניתנו להוצאה חשיבא קבלת האחריות מלוה אפילו שאין ללוה שום הנאה מזה אבל החוו\"ד שם חולק על זה וכל שאין למקבל שום הנאה לאו הלואה היא."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 האם יש דין עיסקא בקרקע?",
            "answer": "המוסר קרקע לחבירו על מנת לחלוק בריוח לא תיקנו שיהא פלגא מלוה אלא כל השדה באחריותו של הבעלים ואם שטפה נהר הפסיד הבעלים וזהו דין אריס שמצינו בגמ' – הרמב\"ם פ\"ח משלוחין ה\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע לא תיקנו עיסקא בקרקע? ומהי עיסקא?",
            "answer": "בקרקע אין זה שכיח שהקרן תאבד ורק במעות ומטלטלין דשכיח טפי שגוף הקרן יפסד תיקנו חכמים שיהא מחצית המעות באחריות המתעסק ומחצית באחריות הנותן היינו פלגא מלוה ופלגא פקדון וההנאה והרווחים של שניהם וכל זאת כדי שלא יימנעו העשירים מלהמציא עיסקא לעניים - שטמ\"ק דף ק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מהי הרבית בעיסקא?",
            "answer": "הטירחא שטורח הלוה המקבל במחצית הפקדון של הנותן הוי רבית דהרי טורח בחינם בחלקו של המלוה עבור מחצית ההלואה שנתן לו ולכן צריך הנותן לתת למקבל את שכר טורחו ועמלו שטורח בחלק הפקדון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם הפלגא מלוה דעיסקא הוי מלוה גמור?",
            "answer": "השו\"ע בחו\"מ סימן ס\"ז ס\"ג פסק דהוי מלוה גמור ושביעית משמטתו, ומהר\"ח או\"ז סימן ל\"ט כתב דאין שביעית משמטת עיסקא כלל דעיסקא בחזקת מרא דעיסקא קאי דלמשא ומתן ניתנה ולא להוצאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם יש איסור רבית דאורייתא בפלגא מלוה דעיסקא?",
            "answer": "מבואר בפוסקים דהוי א\"ר והטעם בזה דעיקר העיסקא לאו הלואה היא אלא הוא כפועל אצלו רק שחכמים עשאוה כמלוה ולאו כמלוה גמורה דהמעות לא באו לידו בתורת מלוה אלא שמכח הפקר בית דין הפקר עשאוה כמלוה דהלוה זכוה מן ההפקר ואל מיד המלוה הוא זוכה – נחל יצחק פ\"א סל\"ב ענף ו'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם בעינן להתנות בשעת מסירת העיסקא שיתן לו שכרו כפועל בטל?",
            "answer": "בעיסקא בשטר וכתבו פלגא מלוה ופלגא פקדון לא מהני אם לא התנו בתחילה שיתן לו שכרו כפועל בטל ואסור לתת לו מהריווח אלא אם כן הוא אדם גדול שידוע שאינו עובר על איסור רבית כמבואר לקמן סעיף כ\"ה, ובעיסקא בע\"פ יכול ליתן לו לבסוף שכרו כפועל בטל גם אם לא התנו על כך בתחילת העיסקא – גינת ורדים כלל ו' סימן ו'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם יש מקרה שיאן צריך לתת שכר טירחא למתעסק?",
            "answer": "כתב הט\"ז סק\"ט דאין צריך לתת שכר טירחא כלל באופן שיש לו ריוח מזה שמתעסק גם בפלגא פקדון וכגון שיכול לקנות סחורה טובה מה של איכול לקנות בחלק המלוה בלבד וכיוצ\"ב, והחוו\"ד חולק בזה בסק\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 מהו שכר פועל בטל בעיסקא?",
            "answer": "נחלקו בזה הראשונים ודעת השו\"ע או כדעת הטור דמשערין את השכר בעבודתו הנוכחית כפי מה שאדם בטל ללא פרנסה והציעו לו להתעסק במעות או כדעת רש\"י דמשערין כמה היה אדם מוכן ליטול על מנת שיסכים לוותר על התעסקות הקודמת שלו ולעסוק בעיסקא הנוכחית וזה יותר מאשר דעת הטור, ובש\"ך מביא את כל שיטות הראשונים בזה וכתב בגידו\"ת שמ\"ו ח\"ג ס\"ח דיכול המוחזק לומר קים לי."
          },
          {
            "hint": "יוד@ קעז,ב",
            "question": ".9 מקבל עיסקא שיש לו עסק אחר?",
            "answer": "הקלו בשכר הטירחא בג' דינים:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10 האם מיירי שהיתנה עמו להקל בשכר טורחו?",
            "answer": "אם היתנה עמו מבואר בסעיף ג' דסגי בדינר אחד אפילו אין לו עסק אחר והכא מיירי בלא היתנה עמו דסגי בשכר מועט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 האם בעינן דינר לכל יום ויום ביש לו עסק אחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דסגי בדינר אחד לכל ימי העיסקא וכתב בחכ\"א כלל קמ\"ב ס\"ב דסגי אפילו פחות מדינר אפילו שהעסק הוא של כמה אלפי דינרים, ובאין לו עסק אחר צריך לשלם עבור כל יום ויום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 מהו מותר שליש או עשיריתו בשכרך?",
            "answer": "שליש מהריוח או עשירית מן הריוח יהיה שכר הטירחא והשאר חולקים בשוה, ועדיין לא ידוע מה הריוח, וכתב השו\"ע דמותר הואיל ושי לו עסק אחר, וכתב הש\"ך דדעת רוב הפוסקים להתיר אפילו אין לו עסק אחר, ואם התנה קודם העיסקא מותר אפילו אין לו עסק אחר, וכתב הסמ\"ע דדוקא בפיטום בהמות אמרינן מותר שליש בשכרך מותר – דשכיח טובא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 האם התירו באריסו בלי עסק אחר?",
            "answer": "מה שהוא אריסו לא חשיב עסק אחר מפני שיש תקופות בשנה שהוא בטל דאין האדמה צריכה עבודה ולכן הוי כאין לו עסק אחר, ובעינן עסק אחר מלבד האריסות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14 האם האריס משועבד לבעל השדה לעשות לו עסקיו הפרטיים?",
            "answer": "בתב הלח\"מ פ\"ו ה\"א דמעיקר הדין אין האריס משועבד לבעל השדה לעשות לו עסקיו הפרטיים אלא דזהו מנהג האריסים לעשות לבעל השדה שאר צרכים אם אין בזה טרחא מרובה ולא מחזי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".15 האם מהני שהנותן יקבל רק מקצת האחריות על חלק הפקדון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבעינן שכל האחריות דאונסין וזולא יהא על בעל הפקדון אחרת לא חשיב כפקדון והריוח יהיה רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".16 האם שליח בשכר יכול לקבל אחריות אונסין?",
            "answer": "כיון שאחריות הזולא על הבעלים מותר לו לקבל אחריות אונסין וכמו שנתבאר בסימן קע\"ג סי\"ד אמנם בעיסקא אפילו הנותן יקבל אחריות זולא לא מהני – חוו\"ד ס\"ק כ\"א."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 מתי מהני לתת דינר אחד כשכר טורחו אפילו באין לו עסק אחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם התנו כן בתחילת העסק מותר לתת דינר אחד לכל ימי העיסקא אמנם שאר הוצאות צריך לשלם בשלימות ולא סגי בדבר מועט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 שנים שהשקיעו ממון ואחד מהם מתעסק?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין כאן עיסקא אלא שותפות וחולקים הריווח וההפסד באיזה ענין שירצו אפילו אחד השקיע דינר והשני אלף, ואין חוששין משום רבית – חז\"א כלל קמ\"ב ס\"ה, וכל זה כשחולקים הריוח וההפסד בשוה אבל אם חלקו של המתעסק בהפסד גדול מחלקו בריווח נמצא שיש כאן חלק מלוה ויש בזה חשש רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 אחד השקיע ממון ושניהם מתעסקים?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם פ\"ו משלוחין ה\"א דאין זו עיסקא אלו שותפות אע\"פ שרק אחד מהם השקיע הממון ולכן רשאים להתנות בשכר והפסד כמו שירצו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 מסר עשר חבילות לחבירו שימכרם ביריד חמש פקדון ואחריות על הנותן וחמש מכר לו בהקפה?",
            "answer": "כתב הרלב\"ח סימן ל\"ח אע\"פ שאין כאן עיסקא יש בזה איסור רבית משום דנראה שלא מכרם לו בהמתנה אלא כדי שיתעסק בחלקו והוי כעיסקא ממש."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 נתן מעות לחבירו להתעסק בהם ולא פסק שכר טורחו ואינו רוצה ליתנו?",
            "answer": "פסק מרן כרמב\"ם דיהיה שכר המתעסק שני שלישים ושליש בהפסד או פלגא באגר ושליש בהפסד ובידו הברירה לברור איזה מהם שירצה – הגר\"א סקי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע תיקנו חז\"ל שהברירה תהיה ביד המתעסק ולא קבעו תקנה קבועה לזה?",
            "answer": "כתב הרמב\"ן דף ס\"ח דהרבה פעמים יגיע באופן זה שכרו כפועל בטל עבור טורחו. וכתב הש\"ך סקי\"ד דדעת רוב הפוסקים דלא כרמב\"ם, אלא יש למיתעסק פלגא בהפסד ושני שלישים בשכר והיכא שיש מנהג ידוע הולכים אחריו ובלבד שלא יהא איסור בדבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 הפסיד המתעסק את כל הממון האם צריך לשלם שכר טורחו?",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם פ\"ז ה\"א אין צריך לשלם בזה שכר טירחא והרמב\"ן כתב דצריך לשלם שכר טורחו דעדיין מחזי כרבית אע\"פ שלא מחזיר לו מהפקדון כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 נתן המתעסק לבעל המעות את הקרן ומחצית הריווחים?",
            "answer": "כתב הט\"ז הרי זה נתינת אבק רבית דאינה יוצאה בדיינים וכאילו מחל על שכר הטירחא, והחוו\"ד כתב דבעל המעות חייב לצאת ידי שמים וליתן לו שכר טורחו כדין כל א\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם ביש למתעסק עסק אחר תיקנו חז\"ל שיקח שני שליש בריוח ושליש בהפסד?",
            "answer": "לדעת השו\"ע התקנה קיימת אע\"פ שאילו רצה יכול היה לתת דינר אחד ולהיפטר, והגר\"א סק\"ו חולק על השו\"ע וביש לו עסק אחר לא תיקנו תקנה זו שיקח שני שליש בריוח ושליש בהפסד – ויהא מחויב לשלם דינר."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1 איזה שומר חשיב המתעסק המקבל שכר טירחא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוא כשומר שכר, ואם אינו מקבל שכר טורחו כגון שהוא אריסו כדלעיל סעיף ב' ויש לו עסק אחר הרי הוא כשומר חינם – חידושי מהרא\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2 מדוע המתעסק נחשב לשומר שכר הרי לא קיבל שום שכר עבור השמירה?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד דהשכר הוא ההנאה שיש לו מזה שממציאים לו זוזי לעשות עיסקא ולקבל שכר טירחא, וצריך לשום הנאה זו אם היא שוה פרוטה דפחות מזה לא הוי שומר שכר כמבואר בש\"ך בחו\"מ סימן ש\"ג ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3 מתעסק ששינה בתנאי בעיסקא?",
            "answer": "כגון שנתנו מעות למתעסק לקנות חטים, וקנה שעורים קיימל\"ן דאם פחתו פחתו לשליח ואם הותירו הריווח לאמצע ואין כאן איסור רבית מפני שהבעלים טוענים לתיקוני שדרתיך ולא לעיוותי ולכן מותר אע\"ג דהאי קרוב לשכר ורחוק להפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4 האם יכולים להתנות עם המתעסק שלא לשנות ואם י שנה כל האחריות תהיה עליו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול להתנות כן וכל תנאי שירצה, ואם שינה כל האחריות על המתעסק ואם לא היתנה כן בפירוש, והמתעסק שינה אינו חייב אלא בהפסד שבא מחמת השינוי אבל אם נאנס או הפסד אחר שלא מחמת השינוי פטור – שו\"ע חו\"מ סימן קע\"ו ס\"י, ודעת קצוה\"ח בסימן קפ\"ג סק\"ה דכל האחריות על המתעסק אף אם לא היתנה כן, והש\"ך שם סק\"ט כדעת מרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5 האם יכול להתנות שאם יאכל ענבים כל האחריות תהיה על המתעסק?",
            "answer": "כתב החזו\"א סימן ע\"ז סק\"א דרק תנאי שהוא מחמת העסק התירו שיקבל עליו האחריות אם ישנה, אבל תנאי אחר אסור וחשיב קרוב לשכר ורחוק להפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6 האם המתעסק יכול לשנות לכתחילה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לשנות לכתחילה כיון שבידו לקיים התנאי ואז לא תהיה כל האחריות עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7 האם מותר להתנות כן כשמתכוונים מראש שהמתעסק ישנה?",
            "answer": "בתה\"? סימן ש\"ב מתיר להערים כן לכתחילה שהמתעסק ישנה ויתחייב באונסים אע\"ג שאין כאן שינוי מדעת בעה\"ב אפילו הכי מותר, ובחזו\"א שם תמה וכתב דלא הותר בכל זה אא\"כ כשעשה התנאי מתחילה נתכוון באמת לקיום התנאי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8 קיי\"ל דקרוב לשכר ורחוק להפסד אסור ומדוע הכא שרי?",
            "answer": "לא אסרו קרוב לשכר ורחוק להפסד אלא כשהדבר מוחלט בעצם ההסכם שלהם אבל הכא הדבר נשאר מסופק והוי כצד אחד באיסור רבית דרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9 מדוע המתעסק שמשנה לא הוי גזלן?",
            "answer": "הר\"ן כתב דהרשהו לשנות, ובתשובות מימוניות סימן כ\"ט כתב דאין היתר לשנות אלא אם כן המתעסק סבור להרויח יותר ע\"י השינוי, ובט\"ז סק\"י ובגר\"א סק\"כ כתבו דאפילו לא הרשהו לשנות מותר למתעסק לשנות לכתחילה מאחר ואינו מתכוון לגזול רק להנאת חבירו שירויח הרבה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".10. מתעסק ששינה ואמר לעצמי אני עושה כן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי גזלן ומה שעשה עשה לעצמו ומיירי שאמר בפני עדים שעוסק לצורך עצמו, ובדליכא עדים נמי הוי גזלן בכך אלא שאין אדם משים עצמו רשע ולכן אינו נאמן וכופין אותו לתת לבעל המעות את הריוח המגיע לו – ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".11 מתעסק שלא שינה אך אמר בפני עדים שחוזר בו מן העיסקא וקונה הסחורה לעצמו?",
            "answer": "דעת השו\"ע לקמן סעיף מ' דהמתעסק הוי גזלן והרווחים לעצמו, והרמ\"א בחו\"מ סימן קפ\"ג ס\"ג מביא בזה ב' דיעות, ולדעת הגר\"א שם הוי גזלן כדעת מרן כאן, והט\"ז שם למד בדעת הרמ\"א דהעיקר לדינא דלא הוי גזלן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".12 מתעסק ששלח יד בחלק מכספי העיסקא?",
            "answer": "משמע מהרמ\"א דחשיב כשליחות יד בכל העסק והכל הוי גזל בידו וכל הריוח של המתעסק לכן כתב הרמ\"א שיתנה הנותן מתחלה שאף אם יטול המתעסק קצת מן העסק לצורכו שלא יהא מקרי שולח יד, והגר\"ז סעיף מ\"ג כתב דרק אותו מקצת ששלח בו יד הוי הריוח של המתעסק אבל במה שלא שלח יד הוי הריוח של הנותן, ואם לקח יותר ממחצית אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".13 מתעסק שגזל מעות העיסקא ורוצה להחזירן לעיסקא?",
            "answer": "לא מהני להחזיר המעות לעיסקא ולזכותם ע\"י אחר דמכל מקום נשאר גזלן כל זמן שלא הודיע לבעלים שהשיב את הגזילה וכל האחריות עליו ואסור ליתן רווחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".14 מתעסק שקיבל רשות ליטול חלק ממעות העיסקא כיצד עליו להחזירם לעיסקא?",
            "answer": "כתב בפ\"י בשם תשובות מיימונית סכ\"ט דכאשר בא לפרוע את חובו לעיסקא צריך לזכות את הכסף לנותן העיסקא ע\"י אחר, ואז חוזר ונוטלו ממנו בתורת עיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".15 מה ההבדל בין הלואה ברבית לבין הסכם עיסקא?",
            "answer": "יש הבדל בג' נקודות: א. בהלואה ברבית הלוה מ קבל אחריות על כל המעות ולא רק על מחציתן, ב. בהלואה ברבית הרווחים של המלוה מובטחים, ובעיסקא אם לא יהיו רווחים לא יקבל כלום. ג. בהלואה אין המלוה עתיד לקבל יותר מאשר סך הקרן והרבית, ובעיסקא עשוי המלוה להרויח סכום גדול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".16 מהו \"היתר עיסקא\" שתיקן מהר\"ם?",
            "answer": "היסוד בעיסקא הוא שהכספים ניתנים מהנותן למתעסק שלא בתורת הלואה אלא בתורת עיסקא, תקופת פקודן ותקופת מלוה, והמקבל הוא שליח בעל המעות להתעסק בהן ולהרויח כמו בכל עיסקא. והוסיף בזה המהר\"ם שני ענינים : א. תנאי נאמנות המגבילים את האפשרות של המתעסק לטעון שהקרן נפסדה או שלא הרויח. ב. התפשרות על סך הרווחים. ויבואר לקמיה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".17 מהם תנאי הנאמנות שהנהיג מהר\"ם בעיסקא?",
            "answer": "לענין הקרן הנהיג שהמלוה והלוה מסכימים ביניהם שלא יהיה הלוה נאמן לומר שהקרן של העיסקא נאבדה באונס [וע\"י זה יהיה פטור מחלק הפקדון שבעיסקא] אלא בעדים כשרים, ומכיון שיקשה מאד להביא עדים על זה, קרוב הדבר שאפילו תאבד הקרן באונס יהיה הלוה מחויב לשלם, שהרי לא הביא עדים. ולענין הרווחים הנהיג שהמתעסק מתחייב שלא יהא נאמן לטעון שלא הרויח אלא בשבועה חמורה, וכל זמן שלא ישבע רשאי הנותן לטעון שחושד בו שהרויח ויזכה בטענתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".18 מהי ההתפשרות על הרווחים בתקנת מהר\"ם?",
            "answer": "בעל המעות אינו דורש מן המתעסק ליתן לו את כל מחצית הרווחים השייכת לפלגא פקדון, אלא די לו בסך מסוים אשר אם המתעסק יתן לו שוב אינו דורש ממנו את שאר הרווחים, וממילא לא יצטרך להישבע על כמות הרווחים, והברירה ביד המתעסק ליתן את סכו ההתפשרות או להישבע שלא הרויח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".19 האם רשאים לסכם מראש את סכום ההתפשרות?",
            "answer": "כתב הט\"ז סקכ\"א שבכל ההיתרים שעושים בהלואה בדרך עיסקא אסור להזכיר בשטר או בע\"פ שנתחייב המקבל ליתן דבר קצוב דהוי ריבת גמור, אלא יכתוב סתם ליתן מן הריווחים בסוף הזמן, ובנקוה\"כ חולק על הט\"ז ומתיר אף אם נתחייב המקבל לתת דבר קצוב וכן דעת הבית מאיר ושו\"ת צמח צדק יו\"ד סימן ק\"ב, והיתר העיסקא של הבנקים מיוסד על היתר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".20 האם בעינן שהלוה והמלוה ידעו ויבינו את ענין היתר העיסקא?",
            "answer": "כתב החז\"א כלל קמ\"ג ס\"ג דלכתחילה צריך שידעו ויבינו עניני ההית\"ע כדי שלא יהיה כחוכא וטלולא, ובדיעבד אף אם אינם מבינים שפיר דמי, דהוי כדברים שבלב, אמנם אם ידוע לכל ששניהם אינם יודעים ואינם מכוונים אלא להלואה ברבית אפשר דאסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".21 לקח מעות בהית\"ע והפסיד מהקרן האם רשאי ליתן ריווחים?",
            "answer": "כתב בחכ\"א כלל קצ\"ב ס\"י דיכול ליתן הקרן וסכום ההתפשרות שקבעו כדי לפטור את עצמו משבועה, ובגינת ורדים כלל ו' סימן ד' כתב דאם ידוע לנותן שלא היו כל כך ריווחים ראוי לו לצמצם ושלא לקחת יותר ממה שהרויח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".22 המלוה לחבירו בהצמדה למדד או לדולר האם מועיל הית\"ע?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פ\"מ סי\"ט דיכולים להלוות בהצמדה ע\"י הית\"ע, ותוספת ההצמדה תחשב כסכום ההתפשרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".23 האם יכול לפסוק על הפירות ע\"י היתר עיסקא?",
            "answer": "כתב בקונטרס הסמ\"ע אות כ\"ב, דהרוצה לקנות סחורה באופן האסור יכול לתת המעות למוכר על צד הית\"ע, ותנאי ההתפשרות יהיה ע\"י שיתן לו המוכר חפץ – או סחורה בזמן פלוני לפי המחיר שקבעו, ובקיצוש\"ע סימן ס\"ו ס\"ח כתב הנוסח לזה. וה\"ה דמהני לטרשא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".24 האם מועיל הית\"ע למפרע?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פ\"מ סכ\"ג דאין היתר עיסקא מועיל למפרע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".25 האם רשאי ללוות מעות בהית\"ע כדי לפרוע חובותיו?",
            "answer": "כתב באמרי יושר ח\"א סימן ק\"ח דנהגו העולם ללוות בהית\"ע לפרוע חובותיו ולצורך פרנסה ולהשיא בניו ולקנות דירה, ולימד עליהם זכות משום שסומכים על כך שיש למקבל סחורה בביתו וקונה אותה המלוה במעותיו ואותה סחורה היא העיסקא, ואפילו יקנה הסחורה אח\"כ מהני, ובשו\"ת שו\"מ סימן ק\"ס מיקל בזה יותר אפילו אין לו סחורה ואין עתיד לקנות סחורה מכל מקום ע\"י ההלואה הרויח שלא הוצרך ליבטל ממלאכתו או שלא הוצרך למכור דירתו חשיב ריוח עיסקא ללת לו ריוח, וכתבו האחרונים דלכתחילה אף ביש לו עסקים אחרים אין לסמוך להקל אלא יפרש שמקנה לו חלק באותם עסקים – חכמ\"א כלל קמ\"ג ס\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".26 האם תכנית חסכון בבנק מועילה להיתר עיסקא?",
            "answer": "לדעת הגרש\"ז אויערבך אין יכולים להקנות תכנית חסכון לאחרים ע\"פ תקנות הבנק ולא מהני, והגרי\"ש אלישיב סובר שאין צורך להקנות עסקים ודי בזה שעסקים אלו ממשיכים להתקיים בגרמת המעות שנינתו ללוה ומהני להית\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".27 הגיע זמן סיום העיסקא והמשיך להתעסק למי הרווחים?",
            "answer": "אם העיסקא היא פלגא מלוה ופלגא פקדון שייך לומר שהעיסקא נמשכת גם לאחר הזמן שקבעו לדעת הבית אפרים ומובא בשם הגדולים החדש מערכת גדולים מ' (נ\"ב), אמנם בעיסקא הנעשית כתקנת מהר\"ם שהיא תקפות פקדון ותקופת מלוה אם המשיך להתעסק כל הריווחים למתעסק – דאיך יהפוך להיות שוב פקדון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".28 האם הפותח תכנית חסכון בבנק רשאי לקבל מתנה מהבנק?",
            "answer": "כתב המהרש\"ם ח\"ב במפתחות ליו\"ד סימן רט\"ז דאסור ליתן לנותן את סכום ההתפשרות כל זמן שלא התעסק ובודאי לא הרויח, וכתב בברית יהודה פל\"ח סק\"י דלפי זה לא מהני הית\"ע לקבל פר או מענק על פתיחת תכנית חסכון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".29 עבר המתעסק והילוה מעות העיסקא ברבית שלא מדעת הנותן?",
            "answer": "אסור לבעל המעות לקבל הריוח, ואם קיבל ר\"ק יוצאה בדיינים, וא\"ר אינו יוצא בדיינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".30 האם ערב צריך לעשות הית\"ע לעצמו?",
            "answer": "ערב קבלן וערב שלוף דוץ צריך הי ת\"ע, וערב רגיל סומך על הי ת\"ע של הלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".31 האם מהני הית\"ע לקטן?",
            "answer": "כתב בברית יהודה פל\"ה ס\"כ דלקבל מעות מהקטן בעיסקא פשוט דמותר, ויש להסתפק אם קטן יכול לקבל מעות בעיסקא – דאין נשבעים על טענת קטן – חו\"מ סימן צ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".32 האם בעינן שכר טירחא בהית\"ע?",
            "answer": "כל היתר עיסקא צריך שיהא נזכר בו שכר טירחא שיקבל המתעסק, ואם לא נכתב הוי כשטר שיש בו רבית ואסור ליתן רווחים לנותן העיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".33 מקבל עיסקא שהוא חשוד על השבועה?",
            "answer": "כתב בקונטרס הסמ\"ע קצרה אות ג' דיש להימנע ולא יעשה עמו עסק, ובשם הגרי\"ש אלישיב כתב הנ\"ש שאם מקבל העיסקא הוא אדם חשוב הנושא משרה רשמית כגון מנהלי בנק ושאר חברות אין כאן חסרון של חשוד על השבועה, דהחזקה של אומן לא מרע אומנותיה מסירה מאתנו את החשד שישבע לשקר ויגרום לחילול השם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".34 האם ניתן לכתוב סכום התפשרות המתרבה עם הזמן?",
            "answer": "לקמן בסעיף ט\"ז מבואר דאסור לפסוק עם הלווה קנס המתרבה עם הזמן דהוי רבית גמור, וכתב הט\"ז סקכ\"א דה\"ה בשאר הי תרים, אמנם הש\"ך בנקוה\"ז כתב דיש לחלק, דכיון שבהית\"ע יש היתר ליקח תוספת ממילא מותר גם שהתוספת תתרבה עם הזמן, והבית מאיר הסכים לש\"ך, ובשו\"ת צ\"ד חיו\"ד סימן ק\"ב כתב שנהגו להקל בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".35 האם חייב המתעסק להחזיר דוקא מעות?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע ח \"מ סימן ק\"א סק\"י בשם הלבוש דצריך לפרוע דוקא מעות ואינו יכול לפרוע בסחורה, ובקצוה\"ח שם סק\"ד כתב דהלואה בהית\"ע דינה כשאר הלואה ורשאי לפרוע בקרקע או בשוה כסף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".36 האם יכול להזכיר לשון רבית בשטרות של הית\"ע?",
            "answer": "מן הראוי שלא להזכיר לשון רבית בשטרות של הית\"ע אלא לשון רווחים, אמנם מותר לקרוא לנותן העיסקא מלוה ולמקבל לווה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".37 האם להית\"ע כללי יש תוקף?",
            "answer": "נחלקו בזה האחרונים הגר\"א קוטלר והגרא\"ז מלצר סברו דאין תוקף להית\"ע כללי, דהיינו שכתוב בו שכל עסקיו הם ע\"פ הית\"ע, והגאון מאיר אריק, והאדמו\"ר אברהם מרדכי מגור סברו דיש לכם תוקף ובעינן הסכמת שני הצדדים."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם יכול נותן עיסקא למכור את רווחיו המסופקים עבור דבר קצוב?",
            "answer": "רבינו ישעיה חידש דאסור לנותן עיסקא למכור הרווחים למקבל העיסקא, אבל לאיניש דעלמא שרי, וטעם דאסור דנראה לאנשים כאילו מלכתחילה יש כאן הסכם של מסירת עיסקא עבור דבר קצוב, וכן פסק השו\"ע דאסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מדוע בסימן קס\"ז רשאי המקבל לתת הרווחים לנותן כשקיבל האחריות וכאן אסור?",
            "answer": "כיון שאינו נוטל את כל הריווח כמו בסימן קס\"ז, רק דבר קצוב גרע טפי דמחזי כמי שהלוה את חבירו והתנה עמו על מנת שתתן לי דבר קצוב, ושם נראה כשלוחו של בעל המעות לעבוד עבורו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. נתחייב לתת לו דבר קצוב רק אם יהיה ריוח?",
            "answer": "אם לא יהיה ריוח לא יתן לו כלום הרי זה מותר - גר\"ז סימן מ \"א, והטעם בזה דאינו נראה כרבית דהרי לא יתן לו כלום אם לא יהיה ריוח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. נתן מעות לעיסקא וכל האחריות עליו, ועבר וקצץ עם המקבל שיתן לו דבר קצוב?",
            "answer": "כתב הט\"ז דהאיסור בזה הוא משום הערמת רבית, ולפי זה לדעת השו\"ע בסימן קס\"ג ס\"ג מוציאין מן המקבל את מה שקצב עמו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. נתן ברירה למקבל ליתן לו או מחצית ריוח או דבר הקצוב?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהר\"ם מלובלין סימן קל\"ה דמותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. באיזה אופן מתיר הרמ\"א כשהנותן קיבל כל האחריות? ובאיזה רבית?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סעיף מ', דוקא כשקיבל אחריות הן על חלק הפקדון והן על חלק המלוה, ודוקא ברבית דרבנן, אבל בר\"ק לא מהני מה שהנותן מקבל כל האחריות – הרמ\"א. ועיין בריש סימן קע\"ו דמבואר שם ברמ\"א שאף בדאורייתא מהני, שם שאלה א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. הלוה מאה עבור מאתיים וכל האחריות על המלוה?",
            "answer": "יש אומרים דהוי ר\"ק – הגר\"ז סעיף מ\"ג, והלבוש כתב דהוי איסור דרבנן בזה דאת? לא חלופי ברבית גמורה דאורייתא, דהיינו בלא קבלת אחריות."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. נתן מעות לעיסקא למחצית שכר ושוב נמלכו ועשו קיצבה ביניהם לתת כל שנה כך וכך?",
            "answer": "הט\"ז פירש כדעת השו\"ע שנמלכו מהעיסקא שעשו תחילה ומכאן ולהבא יהיה הכל מלוה ולא עיסקא ועשו קיצבה ביניהם לתת לו כך לשנה, אפילו הכי אם המשיך להתעסק במעות ולא הוציאן לצורכו צריך לתת מן הריוח לבעל המעות כפי שקצב לו, ועד מחצית הריוח, אבל אם הוציא הלוה המעות ביציאותיו אינו צריך ליתן ריוח, ואם יתן הוי ר\"ק. והחוו\"ד בשם הש\"ך פירש בדעת השו\"ע דעדיין הניח המעות בתורת עיסקא רק חייב עצמו יותר מתנאו הראשון ליתן אפילו לא יהיה ריוח, וזהו תנאי אסור כדלעיל ס\"ו ולכן בטל, ונשאר התנאי הראשון ואם יש ריוח חולקים בו, ואם אין ריוח ונותן לו מכח התנאי השני הוי רבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. נגמרה תקופת העיסקא והמשיך להתעסק?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע בקצרה אות ח' שהריוח לאמצע, וההפסד על המתעסק לחוד, ובשו\"ת שו\"מ ח\"ג סימן רס\"א כתב דגם ההפסד הוי לאמצע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. האם הנותן יכול להשביע את מקבל העיסקא שלא נטל יותר ממה שמגיע לו?",
            "answer": "הש\"ך סקכ\"ג כתב דאין הנותן יכול להשביע את מקבל העיסקא בטענת ספק, ומדוע לא יהיה בזה דין שבועת השותפין דמשביעו על הספק? וכתב בחוו\"ד סקי\"א דאין שבועת השותפין בעיסקא כדאיתא ברמ\"א חו\"מ סימן צ\"ג ס\"ד."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. הלוה מנה לחבירו והתנה עמו שיסלק את מס המלך המוטל על אותו מנה?",
            "answer": "אם לוה עבור מאכל ומשתה אסור לו לשלם המס המוטל על המלוה והוי רבית, אבל אם לוה להתעסק ולהרויח והרי המלך מטיל מס על הריוח, אז מותר לו לשלם המס למלך אם הרויח ואין כאן רבית, ואם לא הרויח אסור לו לשלם אלא מוטל על המלוה לשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. באיזה מקרה תשלום המס למלך הוי ר\"ק?",
            "answer": "אם המס כבר מוטל על המנה והתנה עמו שישלם אותו הוי ר\"ק, ואם קיבל הלוה עליו לסלק כל מס שיוטל בעתיד ע\"י המלך הוי א\"ר לפי שהמלוה לא היה חייב כלום בשעה שהתנו, ועוד אפשר שהמלך לא יבקש מס כל און שנים והוי צד אחד ברבית."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. לוה מעות היתומים בשטר וקיבל עליו מלבד החזרת הקרן שיזון את היתומים?",
            "answer": "כתב הרשב\"א בתשובה ח\"ב סימן קע\"ד דהוי ר\"ק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. נתן הלוה ליתומים את המזונות האם מנכים סכום זה מהחוב?",
            "answer": "כתב הרשב\"א שם דמנכים סכום זה מן החוב, אלא שאם הי תומים מכחישים ואומרים שלא קיבלו מזונות באיסור – נאמנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מדוע לא משביעים את היתומים?",
            "answer": "הט\"ז בסימן ק\"ס סקט\"ז חולק על השו\"ע והרמ\"א וסובר דאין היתומים נאמנים בלא שבועה, והש\"ך שם סק\"ל סובר שגם שאר אדם יהיה נאמן בכהאי גוונא בלא שבועה דאחזוקי אינשי ברשיעי לא מחזקינן ומסתמא קיבלו בהיתר."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. הילך ר' זוז מעכשיו ופטור אותי מעבודת המלך ששוה ש' זוז?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור דהוי ר\"ק, דנמצא דנותן לו ר' על מנת לקבל ש' בעוד שנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. אמר לו פטור אותי מאומנות המלך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר כיון שאין כאן חוב ממשי שהרי המלך לא הלוה לו ש' זוז, לכן אין מחיר מסוים לחוב זה שחייבים למלך, ומי שמקבל עליו לפוטרו מעבודה זו אינו נחשב כמקבל עליו ליתן ש' זוז."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם רשאי הלווה לתבוע את המלוה להחזיר ר\"ק שגבה ממנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשביעין את המלוה היסת, ולא אמרינן כיון דלדברי התובע הוא רשע – אינו נאמן בשבועה, משום דחשוד אממונא לא חשוד אשבועתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מהי שבועת היסת?",
            "answer": "מן התורה משביעין שבועת השומרים על פי עד אחד ובהודה מקצת הטענה, ותיקנו חכמים לישבע על תביעה ודאית אפילו שאינו מודה במקצת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מה טעם היש חולקים שמביא הרמ\"א דלא משביעין את המלוה?",
            "answer": "כיון דחשוד על לקיחת רבית שלא ניתן לחזרה, דלענין לאו ד\"לא תשימון עליו נשך\" אינו מתקן גם בהחזרת הרבית לכן חשוד אף על שבועת שקר, ולדיעה זו אף באומר איני יודע אין משביעין אותו, ולעיל בסימן קס\"ח סכ\"ה מבואר דמשביעין אותו באומר איני יודע וזו כוונת הרמ\"א בכותבו עיין ס\"ס קס\"ח, דהעיקר כדיעה ראשונה."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. המקבל מעות למחצית הריוח וטוען שזה מלוה ברבית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו נאמן, וכתב הש\"ך אפילו בשבועת היסת, והמלוה בעי שבועה ונוטל – קס\"ח סכ\"ה, ואפילו במלוה ע\"פ דאי בעי פטר נפשיה בפרעתי או להד\"ם אינו נאמן, דאין אדם משים עצמו רשע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. בסימן קס\"ח סעיף כ\"ה ברמ\"א כתב דנאמן הלוה במלוה ע\"פ לומר שהיה זה מלוה ברבית?",
            "answer": "הש\"ך שם בס\"ק ע\"ט נשאר בצ\"ע, ובחוו\"ד שם סקמ\"ו מחלק בין המקרה דהכא דהמלוה והלוה מסכימים על אותו מקרה ועל אותן מעות ומתעצמים האם היה זה הלואה גמורה או עיסקא, אבל שם מלבד מה שהלוה מכחיש את המלוה שקיבל מעות בעיסקא, טוען שבזמן אחר קיבל ממנו הלואה ברבית ובזה פשוט דנאמן על הכחשתו בעיסקא ואין הוא מחוייב ליתן רווחים."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מלמד שהלוה מעות לאביו של תלמידו והאם נותן למלמד שכר מלמדות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור דמיחזי כהערמה, אלא אם כן יתן לו הקרן במתנה גמורה שאם ירצה לעכבו הרשות בידו, אע\"ג דגם זה מיחזי כהערמה שודאי לא יעכב האב מעותיו אפילו הכי שרי, ועיין לעיל בח\"א סימן קס\"ו ס\"ג עוד פרטים בדין זה."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מהו דין קנס בהלואה, מכר, ועיסקא?",
            "answer": "מבואר בשו\"ע דבהלואה אסור משום הערמת רבית, ובסעיף י\"ח מבואר דמותר בדרך מכר, ועיסקא דינו כהלואה ואסור – ט\"ז סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מדוע צריך הלווה לקנוס עצמו בלשון הריני חייב לך מעכשיו?",
            "answer": "אם לא אמר מעכשיו הוי אסמכתא, וכיון שאינו מחויב מדינא ליתן לו את הקנס, אם יתן לו הוי לוה כרבית מאוחרת ואסור אפילו פורע לו פירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. האם כשאומר מעכשיו לבד סגי שלא יחשב כאסמכתא?",
            "answer": "בחו\"מ סימן ר\"ז סי\"ד דעת השו\"ע דסגי באומר מעכשיו שלא יחשב אסמכתא, אבל הרמ\"א שם פסק דמעכשיו לחוד לא סגי, בכל המקרים, ובעינן שיקנו ממנו בבי\"ד חשוב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. מדוע קנס הוי רק הערמת רבית?",
            "answer": "מדינא אין כאן רבית כלל, דרבית הוי כשהחוב מתרבה מחמת המשך הזמן שבעליו ממתינים עליו, אבל כאן אין זה שכר המתנת מעות, אלא הוא קַנס את עצמו שאם לא יפרע בזמנו ישלם יותר, ואסרו מפני שנוטל יותר ממה שהלוה והוי הערמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. לוה מעות ופורע בפירות האם רשאי לקנוס את עצמו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיש מתירין בזה, וכתב הש\"ך דגם השו\"ע מודה בזה, דכיון שנתן מעות ומקבל פירות הוי כמכירה וליכא משום הערמת רבית, וכ\"ש אם נותן פירות ומקבל מעות דמותר כדלקמן סי\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. האם רשאי לכתחילה לקנוס עצמו לשלם סחורה בדרך קנס על הלואתו?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע בארוכה אות כ\"א, דשרי כיון דהוי דרך קנס."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מדוע מותר להוסיף לחתנו על הנדוניא שהתחייב לפורע לזמן פלוני?",
            "answer": "כיון שאין שום חוב מוקדם על המתחייב לתת נדוניא, אלא עכשיו מחייב עצמו ומוסיף על ההתחייבות שאם לא יפרע בזמן יוסיף לו בדרך קנס, הרי הכל בכלל המתנה ואין כאן רבית, ועיין לעיל בסימן קע\"ו ס\"ו עוד פרטים בזה."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. באיזה מקרה הקנס הוי ר\"ק?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקנס המתרבה הוי ר\"ק, וכגון שאמר אם לא תפרעני בזמן תתן דינר נוסף לכל שבוע, ואפילו שהזכיר לשון קנס – הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. המלוה לחבירו ק' שקלים ואמר לו אם לא תפרעני בזמן תשלם לי ק' שקלים צמודים?",
            "answer": "נראה דדינו כקנס המתרבה דאסור מדינא – נ\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. אמאי הוי ר\"ק בקנס המתרבה הרי אם יפרע בזמן לא הוי רבית כלל?",
            "answer": "דאם פורע בזמן אין כאן קנס כלל, נמצא שהקנס אינו בשכר המתנת המעות, כתב הרמ\"א הואיל וכתב לו ליתן לו קצבה בכל שבוע ושבוע הוי רבית גמור, מפני שהדבר מוכח שהוא רבית גמורה ומה שעושה בדרך קנס הוי הערמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. האם בשטר עיסקא מותר להזכיר הקיצבה לכל שבוע?",
            "answer": "הט\"ז כתב דמכאן יש ללמוד דה\"ה בכל ההיתרים שעושים בהלואה כגון עיסקא וכיוצא בזה, אסור להזכיר בשטר קיצבה לכל שבוע, ובנקוה\"פ חולק עליו, דדוקא הכא שכל ההיתר הוא ??? דרך קנס, לכן כשמוכח שכוונתו להערים – אסור. אבל בדרך עיסקא וכיוצ\"ב דיש כאן היר אחר, אין לאסור במה שקוצב עמו ליתן לו כל שבוע ושבוע."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. המלוה על המשכון ואמר אם לא אפדנו לזמן פלוני יהא שלך בתורת קנס?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל ששוה המשכון יותר על החוב יש מי שאוסר משום הערמת רבית, וטוב לחוש לדבריו – הגר\"ז סעיף מ\"ז, והגר\"א מתיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. בסעיף י\"ד למדנו שהנותן מעות ומקבל פירות דמותר ומאי שנא הכא?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סעיף מ\"ח דשאני הכא שנותן לו יותר מחובו בשעת ההלואה ממש נראה כמלוהו ברבית, וכל זה במשכון שהוא מטלטלין, אבל קרקע או בית מותר דאין אונאה לקרקעות ולא מחזי כרבית – ש\"ך סקל\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. הלוהו על המשכון ובאמצע ההלואה קנס את עצמו אם לא יפרע בזמן?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקל\"ד דדוקא בשעת ההלואה אסור להתנות על המשכון כנ\"ל, אבל אם כבר הלוהו על המשכון רשאי הלווה לומר למלוה אם לא אפרעך לזמן פלוני הרי הוא שלך מעכשיו."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם בדרך מקח מותר להתנות לכתחילה לשלם קנס אם לא יספק הסחורה בזמן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם נתן מעות בדרך מקח, ונעשתה פסיקה המותרת, וקנו מידו בפני בי\"ד חשוב, רשאי לקנוס את המוכר ואין בזה משום הערמת רבית, אף שנתן מעות ומקבל מעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. האם הותר לקנוס קנס המתרבה בדרך מכר?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סמ\"ח דלא הותר בנידון זה אלא קנס שאינו מתרבה עם הזמן, אבל קנס המתרבה עם הזמן דינו כרבית גמורה ולא הותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. האם גם בדרך טרשא מותר לקנוס את עצמו?",
            "answer": "כתב הרדב\"ז ח\"א סוף סימן תצ\"ז דמותר אף בדרך שנתן הסחורה מיד בהמתנת מעות, והתנה שאם לא יתן המעות לזמן פלוני יוסיף לו סכום קצוב בתורת קנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. האם הפוסק על הפירות רשאי ליטול מעות?",
            "answer": "לדעת השו\"ע בסימן קע\"ה ס\"ו אסור לפוסק על הפירות ליטול מעות רק פירות, כיון דמעות נתן ומעות קיבל מוחזי כרבית, והכא פוסק על הפירות ומקבל ק' זהובים שהם מעות ומחזי כרבית? תירץ הש\"ך דשאני הכא דנותן התוספת בתורת קנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. האם הותר מכר בדרך קנס אף אם ממתין על הקרן?",
            "answer": "לדעת הב\"ח יש איסור רבית אם לא מחזיר את הקרן בזמן שהיה צריך לספק הסחורה, והט\"ז כתב דמותר אף בזה כיון דמיד בזמן נתחייב בקנס – ולא מחמת שממתין על הקרן ולאו רבית הוא, וכתב הגר\"ז בסעיף מ\"ו דירא שמים יחוש להחמיר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. פרע המוכר שהוא הלוה קודם הזמן שקבעו לתשלום הקנס האם רשאי לשלם את כל הקנס?",
            "answer": "אסור לכו\"ע לשלם את כל הקנס אם פרע קודם הזמן שקבעו, ובאופן שסיכמו שיכול לעשות כן, כיון שיש בזה ריוח למלוה בהמתנת הקרן והפסד ללוה והוי רבית גמורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. האם יש עצה ליתן רווחים על כספים?",
            "answer": "כתב הלבוש בסימן קע\"ז, והסמ\"ע בארוכה סי\"ב, ובחכמ\"א כלל קל\"ב סי\"א, והגר\"ז סמ\"ו שיש למצוא היתר למלוים מעותיהם על רווחים, והיינו שראובן נותן כסף לשמעון וקבעו ביניהם שכסף זה ניתן בתורת דמי מקח עבור סחורה שיש לשמעון, והתנו ביניהם שאם לא יספק שמעון את הסחורה במועד מסוים יתחייב קנס קצוב, ויקפידו שאין כאן הלואה אלא מקח, ושיוכל הלוקח לכוף את המוכר לקיים המקח, ומותר לכתחילה אף שכוונתם להערים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8. אין לו סחורה ולא יצא השער האם יש עצה לפסיקה?",
            "answer": "כתב הגר\"ז סמ\"ו שיכול להקנות תמורת המעות על סחורה שיתן כפי השער שעתיד להיות ביום הנתינה, והויא פסיקה המותרת אף שאין לו סחורה ולא יצא השער, ובחוו\"ד ס\"ק י\"ז משמע דחולק על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".9. האם הותר מכר בדרך קנס אף כשאמר בהתחלה הלויני מעות?",
            "answer": "הט\"ז בסימן קס\"ז סק\"א, וכאן בסקכ\"ב כתב דאסור אם בתחילה אמר לו הלויני ואח\"כ עושה עמו בדרך מכר וקנס דהוי כהערמת רבית, והנקוה\"כ שם חולק עליו ומתיר אף באמר בתחילה הלויני, ובחכמ\"א כלל קל\"ב סי\"א העתיק את שתי הדיעות, ובסעיף י\"ג שם הכריע כדעת הש\"ך."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. הפקיד מעות אצל חבירו והנפקד הלוום לנוכרי למי הרווחים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין למפקיד בריווח כלל, וכתב הגר\"א בדעת מרן דכיון דשלח יד בפקדון והלוון בלא דעת המפקיד הוי כגזלן ואם הותירו, הותירו לו, וכן יכול ליתן הנפקד דבר מעצמו ואין בזה רבית דאין כאן אגר נטר והמקור בתשובת הרשב\"א שהביא הב\"י בבדק הבית, והש\"ך והט\"ז ובאר הגולה למדו דדעת השו\"ע כמרדכי שמחדש שנפקד שקיבל מעות שאינם צרורים באופן שרשאי להשתמש בהם, ואכן השתמש בהם אין כאן הלואה ואין בזה איסור רבית, כיון שמלכתחילה לא ניתן הכסף בהלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מדוע גזלן רשאי לתת תוספת לנגזל ואין בזה משום רבית?",
            "answer": "דכל רבית היא אגר נטר, דהיינו שמתין עד זמן מסוים שיהיו המעות ביד הלוה לעשות בהן כרצונו ועל זה הוא מקבל תמורה, אבל בגזל הרי הנגזל אינו ממתין למעויו ואדרבה עומד ותובע לגזלן שיחזירם ולכן לא חשיב אגר נטר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. בסעיף ה' דלעיל פסק הרמ\"א דאם שלח יד ונעשה גזלן אסרו ליתן רווחים לנותן ואמאי?",
            "answer": "תירץ בחוו\"ד סקי\"ט דשם מיירי בעיסקא ופלגא היא מלוה אצלו, וכשנוטל רבית, שכר מלוה שבידו שקיל, מה שאין כן הכא שאין כאן שום מלוה."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מתעסק בשל חבירו ונתן לו ריוח כל שנה ולבסוף טען שלא היה שם ריוח?",
            "answer": "פסק השו\"ע דאינו נאמן משום דנתנו לשם ריוח, ואין כאן מיגו דאי בעי אמר לא אמרתי לך אלא לשם קרן, דהוי ליה מיגו דהעזה – סמ\"ע סקס\"ב שם בחו\"מ סימן פ\"א ס\"ל. והש\"ך שם סקע\"ו טוען שלא הוי מיגו דהעזה בזה אלא הוי כמיגו במקום עדים דכיון דעשה מעשה נתינה ואין אחר מעשה הנתינה כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. אם נתן לו כל שנה מעות בסתם?",
            "answer": "כתב השו\"ע שם בחו\"מ דנשבע שלא היה ריוח ומוריד מן הקרן מה שנתן."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם יכול המתעסק לוותר ולטרוח עבור הנותן בעיסקא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל טירחא שטורח צריך לשלם לו עבורה ואפילו טירחה שאינה חשובה כל כך ליטול עליה שכר, אם לא יתן הוי רבית, ואם במקומו נוהגים ליתן עליה שכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מנהג המקום שהמתעסק מכתף בעצמו הסחורה?",
            "answer": "אין הנותן חייב לשלם למתעסק עבור טירחא זו, דנוהג כמנהג המקום שלא משלמים על כך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. היה צריך לשכור כתף ועשה בעצמו?",
            "answer": "המתעסק נוטל שכר לעצמו, וכתב הב\"ח דאין הנותן צריך ליתן לו מעות מכיסו, אלא יטול מן הריווחים שיש מהעיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. האם יכול הנותן להתנות עם מקבל העיסקא שלא יתן לו שכר כתף?",
            "answer": "כתב הב\"ח אם מנהג המקום שמנכים שכר כתף כשאר הוצאות העיסקא, אסרו להתנות עמו שלא ינכה שכר הכתף דאם כן הוי ליה רבית."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם מקבל העיסקא שיש לו סחור המשלו יכול להעריך את שוויה בפחות משווין הנוכחי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור, ולא ישום כפי ששוה עתה, דאם מוזיל בגלל שקיבל ממנו העיסקא שיש בה פלגא מלוה, הרי יש כאן טובת הנאה הניתנת עבור ההלואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. כיצד יש להקנות את הסחורה שיש לו לבעל המעות?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע קצרה אות ו' בכהאי גוונא שהמתעסק מקבל מעות עבור סחורה שיש לו כבר בביתו והיא שלו, צריך להקנות בקנין סודר או משיכה או הגבהה כדרך התגרים לפי הזמן, ולאחר שקנה הסחורה יתנהו לו לעיסקא, אבל הגר\"ז סמ\"ו כתב דאין צריך להקנות הסחורה בקנין סודר ודי בנתינת המעות שעשאוה חכמים כקנין גמור לענין היתר רבית של דבריהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מעשר כספים האם הוא מדאורייתא?",
            "answer": "כתב בפ\"ת יו\"ד סימן של\"א סקי\"ב דמעשר כספים אינו מן התורה ולא מדברי סופרים אלא מנהג שנהגו ישראל, וכן משמע מלשון הרמ\"א דדינו ככל מנהג שצריך לקיימו, ואם כשהתחיל לקיימו לא אמר בלי נדר, הוי מנהג של מצוה שיאן לבטלו כלל אם לא לצורך גדול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. האם מקבל העיסקא יכול לתת מעשר מכל הריווח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין המקבל יכול ליתן המעשר מכל הריווח, אלא יתן חציו לנותן, דכך הוא סתם מנהג נתינת המעשר מריווחי העיסקא, ואפילו המתעסק עני אינו יכול לעכב לעצמו מחלק הנותן, אלא יתן לנותן והוא יחלק למי שירצה."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מה טעם המנהג לטפל באתונות י\"ח חדש ובדקה כ\"ב חודש?",
            "answer": "כתב בשטמ\"ק דבשיעור זה ראויה למלאכה ולעשות לבעליה שכר, ולפי זה לא נאמרו שיעורים הללו אלא בשמסרן קטנים, אבל אם מסרם כשהן בני שנה אינו חייב ליטפל בהן אלא עד תשלום י\"ח חודש לאתונות וכ\"ד חודש לבהמה דקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. האם מקבל עיסקא יכול לחזור בו באמצע הזמן? ומאי שנא הכא?",
            "answer": "כתב בפרישה אע\"ג דבשאר מקבלי עיסקא יכול המתעסק לחזו רבו אפילו באמצע הזמן, כדין פועל שחוזר בו אפילו באמצע היום, שאני הכא, דההוצאה של שנה שניה מרובה משל שנה ראשונה ולכן מעכב הנותן, והמתעסק מעכב את הנותן מלחזור בו בשנה ראשונה דשנה שניה נוחה לו יותר ורק משום שתי השנים קיבל את העיסקא, אחרת היה מבקש יותר על השנה הראשונה בלבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. במקום שאין מנהג לחלוק מיד בולדות כיצד ינהגו?",
            "answer": "דכיון שאין מנהג הולכים אחר דין תורה, ומצינו בתורה גבי בכור שחייב ישראל לטפל בו בדקה שלשים יום, ובגסה חמשים יום ואח\"כ נותנו לכהן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. עבר הזמן לדקה וגסה ולא חלקו בולדות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנוטל חצי השבח, וחצי מהחלק השני, ואפילו לא התנה כן, דינא הכי, והרמ\"א פליג דאם המשיך להתעסק בסתם חולקים בשוה, ורק בהתנה בפני ג' שיחלוק חצי וחצי מחלק חבירו – יטול כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. מדוע אין צריך ליתן שכר טורחו מחלק השני?",
            "answer": "כתב הפרישה דלא אמרינן דנעשית כאן חלוקה, ומכאן ואילך יש עיסקה חדשה, אלא הכל הוי עיסקא אחת, ורק החלוקה ברווחים משתנה, דהמתעסק נוטל ג' חלקים ובעל המעות רב\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. אם המתעסק רוצה לחלוק מה עליו לעשות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך להודיע לבעלים או לשום בפני ג' ואפילו הם הדיוטות, ובלבד שיהיו נאמנים ויודעים בשומא."
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מדוע אסור לכתוב מראש שטר עיסקא ולרשום בו הקרן עם הריווח הצפוי?",
            "answer": "חיישינן אפילו באם הנותן חסיד גדול ומאמין למתעסק, דשמא ימות ויפול השטר לפני היורשים והם לא ידעו את התנאי של אביהם או אפילו ידעו חיישינן שלא יקיימו התנאי ויגבו ריווח אפילו שלא היה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. התנה בפני עדים שהכסף ניתן בעיסקא – האם שרי לכתוב הקרן והריוח בשטר?",
            "answer": "לדעת הש\"ך סקמ\"ט שרי ואין בזה חשש, דהוי כמניח השטר ביד שליש, והט\"ז סקל\"ג אוסר בזה, ובחכמ\"א כלל קמ\"ב סי\"ג כתב דיש לסמוך על זה לעת הצורך ברבית ורבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מה האיסור לכתוב בשטר הקרן עם הריוח? עבר ועשה כן?",
            "answer": "כתב השו\"ע שמא לא יהיה ריוח ובאין לידי רבית, ואם עבר ועשה כן כתב הט\"ז משמע שאם ידוע שהיה ריוח, שרי ליטול ריוח, ורק בשטר שכתוב \"ראובן קיבל משמעון סך פלוני\" אבל אם כתוב \"ראובן חייב לשמעון סך פלוני\" שהיא לשון הלואה ואפילו יהיה הפסד יחייבו את המתעסק, אסור ליטול ריוח, דהוי קרוב לשכר ורחוק להפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. מדוע אין לכתוב מעות עיסקא כמלוה?",
            "answer": "שמא לא ירויח אלא יפסיד, ויפול השטר אצל היורשים ויגבו כולו ונמצא דגובים רבית."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. כתוב בשטר פלגא באגר ובהפסד?",
            "answer": "דהיינו חצי בהפסד וחצי בריווח כתב השו\"ע דבאדם רגיל הוי שטר שיש בו רבית, ואסור ליתן ריוח כלל ולא מהני לתת שכר טורחו כפועל בטל אע\"ג דנתבאר לעיל בס\"ד דהנותן עיסקא בסתם, ועבר איסורא במה שלא התנה עמו ליתן לו שכרו כפועל בטל, יכול לשלם אח\"כ שכרו כפועל בטל וליקח חלקו בריוח, שאני הכא דכתב בשטר מחזי טפי כרבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מדוע באדם גדול דנין את השטר הנ\"ל להיתר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שנדע שלא היה עושה איסור רבית, בין אם זה הנותן ובין אם זה המקבל, אנו דנים לשון השטר להיתר, ובסתם הברירה ביד הנותן ליטול פלגא בריוח ושתי שליש בהפסד, או פלגא בהפסד ושליש בשכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. כיון שהברירה ביד הנותן ואם יראה ריוח יטול פלגא באגר, ואם יראה הפסד יטול פלגא בהפסד הרי זה כאילו התנה פלגא באגר ופלגא בהפסד דאסור?",
            "answer": "וצריך לומר דמיירי דעשו עיסקא לכמה שנים וקבעו ביניהם שאחר תקופה מסוימת יברור הנותן לעצמו מה שירצה, וכן יתנהגו עד סוף העיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. אם אין לשון השטר מוכיח ביד מי הברירה?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"נ דאם לא מוכח מלשון השטר שהברירה ביד הנון, אמרינן דהברירה ביד המתעסק משום שהוא תפוס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. שטר שכתוב בו פלגא בהפסד ופלגא בשכר באדם רגיל למה אינו מקבל את ריוח הפלגא של הפקדון?",
            "answer": "הרי הרבית היא מה שטורח בחינם עבור חלק הפקדון ואת זה בלבד צריך להפסיד, וצריך לומר דכיון שאין בעל הפקדון טורח בחלקו אין השכר מגיע לו, והוי כקיבל רשות להשתמש בפקדון לטובתו, ורק כשמשלם שכר טורחו הוי המתעסק שלוחו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. מדוע לא מהני לשלם שכר טורחו לבסוף אע\"פ שלא כתבו בשטר?",
            "answer": "כיון דזוהי עיסקא הנעשית באיסור, לא תיקנו בזה חז\"ל שיהיה דינו כסתם עיסקא, וליכא חיוב של שכר טורחו, ולכן אפילו לבסוף יתן לו לא מהני כלום, דמתנה בעלמא יהיב ליה, ושוב יש איסור על נתינת הריוח אפילו ממחצית הפקדון, ואם עבר ונתן הוי א\"ר ואינה יוצאה בדיינים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. תפס הנותן את מחצית הרווחים?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"נ בשם הב\"י דאין מוציאין מידו הואיל והוי רק א\"ר, ומיירי שגבה ברצון המתעסק, דאי לאו הכי הוי גזל בידו ומוציאים ממנו."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. כיצד לשון השטר מורה ביד מי הברירה להחליט כיצד לחלוק בריוח ובהפסד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם כתוב יהיב מרי עיסקא תלו הכל בנותן המעות, ואם כתבו למשקל פלגא וכו' תלו הכל במקבל והוא יבחר לו את האופן של חלוקת הריוח וההפסד, ומיירי כדלעיל בסעיף הקודם בשאלה .3"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. שטר שכתוב בו פלגא באגר ולא הוזכר ההפסד?",
            "answer": "כתב הטור דדוקא בשטר שכתוב בו פלגא באגר ובהפסד, יש הבדל בין אי כתב יהיב מרי עיסקא או אם כתוב למשקל, אבל אם כתוב בו פלגא באגר ולא הוזכר הפסד, אז בין אי כתוב יהיה מרי עיסקא בין אי כתוב למשקל, יטול מלוה חצי ריוח ואם יהיה הפסד יקבל שני חלקים, וכן אם כתוב ביה פלגא בהפסד ולא הוזכר ריוח, יקבל עליו מלוה חצי ההפסד ואם יהיה ריוח יקח רק שליש, ואין חילוק בין גברא רבה לאיניש אחרינא."
          }
        ],
        "כז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. עיסקא אשר חלק הפקדון והמלוה אינם שוים, רביע מלוה וג' רבעים פקדון כיצד תיקנו בזה חכמים?",
            "answer": "דעת רבותיו של הרמב\"ם דאותו שליש בריוח שנחשב גם לשכר טורחו של המקבל, הוא שליש מריוח הפקדון שבעיסקא, ב. דע הרמב\"ן דמשערים בחלק המלוה שבעיסקא. ג. דעת הרמב\"ם דאם היו רווחים משערים בחלק הפקדון שליש, ואם היו הפסדים בזה משערים בחלק המלוה שליש, והשו\"ע פסק כדעת הרמב\"ם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. התנו על הריוח ולא התנו על ההפסד או היתנו על ההפסד ולא התנו על הריוח?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם היה הפסד צריך בעל המעות להשתתף עמו בשליש מחלק ההלואה, ואם התנו על ההפסד והיה ריוח נותן לו בשכרו שליש מחלק הפקדון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. התנו שהמקבל יטול ריבע שכר ולא התנו על ההפסד, והפסיד?",
            "answer": "וכגון שהפסיד כ\"ד, הרי חלקו של המתעסק הוא ששה, והנותן מסייע לו בתשלום שליש חלק ההלואה שהם שתים, נמצא דהמתעסק צריך לשלם ד' שהו אשתות ההפסד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. התנו שיפסיד המתעסק רביע ולא התנו על הריוח, והרויח?",
            "answer": "וכגון שהרויח כ\"ד, הרי חלקו של המתעסק ששה וחלקו של הנותן י\"ח, והנותן משלם שליש חלק הפקדון בשכר טורחו שהם ששה, נמצא דהמתעסק נוטל י\"ב שהוא מחצית הריוח."
          }
        ],
        "כח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. התנו שהנותן יפסיד שני חלקים ויטול חלק אחד ואל היה שם לא ריוח ולא הפסד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו תובע המתעסק שכרו לא יטול כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. התנו פלגא בריוח ופלגא בהפסד ולא היה שם לא ריוח ולא הפסד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהמתעסק נוטל שכר טורחו מן הקרן, דזהו שכרו כפועל בטל ושכר זה צריך להינתן בכל גווני בין אם היו רוחים בין כשלא היו רווחים, ומיהו נוטל מחצית שכרו כיון שלא היה ריוח בעיסקא, וכשנוטל מן הקרן צריך להשתתף בחצי ההפסד."
          }
        ],
        "כט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. המושיב חבירו בחנות להתעסק, האם יכול גם למכור ולהתעסק במעות שלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לו ליקח שום דבר אפילו ממעותיו דאם כן יבטל אותה שעה מעיסקי הנותן, וםא עבר ועשה כן, חצי הריוח לבעל החנות, והטעם דהוי כאילו המתעסק הלוה המעות האלו לנותן העיסקא לצורך העיסקא – רא\"ש סימן מ'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. עבר ועשה כן המתעסק והפסיד?",
            "answer": "אין הנותן נפסד, דדמי למתעסק ששינה וקנה חטים במקום שעורים שההפסד מוטל עליו, והריוח חולקים, כדלעיל ס\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. לקמן סל\"ט מבואר דהנותן מעות לחבירו לקנות פירות בעיסקא רשאי המתעסק לקנות ממעותיו גם לעצמו?",
            "answer": "ותירץ הפרישה סק\"נ דיש הבדך בין מושיב את חבירו בחנות שצריך לישב שם כל היום ולא יתעסק בדבר אחר, דזהו ההסכם, לבין סתם של עיסקא שאינו כולל תנאי שלא יתעסק בדברים נוספים."
          }
        ],
        "ל": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם המתעסק יכול להשתמש בפלגא מלוה של העיסקא לצרכיו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לו להוציא הפלגא מלוה לצורכו אלא לטובת העיסקא בלבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. האם בהית\"ע שהוא תקופה פקדון ותקופה מלוה יכול המתעסק להשתמש במעות לצרכיו?",
            "answer": "כתב בשו\"ת חת\"ס חו\"מ סימן מ\"ח, כיון דהעלים המתעסק את המעות מנגד עינינו, ונוכל לתלות שכבר הרויח במעות הסך שקצצו, ונוכל לחייבו לתת את דמי ההתפשרות אם לא ישבע שלא הרויח, מיד נהפכו המעות להלואה ויכול לעשות בהן כרצונו, וכתבו האחרונים דאם המתעסק משעבד כל נכסיו לנותן, אם כן כיון שעבר רגע אחד שיתכן שהרויח באיזה עסק שהוא כשיעור שקצבו נהפך הכל למלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. האם המתעסק רשאי להתעסק רק בפלגא מלוה ואת הפלגא פקדון יפקיד בבי\"ד?",
            "answer": "אע\"פ שבשותפות רשאי אחד מן השותפין לחלוק השותפות בבית דין, בעיסקא אין לו רשות לחלוק וליקח מחצית המעות לעצמו, כיון שאין המעות שלו, ואין לו רשות לשנות מדעת נותן המעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. נשתמש במעות העיסקא לחצורך עצמו?",
            "answer": "כתב בחוו\"ד סקכ\"ה, דאין לומר דכיון שנשתמש במעות העיסקא לצורך עצמו הוי שליחות יד והוי גזל בידו וכל הריוח שלו, דזה אינו, דכיון שנתן לו המעות לעסוק בהם הרי נתן לו רשות להוציאם ואין כאן מעשה גזילה, וכתב הש\"ך סקנ\"ו דאם שינה ממה שקבעו שיתעסק, ונתעסק בדבר אחר, ואמר בפירוש לעצמי אני קונה ממחצה מלוה - הכל לעצמו דהוי גזל."
          }
        ],
        "לא": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. מתעסק שמת האם הנותן יכול לגבות את המעות או הסחורה של העיסקא?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאם יש עדים שהמעות או המטלטלים שייכים לעיסקא, גובה הנותן את המעות או המטלטלין השייכים לעיסקא, בלא שבועה, ולא אמרינן בזה דמטלטלין דיתמי לא משתעבדי לבע\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מאי נפקא מינא בהאי דינא הרי קיימל\"ן מתקנת הגאונים דבע\"ח גובה ממטלטלי דיתמי?",
            "answer": "עדיין יש בזה נפקא מינא דקודם נותן העיסקא לבע\"ח ולאשה התובעת כתובתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. נותן שמת האם היורשין יכולים לתבוע את המתעסק קודם הזמן?",
            "answer": "כתב בשו\"ת טור האבן סימן מ\"ה, דאין היורשים יכולים לתבוע מן המתעסק שיחזיר המעות קודם הזמן שקבעו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. האם בעל חוב והאשה נוטלים מממון העיסקא כשמת המתעסק?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין גובים כלום מן הקרן, ומחלק הריוח של הנותן, אבל מחלק הריוח של המתעסק נוטלים – ברית יהודה פל\"ח סקמ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. מת המתעסק ואין עדים על העיסקא?",
            "answer": "כתב בשו\"ת חת\"ס חו\"מ סימן קל\"ו, אם הנותן מביא שטר עיסקא מקרים יכול לגבות את הפלגא מלוה, ואת הפלגא פקדון אינו גובה דטענינן ליתמי שאביהם החזיר הפקדון, ולגבי הרווחים טענינן ליורשים שלא הרויח אביהם ואין גובים מהם שום רווחים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".6. חלה המתעסק האם יכול הנותן לדרוש המעות?",
            "answer": "כתב החוו\"ד דהנותן יכול לקחת המעות מידו ואין בניו יכולים להתעסק בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".7. בהלואות על צד היתר עיסקא ומת המתעסק?",
            "answer": "כתב בנתה\"מ סימן קע\"ו סקל\"ב, אם מת המקבל יכול הנותן לתבוע המעות מהיורשים אפילו קודם הזמן, דהא כשלא ירויחו אין צריכים ליתן רווחים, ויכול לומר, אביכם ידעתי שיכול להרויח מה שאין כן אתם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".8. היו המתעסקים שניים ומת אחד מהם בתוך הזמן?",
            "answer": "כתב בשער דעה דיכול הנותן ליקח המעות אף ממי שנשאר בחיים, דיכול לומר לשניים הייתי רוצה ליתן ולא לאחד."
          }
        ],
        "לב": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. נתן המתעסק מתנה מהעסק לאחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הנותן מביא ראיה ברורה שזה מהעסק מוציא מידו, וכתב הש\"ך דאם מכר המתעסק לאחר אין בעל הממון מוציא מידו, דהא כל עיסקא ניתנת למכר וברשות קנהו ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. שינה המתנה או מכר מקבל המתנה לאחר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דגובין ממקבל המתנה, וכתב הש\"ך סק\"ס? דתחילה צריך לגבות מהמתעסק שהוא הגזלן הראשון, ואם אין לו גובה ממקבל המתנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מקבל המתנה הראשון לע ידע שזה שייך לעיסקא?",
            "answer": "כתב הנקוה\"כ בשם הפרישה דאם המטלטלין בעין גובים אפילו מכרם לאחר, ואם אינם בעין גובה רק ממקבל המתנה הראשון דלא היה לו לקבל המתנה כיון שידע שהם מהעיסקא, ואם לא ידע פטור כשהם לא בעין, והב\"ח סובר דאף אם לא ידע צריך לשלם, ונקוה\"כ חולק על הפרישה כיון דלא נתייאש נותן העיסקא, יכול לגבות ממי שירצה אף ממקבל המתנה השני, ובחוו\"ד דחה דבריו ופוטר, ובמקור חיים כתב דמפורש כדבריו הראשונים."
          }
        ],
        "לג": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. נתן לחבירו עיסקא אחת וכתב עליה שני שטרות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שטר אחד משועבד לחבירו, ויחלקו כל שטר בנפרד, ויש בזה משום פסידה דמלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. נתן לחבירו שתי עיסקאות בשתי פעמים וכתבם בשטר אחד?",
            "answer": "העיסקאות משועבדות זו לזו, ואם באחת הפסיד ובאחת הרויח, יעשו מאזן ואח\"כ יחלקו ברווחים, ויש בזה משום פסידה דלווה. ולכן יעץ רבא בגמרא שבעיסקא אחת יכתוב שטר אחד, ובשתי עיסקאות יכתוב שתי שטרות ויהיה הדבר שקול."
          }
        ],
        "לד": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. המקבל עיסקא מחבירות והפסיד ולא הודיע לנותן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם המשיך להתעסק והרויח ומילא את מה שהפסיד תחילה, אין המתעסק יכול לומר, נחלוק ההפסד לחוד והריוח לחוד כדין ב' עיסקאות, אלא אמרינן דהוי עיסקא אחת ויתמלא הקרן מן הריוח, ובריוח הנותר יחלוקו לפי תנאם, והטעם משום דאמר ליה, להכי טרחת למליותיה, כי היכי דלא ליקרו לך מפסיד עיסקא, ואם הודיע לנותן על ההפסד חולקים ההפסד לחוד והריוח לחוד כפי שיבואר ברמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. הודיע לנותן שיש הפסד ומכאן ולהבא דורש לחלוק בריוח בשוה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהרשות בידו להתנות כן, דאף בקבע זמן הרשות בידו לחזו רבו לגמרי מלהתעסק בעיסקא זו, כמבואר לקמן בסעיף ל\"ו כדין פועל שחוזר בו אפילו באמצע היום, ולכן יכול לומר לבעל המעות דאינו ממשיך להתעסק אלא בתנאי שיש מכאן ולהבא עיסקא חדשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מקבל עיסקא שהרויח ובא לחזור בו?",
            "answer": "אם קבעו זמן לעיסקא, אינו יכול להתנות שמכאן ולהבא אם יהיה הפסד יחלקו בו כעיסקא חדשה, אבל בלא קבע זמן יכול להתנות כן, אף בהיה ריוח מתחלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. כיצד משלמים מסים מן העיסקא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנותן מס מן הריוח תחילה ואח\"כ יחלוקו, אא\"כ התנה שיוכל ליקח הריווח מתי שירצה, דמחל לו על השעבוד, שהריוח משועבד לקרן."
          }
        ],
        "לה": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. שניים שקיבלו עיסקא מאחר, ואמר אחד לחבירו בתוך הזמן דרוצה לחלק העסק?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שומעים לו, דעיסקא להדדי משועבד, ועוד דמצי למימר ליה דמזלא דבי תרי עדיף, וכתב הב\"ח דדוקא בקבעו זמן אכל בלא קבעו זמן יכול לחלוק, והב\"י כתב דיכול לעכב עד זמן המכירה כפי מנהג המדינה, כדתניא בגיטין דף ל\"א ע\"ב בג' פרקים מוכרים את התבואה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. שותפים שקבעו זמן לשותפתם ובא אחד מהן לחלוק באמצע הזמן?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם פ\"ד משלוחין ושותפין ה\"ד דאין יכול השותף לחלוק באמצע הזמן, ולמד זאת מהדין דלעיל בעיקא, והנמק\"י כתב דיכול לחלוק דדוקא בעיסקא דינא הכי ולא בשותפות, ובחזו\"א ב\"ק סימן כ\"א סקכ\"ז דן לורמ שלא פליגי, אלא דהרמב\"ם איירי בסוג שותפות אשר אין צורך בעבודה וטירחה של השותפין, והנידון הוא על חלוקת הממון ועל השעבודים בממון. ובזה נקטינן דאין יכול לחלוק, והנמק\"י איירי בשותפות שיש בה צורך לטירחת ועבודת השותפים, ובזה סבירא ליה דדינו כפועל שיכול לחזור בו מלעבוד ואי אפשר לכופו על כך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. מהי דעת השו\"ע בשותפין שאחד מהם בא לחלוק?",
            "answer": "בסעיף הבא פסק דמקבל עיסקא יכול לחזור בו באמצע הזמן שקבעו לכאורה דלא כרמב\"ם, ובחו\"מ סימן קע\"ו סעיף ט\"ו פסק כדעת הרמב\"ם ששותפין שנשתתפו לזמן אין אחד מהן יכול לחלוק באמצע הזמן, ולפי דעת החזו\"א דלעיל מבואר דאין כאן מחלוקת."
          }
        ],
        "לו": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. יחיד שקיבל עיסקא לזמן קצוב ובא לחזור בו באמצע הזמן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לחזור בו כדין פועל שחוזר בחצי היום, ובעל המעות אינו יכול לחזור בו, שהרי פלגא הוי מלוה ביד המקבל וגם הפלגא פקדון השליטו בידו להשתכר בו עד אותו זמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. קיבל מחבירו לבנות בית בקבלנות ובא לחזור בו?",
            "answer": "דינו כקבלן ואינו יכול לחזור בו – סמ\"ע חו\"מ סימן קע\"ו סקנ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. בהיתר עיסקא הנוהג בזמנינו ובא לחזור בו?",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ סימן ע\"ד סק\"ד דהמקבל הלואה לזמן קצוב בהית\"ע, יכול לחזור בו באמצע הזמן, דהוא כפועל של במלוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".4. יחיד שקיבל עיסקא ובא לחזור בו באמצע הזמן האם שקיל רווחא?",
            "answer": "בקצוה\"ח סימן קע\"ו סק\"ח כתב דהא דיכול לחזור בו באמצע היום היינו דוקא היכא דליכא רווחא או דלא בעי למישקל ברווחא, אבל אם בעי למשקל רווחא לאו כל כמיניה, דרווחא לקרנא משתעבד, ואין לו ברווחא עד שישלם פעולתו לזמן הקצוב, ובנתיה\"מ שם סקמ\"א חולק חולק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".5. מקבל עיסקא שבא לחזור בו כדי להתעסק בעסק אחר?",
            "answer": "כתב בפ\"ת חו\"מ סימן של\"ג סק\"ד דנחלקו הפוסקים אם יכול לחזור בו בזה, מסיק דצריך עיון בזה לדינא."
          }
        ],
        "לז": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. קיבל מעות עיסקא מחבירו לקנות פירות ובא לקנות בחלקו חטים ובחלק חבירו שעורים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לעשות כן, אלא הכל יהא בשוה ושל שניהם, וממילא יטרח יפה בכל העיסקא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. מה הטעם דאסור למקבל לקנות בפלגא מלוה מין אחר?",
            "answer": "כתב בעצי לבונה דבעיסקא צריך לחלק את הריוח בשוה, ואם קונה לעצמו חטים ולחבירו שעורים, הרי ירצה לקחת לעצמו הריוח מן החטים, ואם הריוח של החטים הוא יותר משל השעורים הוי גזל בידו, ואם הריוח של השעורים גדול מן הריוח של החטים הוי רבית."
          }
        ],
        "לח": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. נתן לחבירו מעות לעיסקא לקנות בהם פירות מה רשאי לקנות המקבל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לקנות כל מין שירצה, אפילו בעלי חיים, אבל לא כסות וכלים, וכתב הש\"ך דכל מילי בכלל פירי חוץ מכסות וכלים, והרמב\"ם כתב דגם עצים לאו פירות נינהו."
          }
        ],
        "לט": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. האם מקבל העיסקא רשאי לקנות גם לעצמו מאותו מין שקנה לעיסקא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר, ובלבד שלא ימכרם ביחד אלא אלו בפני עצמן, ואלו בפני עצמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. לעיל סכ\"ט מבואר דהמושיב חבירו בחנות אסור למתעסק לקנות ולמכור שום סחורה אפילו במעות עצמו?",
            "answer": "שם צריך להתעסק רק בעיסקא שקיבל, דעל מנת כן שכרו שימכור בחנות כל היום בשלו. ואם יתעסק בשלו נמצא שיבטל באותה שעה מעסקי החנות, אבל הכא קיבל לקנות פירות בסך המעות שקיבל ולא יבטל מן העיסקא בזה שקונה גם לעצמו."
          }
        ],
        "מ": [
          {
            "hint": "",
            "question": ".1. נתן מעות לחבירו בעיסקא לקנות פירות וטוען המתעסק לא לקחתי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לו עליו אלא תרעומת, דהמבטל כיסו של חבירו פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".2. יש עדים שלקח במעות משלחו ומכר הפירות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמוציאים ממנו בעל כורחו, דכל שלא אמר בפני העדים שחוזר בו משליחותו, מסתמא על דעת משלחו עשה, ואינו נאמן לומר דלצורך עצמו קנה, דאין אדם משים עצמו רשע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": ".3. אמר השליח בפני עדים שחוזר בו משליחותו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקנה לעצמו, ובחו\"מ סימן קפ\"ג י\"א דדוקא אם שינה ואמר לעצמי אני קונה, קנה לעצמו, אבל בלא שינה לא מהני מה שאומר בפני עדים שחוזר משליחותו."
          }
        ]
      }
    },
    "אבן העזר": {
      "א": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע חייב כל אדם לישא אשה?",
            "answer": "לקיים מצות הבורא לפרות ולרבות, ויבטל רצונו ודעתו מפני רצון המקום ברוך הוא, כי חיוב הוא על האדם לישא אישה ואינה משום טובתו בלבד – ב\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.מה עונשו של מי שאינו עוסק בפריה ורביה?",
            "answer": "כאילו שופך דמים דכתיב בראשית ט', ו' \"שופך דם האדם וסמיך ליה ואתם פרו ורבו, וכאילו ממעיט הדמות דכתיב שם \"כי בצלם אלוקים עשה את האדם ואתם פרו ורבו, וגורם לשכינה שתסתלק מישראל – והטעם בזה שאין השכינה שורה בפחות משתי רבבות ושתי אלפי ישראל שנאמר במדבר י', ל\"ו \"שובה ה' רבבות אלפי ישראל\" ואם יהיה חסר אדם אחד, והוא אינו עוסק בפריה ורביה שימלא החסרון נמצא שגורם לשכינה שתסתלק מישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מי ששרוי בלא אשה?",
            "answer": "שרוי בלא טובה, בלא ברכה, בלא שמחה, בלא תורה, בלא חומה ובלא שלום ולא נקרא אדם. – טור וב\"י."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הנושא אשה למה זוכה?",
            "answer": "שנמחלים כל עוונותיו שנאמר \"מצא אשה מצא טוב ויפק רצון מאת ה'\" – פרישה, והמהרש\"א שם ביבמות דף ס\"ג\" כתב דמצילות אותנו מהרהורי עבירה שהיו עד אותו היום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם צריך לשמוע בקול אביו ואמו בבחירת האשה?",
            "answer": "כתב בעזר מקודש דלא שייך כיבוד אב ואם שאומרים לו לא זו – כי חן מקח על חלקו, וכתיב יעזוב איש את אביו ואמו ודבק באשתו היינו רצויה לחלקו היטב, וכן כתב הרמ\"א ביו\"ד סימן ר\"מ סעיף כ\"ה ומה שאינו מצד חן רק בשביל ממון וכוותיה מוטל עליו כיבוד אב ואם ואשר הם רוצים ישא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם המאמץ בן ובת בביתו קיים בזה מצוות פריה ורביה?",
            "answer": "כתב בחכמת שלמה דלדעת הט\"ז ביו\"ד סימן רמ\"ב דכל מקום שנאמר \"כאילו\" המוקש שוה למקיש, ואמרו חז\"ל כל המגדל יתום ויתומה בביתו מעלה עליו הכתוב \"כאילו\" ילדו, אם כן יוצא בזה ידי פריה ורביה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם האשה יכולה למחול על עונתה?",
            "answer": "אם לא קיים פו\"ר לא מהני מחילתה – רמב\"ם פט\"ו מהלכות אישות, וכן איתא בסימן ע\"ו, וכתב הט\"ז סק\"א דאפילו קיים פו\"ר לא מהני מחילתה משום דחייב לקיים מדרבנן לערב אל תנח ידך, ואם יש לו שתי נשים מהני בזה מחילת אחת מהן, אבל אם לא קיים פו\"ר ויש לו שתי נשים לא מהני מחילתן בזה, והפ\"ת הביא בשם הברכ\"י דאף באשה אחת מועיל מחילתה על עונתה משום דמדרבנן מחויב רק לעיתים רחוקות במצות לערב אל תנח ידך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם מותר לצאת לחו\"ל כדי לישא אשה? ולהשיא את בנו?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם פ\"ה ממלכים ה\"ט דמותר לצאת לחו\"ל לשאת אשה ויחזור לארץ, וכתב ביפה לב ח\"ד קו\"א סימן א' שאף שבמעשה רוקם הכריע שאסור לצאת לחו\"ל כדי להשיא את בנו, מעשים שבכל יום שיוצאים לחו\"ל להשיא בן או בת ומחזיקים בידיהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם פסולי הקהל חייבים במצות פו\"ר?",
            "answer": "הפמ\"ג באו\"ח סימן ר\"מ במש\"ז סק\"א נסתפק בזה, וביעב\"ץ ח\"ב סימן צ\"ז כתב דפשוט בעיניו שממזר חייב בפו\"ר, וכן כתב בשדי חמד חלק דברי חכמים סימן נ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם עבד חייב במצות פו\"ר?",
            "answer": "לכאורה כל שאשה פטורה אף עבד פטור דילפינן לה לה מאשה, ואשה פטורה מפו\"ר וכתב במל\"מ פ\"י ממלכים ה\"ד דכלל זה אינו אלא במ\"ע שהזמן גרמא דעבדים כנשים, אבל במ\"ע שאין הזמן גרמא דנשים בכל מקום חייבות, רק כאן נתמעטו, לא נתמעטו רק נשים ולא עבדים, ובפנ\"י גיטין דף מ\"א כתב דכיון דנשים לא נתמעטו רק משום שאין דרכן לכבוש, עבדים שדרכם לכבוש, חייבים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם האב חייב להשיא בניו?",
            "answer": "הרמב\"ם והטור והשו\"ע השמיטו דין זה, ומה שכתב הרמב\"ם באיסו\"ב הכ\"ה דמצות חכמים שישיא אדם בניו ובנותיו סמוך לפרקן, היינו משום מצות מניעת חטא, אבל חיוב לא שמענו ברמב\"ם – עינים למשפט, קדושין דף כ\"ט, ותירץ שהרמב\"ם סובר כירושלמי קדושין שם ה\"ז דאמרו דאינו אלא למצוה, וקראי אינו אלא אסמכתא בעלמא, וכן יתפרש כוונת הש\"ס שלנו אע\"פ שאמרו בלשון חיוב,וכיו\"ב כתב הרמב\"ם בעצמו לחכמי לוניל, מובא במג\"ע ובמ\"מ פ\"ב מהלכות שכנים הט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם מחויבת האם להשיא בניה?",
            "answer": "כתב הר\"ן קידושין שם דאינה חייבת להשיא בניה, כיון דאיהי לא מיפקדא בפו\"ר פטורה גם מלהשיאם, אבל להשיא בתה מחויבת היכי דהיא עצמה מחייבה להשיא עצמה או משום שבת או משוום חשדא – יפה לב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. האם רשאים להשיא הקטן לפני הגדול?",
            "answer": "כתב ביד יוסף סימן ט\"ז דאין אדם רשאי להשיא הקטן לפני הגדול, והביא ראיה מהרשב\"ם ב\"ב דף ק\"כ גבי בנות צלופחד, וכן פירש רש\"י סוף מסעי, וכתב החת\"ס באגרות סופרים אגרת כ\"ט גבי להשיא בתו קודם בנו הגדול ממנה דקשה עליו הדבר לעבור על דבר המפורש בתורה בפרש\"י שם, וכן משמע בט\"ז יו\"ד סימן ר\"ח סק\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14.האם גם על החתן מוטל איסור בזה?",
            "answer": "לכאורה יעקב לא חש לשאת הצעירה לפני הבכורה, וכתב באו\"ח בראשית כ\"ט, כ\"ו דהיכא שיש אב המתרצה לתת את הצעירה אין החתן צריך לעכב, אמנם בבנות צלפחד שלא היה להן אב יש איסור על החתן לישא הצעירה קודם הבכורה, כן כתב בשולחן העזר סימן א' סק\"ז, וכתב שהסכים לדבריו המנחת אליעזר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. כשאין האב מסייע מנכסיו בנישואין האם רשאי הקטן להינשא לפני הגדול?",
            "answer": "כתב ביד יוסף שם דדוקא כשנישאין מנכסי האב כעובדא דבנות צלפחד יש בזה קפידה אבל כשאין לוקחים מנכסי האב, רק כל אחד יש לו ממון משלו לצרכי הנשואין, אין סברא שהקטן יהיה מחויב להמתין על הגדול, ובשולחן עזר שם דמ\"ו הביא מבית יחזקאל סימן ס' שכתב דדוקא באב הנותן נדוניא לבתו לא נכון להשיא הצעירה לפני הבכירה, אבל באב שאינו נותן כלום כמו לבן אין בזה חשש, ולכן לא חשש יעקב לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם מהני מחילת הבכור?",
            "answer": "כתב באבני חפץ סימן כ\"ה אות ו' דמהני מחילה בזה, וכ\"כ בשולחן העזר שם סקי\"א, ואם הבכור במדינת הים ואי אפשר לשואלו ואין בושתו מרובה היות ואינו כאן אפשר להקל. ועוד דאפשר שאם היה כאן היה מוחל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. האם מותר להקדים נישואי אח צעיר לפני אחותו הגדולה?",
            "answer": "המהרש\"ם ח\"ג סימן קל\"ו כתב דכיון שהבן מצווה בפו\"ר לא שייך בזה איסור קדימה, אולם בברכ\"י יו\"ד סימן ר\"מ מפקפק בזה וצידד דאין להקדים האח הצעיר לאחותו הגדולה,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. האם אח צעיר רשאי להקדים את אחיו הגדול?",
            "answer": "כתב בשולחן העזר סק\"ח דבאחים גדולים שמוטל על כל אחד מצות עשה של פו\"ר, וחומרת הרהורי עבירה קשה מעבירה, וכי משום כבוד אחיו הגדול יבטל מצות עשה המוטלת עליו ויש חשש איסור של הרהור עבירה, ואפילו האב אינו מרוצה שיקדים הצעיר אין צריך לשמוע לו, ובקובץ אגרות של החזו\"א אגרת קס\"ו כתב דיש להסביר להורים שאין זה נכון מה שאינם מסכימים ליתן הצעיר לפני הבכור, ובב\"ח יו\"ד סימן רמ\"ד והביאו הש\"ך סקי\"ג כתב דיש להקדים הגדול אפילו בבנים, ובשולחן העזר סק\"ח הביא בשם באר שלמה דכוונת הב\"ח באחים קטנים, וכן כתב בעינים למשפט על קידושין דדברי הב\"ח כל זמן שלא הגיע הצעיר לפרקו המלא, ולאו כל כמיניה לבטל בשביל כבודו ממצות פו\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. באיזה מקרים ניתן להקל להקדים הצעיר?",
            "answer": "א. כתבו התוס' קדושין דף מ\"א ד\"ה אסור דאף אסור לקדש בתו הקטנה, מ\"מ עכשיו שהגלות מתגברת – מותר, דאם יש סיפק עכשיו לנדוניא שמא אחר זמן לא יהיה, וכ\"ש בהקדמת הצעירה לבכירה שבידו להשיאה עכשו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר למכור ספר תורה להשיא יתומה?",
            "answer": "כתב בחלקת מחוקק סק\"א דדוקא להשיא יתומים מוכרים ספר תורה דמצווה על פו\"ר, אבל בשביל יתומה אין מוכרין דאין אשה מצווה על פו\"ר, ובבית שמואל סק\"ב חלק עליו דכיון שאף היא מצוה על מצות שבת מדרבנן יש לומר דמוכרים ס\"ת אף להשיא יתומה, וכן כתב בט\"ז סק\"ב, והמג\"א באו\"ח סימן קנ\"ג סק\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הרוצה למכור ספר תורה לשאת אשה ואחד מציע לו מתנה כדי שלא ימכור הס\"ת מה יעשה?",
            "answer": "כתב בחיים שאל ח\"א סימן ע\"ד אות מ\"ב דיקבל המתנה אע\"פ שאינו רוצה לקבל מתנה, משום שונא מתנות יחיה, דיותר יש לחוש לאיסור מכירת ס\"ת מזהירות מקבל מתנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין ס\"ת דיחיד לס\"ת דרבים בזה?",
            "answer": "באו\"ח סימן קנ\"ג סעיף י' ויו\"ד סימן רפ\"ב סעיף י\"ח הביא ב' דעות בזה, והכא דמיירי לישא אישה אין נפקא מינא בזה, ושם מיירי להשתמש בדמיה ויש בזה חילוק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה עדיף למסור ס\"ת לביהכנ\"ס או להשיא על ידו יתום?",
            "answer": "כתב בפ\"ת יו\"ד סימן ע\"ר סק\"ה בשם שו\"ת הרשב\"ש סימן שכ\"ד דאם אין ספר תורה אחר לקרות בו עדיף ליתנו לביהכנ\"ס, אכן אם יש ס\"ת אחר לקרות בו מצוה יותר שיתנוהו להשיא יתום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אם יכול לקיים מצות פו\"ר באשה הגונה אחרת האם רשאי למכור ס\"ת לישא אשה?",
            "answer": "בנתיבות לשבת סקי\"א נסתפק בזה, ובשו\"ת משיבת נפש סימן מ\"א כתב דכל שאין מזומנת לפניו אשה שחפצה בו והוא בה, ומזדמנת אשה שצריך למכור ס\"ת בכדי לישא אותה אין חיוב עליו לעכב המצוה וימכור הס\"ת."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בזמנינו יש מצוה מן המובחר לישא אשה בן י\"ג שנה?",
            "answer": "מובא בפ\"ת סק\"ב בשם ר' יונה החסיד בצוואותיו דבדורות אלו נחלשו הטבעים ונשתנו הדורות לכן אין להיזהר בזה להקדים לישא אשה בן י\"ג שנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע בן י\"ח לחופה ולא בן י\"ג ככל מצוה?",
            "answer": "כתבו הב\"ש וח\"מ דהקלו דמאחר שצריך ללמוד קודם שישא אשה, והתחלת לימוד הגמרא הוא מבן ט\"ו ואילך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. העוסק בתורה ומתיירא לישא אשה עד מתי יכול להתאחר?",
            "answer": "מיירי שאין יצרו מתגבר עליו וכתב הב\"ש שאין קצבה לדבר, לדעת הרמב\"ם, אמנם לדעת הרא\"ש יש קצבה לדבר רק לא ידענא מהו, ולא יתכן שיבטל מפו\"ר כל ימיו, שלא מצינו זה אלא בבן עזאי שחשקה נפשו בתורה, ובפרישה כתב דלא פליגי ומה שכתב הרא\"ש דלא נאמר כן אלא בבן עזאי, ה\"ה לכל מי שחשקה נפשו בתורה כמותו, ורק מי שאינו חושק כל כך, רק כשאי אפשר לו ללמוד כשישא אשה, מ\"מ אסור להתבטל כל ימיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם כופין לישא אשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמי שעברו עליו כ' שנה ואינו רוצה לישא אשה, ב\"ד כופין אותו לישא אשה כדי לקיים מצות פו\"ר, וכתב הרמ\"א דבזמן הזה נהגו שלא לכוף על זה, וכן כתב המהרש\"ל ביש\"ש סימן מ', ובספר קרית מלך רב פט\"ו דאישות דכל ב\"ד שאינו כופה על זה לא שפיר עבדי ואין להשגיח הבמנהג, ואם רוצה לישא אלא שמתעכב עד שימצא זיווג נאה או לסבה אחרת לא כייפינן אף לדעת המחבר, ומ\"מ אין להתאחר בזה יותר מגיל עשרים וארבע – פ\"ת בשם מהריק\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מי שלא קיים פו\"ר ובא לשאת זקנה או עקרה או קטינה שחושק בה או משום ממון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אע\"פ שמדינא היה למחות בו, לא נהגו מכמה דורות לדקדק בענין הזיווגים, וכתב הלבוש מפני שאין ידינו תקיפה כ\"כ על הזיווגים, וכתבו האחרונים דלא דמי מצות פו\"ר לשאר מצוות שמכין אותו עד שתצא נפשו, דמצוה זו יכול לקיימה כל ימיו, ויכול גם להשתמט ולומר לא מצאתי את ההוגנת לי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. נשא אשה ושהה עמה עשר שנים בלא קיום פו\"ר האם כופין אותו לגרשה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אע\"פ שלא קיים פו\"ר לא כופין אותו, ובלבד שלא תהא אסורה עליו."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם לכתחילה ראוי לנהוג כבן עזאי במי שחשקה נפשו בתורה?",
            "answer": "כתב בשו\"ע דאין בידו עון, דהיינו לכתחילה לא יעשה כן – ט\"ז סק\"ו, נחלת צבי סק\"ז."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו קיום מצות פו\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע כיון שיש לאדם זכר ונקבה קיים מצות פו\"ר, והוא שלא יהיה הבן סריס והבת אילונית, דאינם ראויים להוליד כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הוליד בן ובת ונשא הבן אילונית והבת סריס?",
            "answer": "כתב הב\"ש דתו אביהם פטור מפו\"ר וכ\"כ בח\"מ והוסיף דאפילו לא נשאו כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מה יעשה מי שאין בניו מתקיימים?",
            "answer": "כתב בספר חסידים סימן שס\"ו דיש לחשוש שהמקום גורם, ויש לו לצאת ולילך למקום אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם לקיום מצות לשבת יצרה בעינן שיוליד זכר ונקבה?",
            "answer": "כתב הט\"ז סק\"ז דבעינן זכר ונקבה, כפו\"ר וכ\"כ בפרי יצחק סימן מ\"א, אמנם במעיל צדקה סימן ל\"ג כתב דלשבת סגי בחד, וכ\"כ בהעמק שאלה שאילתא י\"ח אות ב'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. תאומים שנולדו דבוקים בקדקדיהם האם מקרי ראויים להוליד?",
            "answer": "כתב בשבו\"י ח\"א או\"ח סימן ד' דאע\"פ שאסורים לינשא, דאסור לשמש בפני כל חי, מ\"מ ראויים הם להוליד אלא דאריא הוא דרביע עליהם."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נולדו לו זכר ונקבה ומתו והניחו בנים – האם קיים פו\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם היו בני הבנים זכר ונקבה והיו באים מזכר ונקבה, אע\"פ שהזכר בן בתו והנקבה בת בנו קיים מצות פו\"ר, אבל אם רק אחד מהם הניח זכר ונקבה עדיין לא קיים מצוה זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היו לו שני זכרים והניחו זכר ונקבה – האם קיים פו\"ר?",
            "answer": "כתב בב\"ש דלא קיים פו\"ר דלא אמרינן דבני בנים משלימים, אמנם אם שני הזכרים באו מזו\"נ קיים בזה פו\"ר – נתיבות לשבת סק\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אשה שנתעברה באמבטיה האם קיים האב פו\"ר?",
            "answer": "כתב בח\"מ דיש להסתפק בזה, וכן אם נקרא בנו לכל דבר, והב\"ש הביא ראיה דהוי בנו לכל דבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הוכנסה לאשה זרע בעלה במזרק – האם קיים פו\"ר?",
            "answer": "כתב בעמק הלכה סימן ס\"ח דאפילו לפוסקים דע\"י אמבטיה לא קיים פו\"ר, הכא שאני דעשה מעשה שתתעבר ובודאי קיים פו\"ר, וכ\"כ במנחת יצחק ח\"א סימן נ', ובציץ אליעזר ח\"ג סכ\"ז מסתפק בזה, דמעשה הזרקת הזרע נעשה ע\"י הרופא לרחמה ולא ע\"י בעלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היה הבן ממזר האם קיים פו\"ר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דקיים המצוה, אע\"פ שנולד בעבירה, וברדב\"ז ח\"ז סימן ב' כתב דלא יצא בזה, דהוה מצוה הבאה בעבירה ובמהרי\"ט אלגאזי הלכות בכורות פ\"ח סוף אות ס\"ה כתב דדוקא בא על הערוה באונס דלא חשיב מצוה הבאה בעבירה קיים פו\"ר, אבל במזיד או שוגג לא קיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הבן שוטה או חרש האם קיים המצוה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דקיים המצוה דיכולים להוליד בן פקח ויקיימו מצות שבת ולשוטה לא תיקנו רבנן נישואין, אבל יכול לקיים המצוה בפילגש – שער נפתלי."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היו לו זכר ונקבה בהיותו גוי ונתגייר האם קיים פו\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם נתגיירו הוא והם הרי זה קיים מצוה זו, וכתב בבאר היטב סקי\"א דאפילו לא נתגיירו בניו עמו קיים פו\"ר, ונקטינן להלכה כדעת השו\"ע – יד אהרון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גר שנתגייר כקטן שנולד דמי ומדוע שלא יתחייב במצות פו\"ר?",
            "answer": "כתב הב\"ש כיון שבגויותו כבר קיים פו\"ר דאז היה זרעו מיוחס אחריו לכן הוא פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הבנים שנתגיירו חזרו לסורם?",
            "answer": "מסתפק הלבוש אם קיים פו\"ר או לא, דמתברר דלכתחלה לא היתה גירות אמיתית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. ישראל שבא על הנוכרית והוליד זכר ונקבה האם קיים מצוה זו?",
            "answer": "אפילו נתגיירו לא קיים פו\"ר, שאינם נקראים בניו אלא בני הנוכרית."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.מי שקיים פו\"ר האם רשאי לעמוד בלא אשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור מדרבנן – ב\"ש, וצריך לישא אשה בת בנים אם יש סיפק בידו, ואין כופין אותו לכו\"ע על זה, וכתב בתשובת מהר\"ם מינץ סימן מ\"ב דאם יכול להינצל מהרהורי עבירה ת\"ת קודם, ומותר לו לעמוד בלא אשה כיון שקיים פו\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם רשאי למכור ס\"ת מי שיש לו בנים כדי שישא אשה בת בנים?",
            "answer": "השו\"ע הביא מחלוקת בזה דעה ראשונה שישא אשה שהיא לא בת בנים ולא יעמוד בלא אשה ולא ימכור ס\"ת, ודעה שניה אפילו יש לו בנים ימכור ס\"ת כדי שישא אשה בת בנים, ומיירי שאין לו אשה כלל – פרי יצחק סימן מ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אינו מוצא שום אשה בלא מכירת ס\"ת?",
            "answer": "כתב בח\"מ דצריך למכור ס\"ת כדי שלא יעמוד בלא אשה דהרהור עבירה קשה משבת יצרה, ובב\"ש כתב דלדעת הנמק\"י אין מוכרין בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה מקרים רשאי לישא אשה שאינה בת בנים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א: א. מכיר בעצמו שאינו בן בנים עוד ואינו ראוי להוליד,"
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי לשאת כמה נשים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנושא אדם כמה נשים והוא דאפשר למיקם בסיפוקייהו, וכתב בח\"מ דאם היא מוחלת ורצונה להסתפק במועט ודאי רשאי לישא אפילו אי אפשר למיקם בסיפוקייהו דכתיב והחזיקו שבע נשים באיש אחד – ישעיה ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו שיעור הסיפוק?",
            "answer": "כתב ביד אהרון חלק ב' סימן ש\"ו אות ח' שיהא בעל מלאכה מרווחת שיוכל להוציא ממנה די סיפוקם מידי שנה בשנה או אם ישלו קרקעות שיצא משכירותם שיעור הראוי וכיוצא בו, ולא מהני אם יש לו כסף וזהב ותכשיטים זולת אם אמיד טובא דאז סומכין גם על מה שיש לו בביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהי העצה הטובה שנתנו חכמים בענין נשיאת כמה נשים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא ישא יותר מארבע נשים כדי שיגיע לכל אחת עונה בחדש – היינו אם הוא ת\"ח דעונה שלו בכל שבת, ובמטייל יכול לישא יותר מד' נשים – ב\"ש סימן ע\"ו סקי\"ד, וח\"מ שם סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מקום שנהגו לישא רק אשה אחת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו רשאי לישא אשה אחרת על אשתו, וכתב בב\"ש סק\"כ דאפילו בלא חרם דר\"ג, כיון שנהגו הוי כאילו התנה כן, אמנם מהני רצוי שלה, ומשום חרם דר\"ג לא מהני רצוי שלה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה טעם החרם של רבנו גרשום?",
            "answer": "בד\"מ סימן א' אות י' בשם תשובת הרשב\"א כתב שהחרם נעשה כדי לגדור בפני הפריצים וההוללים המתעללים בנשותיהם שלא כראוי, והר\"ן בתשובה סימן מ\"ח חוכך אם החרם נעשה רק לטובת הנשים או אף לתקנת האנשין כדי שלא יכניסו מריבה לביתם, ובמהר\"ם פאדווא סימן י\"ד כתב כי חששו ושקדו על בנות ישראל בהיותנו בגולה אשר ירבה לו נשים ויוליד ילדים הרבה ולא יוכל להספיקן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד ניתן להתיר את החרם של ר\"ג?",
            "answer": "כתב בכל בו סימן קט\"ז דהחרם של רבינו גרשום שלא לישא ב' נשים אין להתירו רק במאה רבנים משלש קהילות ומשלש ארצות, וגם הם לא יסכימו עד שיראו טעם מבורר להתיר, ותהא כתובתה צרורה ומונחת ביד נאמן במשכונות או בממון, וכ\"כ המהר\"ם מרוטנבורג דף קי\"ג ע\"ד, ובמהר\"ם מפאדווא סימן י\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם חדר\"ג הוי דאוריתא או דברי קבלה או דרבנן?",
            "answer": "הפ\"ת יו\"ד סימן ר\"ח סק\"ד מביא בשם הנוב\"י דהוי דאורייתא – אה\"ע סימן ע\"ז, וביו\"ד סימן קמ\"ו כתב הנוב\"י שהוא חמור יותר מדרבנן אבל אינו דאורייתא ממש רק הוא דברי קבלה, ולענין ספיקא נראה לו לקולא, ובעולת יצחק סימן קצ\"א כתב דהוי לטותא דרבנן ומצוה לקיים דברי חכמים, ובמהרש\"ם במשפט שלום קונטרס תקון העולם סימן רל\"א העלה דנעשה לתקנה ולא למיגדר מילתא ואיסורו מדרבנן לכו\"ע, וכן כתב בדברי חיים אה\"ע ח\"ב סימן י\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה מקרים לא חל חרם דר\"ג?",
            "answer": "כתב השו\"ע דביבמה לא החרים, דבמקום מצוה לא תיקן – הגר\"א, וכן בארוסה דהרי כתב הרמ\"א ובכל מקום שיש דיחוי מצוה כגון ששהה עם אשתו עשר שנים ולא ילדה אינו מחויב לכונסה – הגר\"א. ויש חולקים וס\"ל דהחרם חל אפילו במקום מצוה ואפילו במקום יבום, וצריך לחלוץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם איסור חרם דר\"ג חל גם על נשים?",
            "answer": "כתב בבה\"ט סק\"כ דשתי אשכנזיות מותרות להינשא לספרדי אחד, ומשמע דלאשכנזי אחד אסורות להינשא דגם הן מוזהרות, וכ\"כ בבית שלמה סימן ה', ובישועות יעקב אה\"ע סימן כ' כתב דהחרם הוי רק עליו ולא על האשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מועיל מחילת האשה בחרם דר\"ג?",
            "answer": "כתב בב\"ש סק\"כ שהחרם נוהג אפילו אם תתרצה אשתו הראשונה, וכ\"כ בגינת ורדים ח\"ב כלל א' סימן ט'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מה הטעם שאין להתיר החרם כי אם במאה רבנים?",
            "answer": "כתב בספר משיב דבר ח\"ד סימן ד' דטעם מספר מאה היא משום שהיא הוראה היותר חשובה בישראל שהוא סנהדריה גדולה של מאה כדאיתא בהוריות ג', ובאבני זכרון ח\"ב סימן ס\"ב כתב דהוא ע\"פ הספרי בדברים כ\"א, ו' \" וכל זקני העיר אפילו הן מאה וכו', והרי דמאה נקראים כל, ולהכי תיקן מעיקרא דמאה רבנים יוכלו להתיר דהוי כאילו כל הרבנים בדור הסכימו להיתר זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מדוע הצריכו מאה רבנים מג' ארצות?",
            "answer": "כתב בבית יצחק סימן כ' דחששו שרב אחד יתן היתר, וכל הרבנים הכפופים תחתיו יסכימו עמו, ובגינת ורדים ח\"ב כלל א' סימן י' כתב דהטעם כדי להרבות בטרחה עליו ויחדל מהרבות נשים לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מי ראוי להצטרף להיתר מאה רבנים?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סקט\"ז דבעינן שיהיו ראויים להוראה ומבינים מדע להסכים עם ההיתר וכתב בבית שלמה סימן צ\"ה דאין לקבל חתימות מסתם בעלי בתים היודעים חומש עם פרש\"י, ומסיים שאחר חתימתם יחתום המרא דאתרא ויקיים חתימתם שראויים הם לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. כיצד הוא אופן ההחתמה?",
            "answer": "במהר\"ם שיק אה\"ע סימן ב' כתב דמהני ההחתמה גם ע\"י הדואר, שישלח כל אחד דעתו, ובגינת ורדים ח\"ב כלל א' סימן י' חוכך להחמיר על הבעל שיקבץ החתימות בעצמו ולא ע\"י שליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם יש מצוה לחתום על ההיתר?",
            "answer": "כתב בספר זית רענן ח\"ב אה\"ע סימן כ\"ז דמצוה גדולה ורבה עד מאוד לבוא על החתום להתירו מכבלי העיגון ואין בזה חשש חומרא שבעולם, ומצילו בזה מהרהורי עבירה ועוזרו לקיים מצוה פו\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. גירשה בעל כורחה האם יכול לשאת אחרת?",
            "answer": "כתב המהר\"ם מינץ סימן ק\"ב דהגט אינו כלום, דכן היתה התקנה של ר\"ג, והיה כח בידו לבטל הגט ע\"י הפקר ב\"ד שלא יהא שלו, וממילא אסור לישא אחרת דעדיין אשתו היא וכן אסורה האשה לינשא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. נשא אשה באיסור האם צריך היתר ק\"ר?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סקכ\"ב בשם החת\"ס דאפילו גרושה לכהן האסורה לו מדאורייתא לא נהיגי להתיר לישא אחרת בלי התר ק\"ר, ומיירי שברחה ולא יודעים היכן היא, דאי לאו הכי הרי חייב לגרשה, ודוקא בזה שגם הוא אשם אבל אם זינתה ונאסרה עליו בעדים לא צריך היתר ק\"ר – אבני נזר אה\"ע סימן ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. עד אחד מעיד שמתה אשתו האם יכול לשאת אחרת?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סקי\"ד בשם הב\"ש דאם עד אחד מעיד שמתה אשתו שאינו נאמן כיון דאיתחזק איסורא ע\"י חרם דר\"ג שלא לישא אשה על אשתו, והנוב\"י כתב שאין דבריו מוכרחים, והבית אפרים והישועות יעקב חלקו על הב\"ש וסוברים דעד אחד נאמן כיון דהוי רק איסור דרבנן ומילתא דעבידא לגלויי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15.עד אחד מעיד שנתגרשה האם יכול לשאת אשה אחרת?",
            "answer": "כתב בשם אריה סימן ק\"ב דהכא אף הנוב\"י יודה דעד אחד אינו נאמן לומר שנתגרשה אם היה מוחזק לן שהוא נשוי, ובפרט שבזמן הזה אין מגרשין אלא מרצונה, ורוב אנשים אין מגרשים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם חופת נידה הוי כארוסה ולמאי נפקא מינה?",
            "answer": "לדעת הרמב\"ם פ\"י מאישות ה\"ב חופת נידה הוי כארוסה, וליכא חרם דר\"ג בזה, ולדעת הרא\"ש חופת נידה הוי חופה והרי היא נשואה, ובח\"צ סימן קכ\"ד כתב דמנהגנו דחופת נידה קונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. שהה י' שנים ולא ילדה האם מתירים לו לשאת אשה אחרת?",
            "answer": "כתב במשיב דבר ח\"ד סימן ח' דלא נחלקו שתי הדעות שהביא הרמ\"א בשהה י' שנים ולא ילדה אלא אי גזר ר\"ג וצריך היתר או לא גזר ואין צריך היתר כלל, אבל דבר ברור דלא פליגי דע\"י ק\"ר מתירין לו לישא אחרת, דכן תיקן ר\"ג מתחילה. וכתב בדברי חיים ח\"ב אה\"ע סימן נ\"א דאף דמדינא מותר במקום מצוה אף בלי ק\"ר, אך נוהגין העולם שלא להתיר אף במקום מצוה רק בק\"ר ואין לזוז מן המנהג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. שהה ה' שנים ולא ילדה וגירשה ונשאה שוב ושהה ה' שנים ולא ילדה האם מצטרפין?",
            "answer": "כתב בצפנת פענח ח\"ד סימן רע\"ב דלא מצטרפין כיון שגירשה באמצע ויצאה מרשותו – רשות משנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם שנות קטנות מצטרפים לי\"ש מנשואיה ולא ילדה?",
            "answer": "כתב במשפט וצדקה ביעקב ח\"ב סימן כ\"ו – כ\"ח דרק בעשר שנים של התקנה שאם לא תלד בן זכר עד עבור י' שנים מותר לו לישא אחרת עליה שנות הקטנות וכן כל העיכובים השנויים בסימן קנ\"ד עולים למנין י' שנים, אמנם מדינא דגמ' אינם עולים למנין י' שנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. האם בעינן י' שנים גם במקום שאינה ראויה כבר לילד?",
            "answer": "כתב במשיב דבר ח\"ד סימן ט' לולא דמסתפינא הייתי אומר דאם הוא רואה שאין אשתו ראויה לילד יכולים להתיר לו לישא אחרת אפילו תוך עשר והכל לפי ראות הב\"ד, וכ\"כ בפני דוד אה\"ע סימן ז'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. נשא זקנה האם מתירים לו חרם דר\"ג?",
            "answer": "כתב בהגהות חכמת שלמה דאף המתירים חרם דר\"ג בשהה י' שנים היינו דנשא הבעל אשה הראויה לילד, אבל אם בחור נשא זקנה לכו\"ע אין מתירין לו חרם דר\"ג כיון שעשה בפשיעה, ואם לא ידע שהיא מבוגרת יש מתירין ע\"י ק\"ר אחר ששהה י' שנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. יש לו בנים מאשה אחרת האם יכול לשאת אשה על אשתו לאחר י\"ש?",
            "answer": "כתב במשפטים ישרים ח\"א סימן קמ\"ג דאינו יכול לשאת אשה על אשתו בזה דסוף סוף יש לו בנים, ואם ניאף עם פנויה וילדה לו אסור גם בזה לישא אחרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. חרם דב' נשים או דגירושין בע\"כ איזה מהם חמור יותר?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סקט\"ז דגרושין בע\"כ חמיר טפי מלישא ב' נשים, והראיה שלא קבעו בו זמן כמו בחרם שלא לישא ב' נשים, ויש סוברים איפכא – שד\"ח מערכת גרושין סימן ב' אות ה'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. מהו גדר נשתטית ודינא?",
            "answer": "כתב בדברי חיים ח\"ב סימן מ\"א דאינו שייך לדיני שוטה המבוארים בשו\"ע, אלא אם אינה ראויה לדור עם בעלה כדרך כל הארץ והוא דבר נגד חוש בני אדם, יש כח ביד ק\"ר להתיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. האם יש חילוק בנשתטית בין אם קיים פו\"ר ללא קיים פו\"ר?",
            "answer": "יש לומדים בדעת הרמ\"א דאפשר שאם קיים פו\"ר לא שבקינן ליה לישא אחרת אמנם מסתימת האחרונים משמע שאין מחלקים אלא בכל ענין מתירים לו לישא אחרת ע\"י ק\"ר – עולת יצחק סימן קצ\"א, בית יצחק סימן ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. האם הבעל נאמן לומר על אשתו שנשתטית?",
            "answer": "כתב בעולת יצחק שם דאינו נאמן כשאינה לפנינו, דאינו נאמן להוציאה מחזקת בריאות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "27. האם רופא נאמן לומר שנשתטית?",
            "answer": "כתב במהר\"ם שיק אה\"ע סימן ב' ג' דאף רופא נוכרי אם הוא מומחה לרבים כמו מנהל בית חולים וכיו\"ב נאמן להעיד שאין תקנתה למחלתה, ואף שלא העיד בפנינו רק הביאו כתב ממנו, וכ\"כ בלבושי מרדכי סימן פ'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "28. נתרפאה לגמרי קודם שנשא אחרת?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סקט\"ז דפשוט דחוזר האיסור למקומו, ואם נשתדך עם אחרת יש להתיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "29. האם חייב לייחד בית לאשתו שנשתטית ונשא אשה אחרת?",
            "answer": "כתב בבה\"ט סקכ\"ב דחייב לייחד לה בית בפני עצמו וישמרנה ממנהג הפקר, ואם היא בבית חולים, כתב בספר שאלת שלום סימן ל\"ב דהוי כייחד לה בית ומשומרת, וכ\"כ בבית יצחק סימן ס\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "30. אם אין ידו משגת לייחד לה דירה?",
            "answer": "כתב בשמן רוקח ח\"ב סימן ל\"ב דאין בידינו לעכב התרתו לישא אחרת אם אין ידו משגת לייחד לה דירה, וכ\"כ בתשורת שי סימן שמ\"ו, אולם באמרי יושר ח\"ב סימן ס\"ז כתב דטרם שיתירו לו להינשא צריך לייחד לה בית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "31. האם בעינן שישליש הכתובה בנשתטית?",
            "answer": "הבה\"ט סקכ\"ב בשם הב\"ח כתב דישליש סך הכתובה ונדוניה ותוספת כתובה ביד בי\"ד ואח\"כ ישא אחרת, וכתב בצ\"צ סימן ס\"ז דכך היתה התקנה שלא יתירו אפילו כשיראו טעם מבורר אם לא ישליש כתובה, ולענין חיוב מזונות וייחוד בית אין צריך להשליש – אמרי יושר ח\"א סימן ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "32. האם צריך שישליש גט בנשתטית?",
            "answer": "וטעם הדבר דדלמא כשתשתפה אולי יסרב הבעל לתת לה גט משום פרעון הכתובה וגם משום רצונו ליורשה, ובנוב\"י סימן ג' כתב כתב דאולי השלשת הגט הוא מעיקר תקנת חרם דרבנו גרשום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "33. האם צריך לזכות לה הגט כשמשלישים?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהר\"ש ח\"ד סימן ל\"א שישליש הגט ביד השליח בתורת זיכוי ויאמר בפירוש זכי עבורה, ובפנים מאירות סימן ד' כתב דאין לזכות גט ע\"י אחר לנשתטית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "34. זינתה בשטותה? ובפיקחת?",
            "answer": "אין להתיר בלי היתר ק\"ר – דבר משה סימן פ', וכ\"כ בשו\"מ ח\"א סימן קי\"ג, ובפיקחת שזינתה בעדים יש להתיר שישא אחרת אף בלא היתר ק\"ר – בית יצחק סימן ק\"ד, צפנת פענח סימן י\"ד, אבני נזר אהע\"ז סימן ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "35. האם חרם דר\"ג פוט בכל הארצות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא פשט בכל הארצות, וכתב הרמ\"א דדוקא במקום שידוע שלא פשטה תקנתו אבל מן הסתם נוהג בכל מקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "36. הלך ממקום שנהגו להחמיר למקום שנהגו להקל?",
            "answer": "ביו\"ד סימן רכ\"ח סעיף כ\"ט מבואר בשם הר\"ן סימן מ\"ח דההולך ממקום שנהגו בחרם דר\"ג למקום שלא נהגו דאינו יכול לישא שתי נשים דהחרם הוא על הקרקפתא דגברי, ויש שכתבו דהני מילי כשיצא נשוי, אבל אם לא היה נשוי יכול לישא שתי נשים – רש\"ך ח\"ד סימן צ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "37. אשכנזי שנולד במקום שלא נהגו חדר\"ג?",
            "answer": "כתב בבני אברהם סימן נ' דלטעם הר\"ן דחרם דר\"ג על הקרקפתא דגברי רמי, אז גם אם יצא מן העיר ההיא או מן המחוז חייב לנהוג בו, וכן בניהם ובני בניהם עד עולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "38. מה הטעם דלא החרים אלא עד סוף האלף החמישי?",
            "answer": "כתב במשכנות יעקב סימן א' אף דכל גזירות חכמים נופלות לעולם עד שיעמוד ב\"ד הגדול בחכמה ומנין משום דכל גזירות חכמים צריך שיהיה בהם סייג ומשמרת לאיסור תורה, אמנם יש רשות לב\"ד לגדור לצורך שעה לפי ענין הדור למיגדר מילתא, ןלפי זה יש לומר שבעלי השמועה היו סוברים דרבנו גרשום לא תיקן זאת משום סייג אלא לצורך שעה ולכן נתנו זמן וגבול לדבר שלא תהא תקנה קבועה לדורות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "39. מהי דעת הרמ\"א בזה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבמדינות אלו התקנה והמנהג במקומו עומד ואין נושאים שתי נשים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "40. נשא אשה דרך מזימה ונבלה ועבר על התקנה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דכופין בחרמות ונדויין לגרש אחת מהן, וכתב בב\"ש היינו השניה, אא\"כ מתרצה הראשונה להתגרש, וכתב בספר תומת ישרים סימן קס\"א דמותר להפרישו מהעדה עד שיגרשנה, אבל בכנה\"ג סימן א' אות נ\"ז כתב דאין להעניש בזה\"ז מטעם ס\"ס שמא לא גזר אלא עד סוף האלף החמישי, ושמא לא גזר אלא באותם מקומות, וכל זה כשעשה במזיד, אבל אם נשא ברשות הב\"ד אע\"פ שטעו אין כופין – בגדי ישע סימן י'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "41. האם צריך ומועיל זיכוי הגט במומרת?",
            "answer": "כתב הרמ\"א מי שהמירה אשתו מזכה לה גט ע\"י אחר ונושא אחרת, וכתב בעין יצחק אהע\"ז סימן א' דאפילו צווחת המומרת שאינה חפצה בזיכוי הגט העשוי בב\"ד ישראל, צריך ויכול הבעל לזכות לה גט ולישא אחרת עי\"ז, דאף בעוזבי דת שייך ערבות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "42. אשה הדרה עם נוכרי בקביעות והולכת עמו לבית התיפלה?",
            "answer": "כתב בצפנת פענח סימן י', דמה שנכנסת לבית התיפלה הוי גדר קבלה והודאה בעכו\"ם ונתבטל ממנו תקנות רגמ\"ה וכל השעבודים שהוא משועבד לה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "43. האם עכו\"ם נאמן להעיד שהמירה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת הרמ\"ץ סימן ו' דאם מעיד מסל\"ת שהמירה דתה שכן כתוב בספר הכומרים. הוי כערכאות דלא מרעי נפשייהו, אף שהעיד על זה עד אחד, לענין חרם דר\"ג נאמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "44. האם צריך התר ק\"ר במומרת?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סקכ\"א דאם המירה ברצון אין צריך היתר ק\"ר, ואם המירה באונס כתב בבה\"ט סימן כ\"ו דאין רשאי לישא אחרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "45. מקללת יולדיו בפניו האם יכול לגרשה בע\"כ או לישא אחרת?",
            "answer": "כתב באביר יעקב אהע\"ז סימן ל\"ד דיכול לישא אשה אחרת אם לא עולה בידו לגרשה, ועיין בתשובה הבאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "46. מי שאשתו מכה אותו האם יכול לגרשה בע\"כ או לישא אחרת?",
            "answer": "כתב בבית יצחק ח\"ב סימן ט' אע\"פ שיש עדים שאשתו מכה אותו והוא לא פשע כנגדה, וקיימל\"ן בסימן קנ\"ד דאם אם הוא מכה את אשתו כופין אותו לגרש, מ\"מ לא מצינו כן בהדיא ואין ללמוד ק\"ו ממקללת יולדיו מאחר שמבואר בפ\"ת בסימן קט\"ו דרק במקללת בשם או בכינוי ואחר כמה התראות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "47. אשה המסרבת לעמוד לדין תורה?",
            "answer": "כתב בחבלים בנעימים ח\"ב סימן פ\"ט דהוי כמורדת ויש להתיר לבעל לישא אחרת בלי היתר ק\"ר, וכ\"כ המהרשד\"ם סימן ק\"כ, וברעק\"א בשו\"ת החדשות סימן פ\"ב."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איזה תקנה יש לעשות שלא ישא אשה על אשתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דטוב לעשות תקנה של חרמות ונידויים על מי שישא אשה על אשתו."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נשבע לא ישא אחרת על אשתו ושהה י' שנים ולא ילדה?",
            "answer": "כתב ברדב\"ז ח\"ב סימן קכ\"ד דיכול לומר דאדעתיה דהכי לא נשבעתי, ואם פייסה ולא נתפייסה אנוס הוא ומתירין לו לישא אחרת, וכן כתב בריב\"ש סימן צ\"ט, אולם בשתי הלחם סימן כ\"ח כתב דכל הפוסקים האחרונים החמירו פה אחד ואין נותנים רשות לישא אחרת כי אם מרצונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נשבע בשעת הנשואין שלא ישא אחרת ושלא לגרשה בע\"כ במקום דאין נוהג חדר\"ג ונתעוורה בשתי עיניה?",
            "answer": "כתב במכתם לדוד סימן ח' בשם המבי\"ט שיכולים להתיר לו שלא מדעת האשה, מפני דהוי אונס דלא שכיח שאינו נכלל בשבועה, וכ\"כ בכנה\"ג סימן א' הגב\"י אות פ'."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם אשה מצווה על פו\"ר?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאינה מצווה, וכתב בתשובת הר\"ן סימן ל\"ב דאע\"ג דלא מיפקדא, מ\"מ מצוה קעבדא, ונ\"מ לענין התר נדר שהודר על דעת רבים שאין מתירים אלא במקום מצוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר לאשה לעמוד בלא איש?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א שלא תעמוד בלא איש משום חשדא, וכתב בכנה\"ג דרק כשגרה בין אנשים שייך חשדא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אשה שבעלה נהרג על קידוש השם האם רשאית להינשא לאחר?",
            "answer": "כתב בספר הפרנס סימן קכ\"ה דלא תנשא עולמית, משום כבוד שמים ומשום כבודו ואם נשאת לא תצא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם אשה מצווה על שבת?",
            "answer": "לכאורה מוכח מדברי הרמ\"א דאשה לא תשב בלא בעל משום חשד דאינה מצווה על שבת, אמנם הב\"ש סק\"ב הוכיח דמצווה על שבת מדרבנן, וכן דעת המג\"א או\"ח סימן קנ\"ג סק\"ט, והט\"ז הכא סק\"ב."
          }
        ]
      },
      "ב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה פסול מיירי דאסור לישא אותה?",
            "answer": "כתב בב\"ש היינו פסול חשש ממזר או חללה לכהן וכהאי גוונא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מותר לשאת אשה משום ממון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם נושא אשה פסולה משום ממון יהיו לו בנים שאינם מהוגנים, וה\"ה בנושא אשה פסולה בלא ממון דאיכא עונש – ב\"ש, אבל אם נושא אשה בשביל ממון מותר וליכא איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הרוצה לישא אשה פסולה האם יכולים למחות בו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דבני משפחתו מוחין בידו, ואם קרא עליה ערעור גם הבי\"ד יכולים למחות בידו, ואם לא קרא עליה ערעור אין חשש בזרעם וגם בני המשפחה לא יכולים למחות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אין האיש רוצה להשגיח במחאה נגדו ונושא את הפסולה לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיעשו איזה דבר לסימן שלא יתערב זרעו בזרעם, כדאיתא בכתובות דף כ\"ח ע\"ב דבאין כל בני המשפחה ומביאין חבית מלאה פירות ושוברין אותה באמצע רחבה ואומרים אחינו בית ישראל שמעו אחינו פלוני נשא אשה שאינה הוגנת לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מי שפסקו לו הרבה ממון לשידוכין וחזרו בהם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא יעגן כלתו משום זה, ולא יתקוטט בעבור נכסי אשתו, ומי שעושה כן אינו מצליח ואין זיווגו עולה יפה, כי הממון שאדם לוקח עם אשתו אינו ממון של יושר, וכל העושה כן מקרי נושא אשה לשם ממון, אלא כל מה שיתן לו חמיו וחמותו יקח בעין טוב ואז יצליח, מיהו אם לכתחילה כוונתן לרמות את החתן בנדוניה וסברי שמצוה קעבדי לא יפה הם עושים – של\"ה דף קמ\"ג ע\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. לפני כן כתב הרמ\"א דמותר לישא אשה בשביל ממון ומאי שנא הכא?",
            "answer": "כתב בח\"מ סק\"א דאם נותנים לו ממון ברצון טוב – שפיר דמי, אבל לעגן כלתו בשביל זה או לעגן עצמו ולהמתין מלישא אשה עד שימצא אשה שתתן לו ממון – אסור, ורבים נכשלים בעבירה כשאינם נושאים אשה במהרה בשביל חמדת ממון וגורם לו להוליד בנים זרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. חתן עני האם רשאי לעגן עצמו עד שימצא אשה שתתן לו ממון?",
            "answer": "כתב בשו\"ת חת\"ס סימן ק\"נ דאפילו הוא עני לא יעגן את עצמו, ובערה\"ש סק\"א כתב דאם נושא אשה כשרה לשם ממון, שאלמלא ממונה היה נושא אחרת אין בזה עוון, ואדרבא ראוי לעשות כן אם הוא ת\"ח, דע\"י זה לא יצטרך להיות טרוד הרבה בעניני העוה\"ז."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד נקבעת חזקת כשרות במשפחות ישראל?",
            "answer": "בטור הביא מחלוקת הפוסקים בזה.א. דעת רש\"י והרמ\"ה דמי שאין משפחתו ידועה לא אמרינן שהוא בחזקת כשרות כי חיישינן שמא ממזר או עבד הוא וצריך להביא ראיה ליוחסין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כיצד נקטינן לדינא בזה?",
            "answer": "הב\"ש סק\"ג כתב דיש להחמיר כדעת רש\"י והרמ\"ה, ובכנה\"ג הגהות הטור אות ב' הביא בשם מורו המהרי\"ט סימן קמ\"ט שגם כונת הרמ\"ה אינה לבדוק משפחות, דודאי כל המשפחות בחזקת כשרות הן ולא באו אלא לאפוקי באדם שבא לפנינו ואין משפחתו ידועה כלל שיש לחוש, וכ\"כ הב\"ח לדינא דאין מחלוקת בין הטור לרמ\"ה, ובעמק שאלה סימן ט' כתב דכל האחרונים חולקים על דעת הב\"ש בשם רמ\"ה, וכ\"כ בשו\"ת אמרי דוד סימן ה', ובפ\"ת סק\"ב בשם שעה\"מ, ובבית מאיר כתב שנוהגים לישא אשה לאורח הבא ואומר ישראל אני, וביד אהרון ח\"א הגה\"ט אות ג' הביא מתשובות הרשב\"א ח\"ב סימן ט\"ו במעשה שבאו יהודים מארץ רחוקה וכו' והשיב מכיון שהם מחזיקים עצמם כישראלים אין בזה ספק כלל שאין מדקדקים אחריהם והרי הם כמיוחסים שבישראל ואין אומרים לישראל להביא ראיה שישראל אתה, ובשו\"ת האלף לך שלמה סימן ט\"ו כתב דמנהגנו שכל איש ואישה הבאים לינשא אין חוקרים ודורשים אחר משפחותיהם כלל, ובקרית חנה דוד ח\"ב סימן ס\"ג כתב דהני מילי כשאנו רואים אותו שמתנהג כדת משה וישראל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם עד אחד נאמן להשיאו אשה?",
            "answer": "כתב בב\"ש סק\"ג דאינו נאמן להשיאו אשה, ובספר פני משה סק\"ב כתב דבחשש פסולי קהל נאמן ע\"א, ורק לכהונה בעינן שנים, וכ\"כ בעמק שאלה סימן ט'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם כהן צריך להחמיר לקחת אשה ממשפחה ידועה המוחזקת בכשרות?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף י\"ב דכל כהן צריך להיזהר שלא ליקח אישה רק ממשפחה ידועה המוחזקת בכשרות, ובהאלף לך שלמה סימן ט\"ו כתב דגם לכהן אין להחמיר בזה כיון דלא נהגו כן ואין מדקדקים אחר שום משפחה, רק כל אשה הבאה להינשא מחזיקים אותה בחזקת כשרה להינשא לכהן ואין מצריכין להביא ראיה, וכ\"כ בחזו\"א אהע\"ז סימן פ\"ז אות כ\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מנה כמה מסימני פסלות משפחה?",
            "answer": "א. משפחות המתגרות זו בזו תמיד או שני בני אדם שמתגרים זה בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהם ג' הסימנים שיש בישראל?",
            "answer": "כתב בב\"ש דאיתא בש\"ס דג' סימנים יש בישראל,ביישנים רחמנים וגומלי חסדים, וכל שאין לו מג' סימנים אלו בכלל אין ראוי לידבק בו, אבל אם יש לו אחד מן הסימנים האלו ראוי לידבק בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם בדורותינו נשתנו הסימנים של פסלות משפחה?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף ט\"ו בשם המהרש\"ל דאם בזמנינו באת להחמיר במשפחות מתגרות זו בזו, לא הנחת משפחה לאברהם אבינו שתהא בחזקת כשרות, כי בעוונותינו הרבים הדור פרוץ ואין מורה ולעולם מתגרות זו בזו, וכתב בערוה\"ש דאם המהרש\"ל אומר כן בדורו ק\"ו לדורות אלו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם עד אחד יכול להוציא ערעור על משפחה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן שני עדים שיעידו שנתערב בה פסול, ומשמע דעד אחד לא סגי, וכ\"ש קול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. יצא קול על אבי אשתו שהוא ממזר?",
            "answer": "כתב במשיבת נפש סימן י\"ט אף לרש\"י כתובות דף כ\"ג אין קול פוסל אלא לכהונה אבל לישראל לא חיישינן לקול, ואם נתחזק הקול בבי\"ד חיישינן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם עד אחד נאמן להכשיר משפחה שנתערב בה ממזר?",
            "answer": "כתב בישועות יעקב הארוך סק\"ב דיש מקום לעיון, ובספר תולדות אדם בשיח יצחק אות ד' כתב משפחה שנתערב בה ממזר, ובא עד אחד ואמר על אחד שהוא הממזר, כיון שלא איתחזק איסורא ע\"א נאמן, והוא מברר מי הממזר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. יצא קול משני עדים?",
            "answer": "לרש\"י צריך בדיקה, אבל לפסול- עדות גמורה בעינן – פ\"ת סק\"ג, ולרמב\"ם אפילו להצריך בדיקה בעינן עדות גמורה, וכתב המהרשד\"ם סימן קל\"ח דאם לא נמצא דבר ברור מכשירינן ליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. משפחה שקרא עליה ערעור כמה דורות צריך לבדוק?",
            "answer": "כתב בברית אברהם אות ח', לפרש דברי השו\"ע כך: א. ערעור דממזרות דהוא בשניהם צריך לבדוק ד' שהן ח'. ב. ערעור על חללות שהוא רק על משפחת אביה, דבני ישראל הם מקוה טהרה צריך לבדוק ד' אמהות מצד אביה. ג. ערעור דעבדות צריך לבדוק ד' אמהות מצד אמה לחוד, ולצדדין קתני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אשה הבאה להינשא ויש עדים שנתערב ממזר האם צריכה לבדוק?",
            "answer": "כתבו הח\"מ סק\"ג והב\"ש סק\"ט דכל היכא שהחשש הוא משום פסולי קהל גם האשה בודקת וכ\"ש כשיש עדים, והב\"ח כתב דדוקא בפסול חללות אין האשה צריכה לבדוק, דלא הוזהרו כשרות שלא ליקח חללים, אבל בפסולי קהל אשה מוזהרת כמו האיש."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שקוראים לו בשם פסול ושותק?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל שקורין לו ממזר ושותק או נתין ושותק – חוששין לו ולמשפחתו, ואין נושאין מהן אא\"כ בודקין כמו שנתבאר, וכתב הרמ\"א די\"א דדוקא משפחה שנתערב בה אחד מאלו הפסולים, וכתב בח\"מ היינו שיצא קול על זה, דבעדים אפילו בלא שתיקה צריך בדיקה, אבל אדם שקורין לו ושותק אין בכך כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מהני להכשיר משפחתו כאשר קוראים לו בשם פסול ושותק?",
            "answer": "כתב הב\"ש סקי\"א דאפילו קוראים לו ושותק לא מהני להכשיר משפחתו, ודלא כח\"מ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השותק בשעת מריבה הרי זה משובח ואמאי הוי כהודאה על הפסול?",
            "answer": "כתב ברמ\"א דדוקא בדורות הראשונים שהיו ב\"ד נזקקים למי שחרף חברו ומענישים אותו כראוי לכן הוי שתיקה כהודאה, אבל עכשיו השותק על המריבה הרי זה משובח, אא\"כ קוראין לו כך שלא בשעת מריבה, וי\"א דלא אמרינן דשתיקה כהודאה אא\"כ צווח על פיסול אחר אבל אם שותק תמיד לא הוי כהודאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. רוצים לפסול זרעו בפניו ושותק?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין בכך הודאה, אבל למיחש קצת מיהא בעינן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהו הסימן למיוחס?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשומע חרפתו בשאר דברים ושותק – סימן הוא שהוא מיוחס."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. משפחה שנתערב בה ספק חלל ואשה כשרה נישאה לאחד מאותה משפחה ונתאלמנה ונישאה אח\"כ לכהן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאע\"פ דאסורה לכתחילה לכהן, משום מעלה ביוחסין בדיעבד לא תצא מפני שיש ס\"ס, ספק שמא זו אלמנת אותו חלל שמא אינה אלמנתו, ואם נאמר שהיא אלמנתו שמא אינו חלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בתה של האלמנה שוה לאמא בדין?",
            "answer": "הרמ\"א הביא מחלוקת בדבר, די\"א דבתו תצא אפילו נשאת דהרי נולדה בספק ולא היה לה חזקת כשרות וי\"א דאין חילוק בינה לביתה, וכן עיקר – ערוה\"ש סעיף כ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. משפחה שנתערב בה חלל ודאי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל אשה מהם אסורה עד שיבדוק, ואם נשאת תצא, וה\"ה אם נתערב ספק ממזר לענין כהן הנושא ממשפחה זו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. משפחה שנתערב בה פסול ואינו ידוע לרבים – מהו לגלות פסולה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כיון דנטמעה נטמעה, והיודע פסולה אינו רשאי לגלותה אלא יניחנה בחזקת כשרות, שכל המשפחות שנטמעו בישראל כשרים לעתיד לבוא, ומ\"מ כשר הדבר לגלות לצנועין, ואם נטמאה בזרוע כתב הר\"ן בקידושין ריש פרק י' יוחסין דחייבים לגלות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. משפחה שנטמאה האם יש על היחיד איסור ממזרות כשידוע לו?",
            "answer": "כתב בחזו\"א הלכות כתובות סימן פ\"ז אות ל\"ב, דמסתבר דגם על היודע אין איסור, כיון שהמשפחה נטמעה והוכשרה, ובד\"מ סק\"ג כתב דמי שיודע בפסולה אסור להתחתן בה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מתי צריך להכריז ולהפריש הכשרים מן הפסולים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דקודם שנתערבה ונטמעה מגלין הפסולין ומכריזים עליהם כדי שיפרשו מהם הכשרים."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהם הדרגות בנשואין?",
            "answer": "א. לעולם ישתדל אדם לישא בת ת\"ח ולהשיא בתו לת\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה עם הארץ מיירי שאסור להתחתן עמו?",
            "answer": "הטור כתב דוקא בחשוד לעבור על המצוות להכעיס, והב\"י חלק עליו ואפילו עובר לתיאבון או שאינו בקי בדקדוקי מצוות היינו בעניני נדה – הם שקץ ובנותיהם שקץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה מקרה מותר לישא בת ע\"ה?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ו דאם בת ע\"ה מבינה דהעוסק בתורה אהניא ליה בעוה\"ז ובעוה\"ב אין בזה איסור מצד שאביה ע\"ה, ואם היא בת עשיר ומספיק לחתנו – שרי, כי כל הקפידא שלא תסיתו להתעסק בסחורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שם הבחור כשם החותן ושם אמו כשם אמו של המשודכת?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ז בשם החת\"ס אהע\"ז ס\"ס קט\"ז דמי שרוצה לידבק בבן טובים בחור וטוב, הנה מאן דלא קפיד לא קפדינן בהדיה, ובפרט דאיכא כאן זכות תורה, דאפילו אדבית עלי מתכפר בתורה וגמ\"ח, ובכרם שלמה כתב דבהיות החת\"ס אב\"ד בדרזעניץ עשה הלכה למעשה לשנות שם החתן מפני שהיה שמו כשם חותנו ותו אין בית מיחוש, ויש לשנות יום קודם ההתקשרות – לבושי מרדכי או\"ח סימן ק\"ה, ומה שלא הזכיר מזה בתשובה באה\"ע כתב הפ\"ת לפי שהיה שם טעם זכות דתורה לא הוצרך לעצה אחרת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כתב הרמ\"א דמצוה לישא בת אחותו ובצואת ר\"י החסיד אות כ\"ב כתב דלא ישא בת אחיו?",
            "answer": "כתב בספר אפי זוטרי לתרץ מה שכתב הרמ\"א בשם הגמ' בסנהדרין מיירי כשלוקחה לשם שמים לקרב את קרוביו אז יש לו שכר, ור\"י החסיד מיירי כשלוקחה לשם פניה אחרת דאז אפשר שיש סכנה בזה."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי לשאת אשה ממשפחת מצורעין או נכפין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הוחזקה ג' פעמים שיבואו בניהם לידי כך אסור לישא מהם לפי זה אם יש לאשה שתי אחיות מצורעות או נכפות אסור לישא אותה – ערוה\"ש אות ב'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אחד שאשתו מתה בחולי שיעול, וגם אחותה מתה בחולי זה האם רשאי לשאת את אחותם הפנויה?",
            "answer": "כתב בפרי שדה חלק ב' סימן כ\"ו דמותר לישא את אחותם דבעינן ג' פעמים כדלעיל, וקשה דבמילה בתרי זמני הוי חזקה במתו אחיו מחמת מילה ולא מלין השלישי עד שיגדל והשיב בשו\"ת חתן סופר סימן קל\"ז דלא דמי למילה, דילד הנולד יש לו חזקת שלמות ואנו מכניסים אותו בסכנה, מה שאין כן בלישא אשה ממשפחת חולים, החשש הוא שיביא לעולם ולד חולה, אבל הוא אינו עושה פעולה להכניסו לסכנה, ומה גם אולי לא יולד לו בן."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם ע\"ה רשאי לישא כהנת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא ישא, ואם נשא אין זיווגם עולה יפה, שתמות היא או הוא מהרה, או תקלה תבוא ביניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם ת\"ח רשאי לישא כהנת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה משובח תורה וכהונה במקום אחד, וכתב במהר\"ם שיק סימן ו' דאף דאיתא ביו\"ד סימן רמ\"ג סעיף ב' דאין ת\"ח בזה\"ז, מ\"מ בחור מופלג וירא שמים יוכל לישא כהנת וזיווגם עולה יפה ויתברך, ובזמנינו יש להתיר אף לבינוני לישא כהנת דהכהנים בזמנינו הם ספק וספק להקל – אבני צדק סימן ר'."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בחור רשאי לישא זקנה או זקן לישא ילדה?",
            "answer": "כתב השו\"ע שדבר זה גורם לזנות ולכן אסור, וכתב בח\"מ בשם ספר חסידים שאין איסור אם הבתולה מתרצה, ויש בה יראת שמים ומביא מעשה שנולדו מהם ת\"ח. ודוקא כשאינה חפצה יש איסור בדבר."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי אדם לישא אשה לפרק זמן מוגבל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הודיע תחילה שהוא נושא אותה לימים ידועים מותר, ואי לאו הכי אסור. דאסור לאדם לישא אשה ודעתו לגרשה."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי לשאת אשה בכמה מקומות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא ישא אשה במקום זה וילך וישא אשה במקום אחר, שמא יזדווגו הבנים זה לזה ונמצא אח נושא אחותו, ואדם גדול ששמו ידוע וזרעו מפורסם – מותר, ובערוה\"ש סימן א' סכ\"ד כתב דהראב\"ד חולק על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מי שמתה אשתו או נתגרשה ויש לו בנים ממנה מהו לישא אשה במקום אחר?",
            "answer": "כתב בפ\"ת בשם הב\"מ דמותר, דמסתמא מוליך בניו עמו, ובערוה\"ש סימן א' סעיף כ\"ד חולק על זה, וכן איתא בתשובת הרשב\"ץ ח\"ג סימן קמ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו לישא אשה ששמה כשם אמו?",
            "answer": "כתב בצ\"צ החדש פסקי דינים ליו\"ד סימן קט\"ז דף רי\"ג ששו\"ע הרב הקפיד על שיווי שמות כלה וחמותה יותר מעל חתן וחותנו, וכ\"כ בשד\"ח מע' חו\"כ אות ה', והטעם משום עין הרע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה שיווי שמות יש את החשש?",
            "answer": "כתב בנוב\"י סימן ע\"ט דאף לזרעו של ר\"י החסיד אין חשש רק בשם העצם הניתן בשעת לידה או בשעת מילה אבל לא בשם שנשתנה בעת חוליו, וכתב בשד\"ח מערכת חו\"כ אות ח' דפשוט שבכינויים ליכא קפידא אם כינוי שניהם שוה ואין שמות העצם שוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. למי מוסיפים את השם?",
            "answer": "כתב בצ\"צ שם דיוסיפו שם לכלה ולחתן, והטעם מאחר דהסכנה הוא לזוג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם יכולים להינשא ב' אחים לב' אחיות?",
            "answer": "בס\"ח סימן תע\"ז כתב דאחד מהם ימות או לא יצליחו, לכן לא ישא או יגרש אחד מהן את אשתו אם נעשה הדבר כך, והובא בכנה\"ג אהע\"ז סימן ס\"ב הגב\"י אות ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. שם החתן שוה לשם חמותו או שם הכלה שוה לשם חמיה?",
            "answer": "כתב בספר שבעים תמרים אות ז' דנראה דאין לחוש, דלא מוזכר בס\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. איש ואשה השוים בשמותיהם?",
            "answer": "המדקדקים לקיים צואת ר\"י החסיד צריכים לחוש בזה שלא להתחתן זה עם זה – מעשה איש חו\"מ סימן ז', ובשד\"ח מחו\"כ אות ה' כתב שאחד מהם ישנה שמו."
          }
        ]
      },
      "כא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע כתב השו\"ע דצריך להתרחק מן הנשים מאד מאד?",
            "answer": "כתב הב\"ש לפי שנפשו של אדם מחמדתן לכן כתב מאד מאד, כדאיתא ביו\"ד גבי הלכות ריבית ובחוה\"מ גבי שוחד, ובאפי זוטרי סק\"א כתב דבכל המדות המצוע הוא היותר נבחר מ\"מ בגאוה מוכרח להתרחק עד קצה האחרון ה\"ה דצריך להתרחק מן הנשים עד קצה האחרון, וביפה לב הוסיף דגם האשה צריכה להתרחק מן האנשים מאד מאד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה אופן עובר איסור המתקרב לעריות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לקרוץ בידיו או ברגליו ולרמוז בעיניו, ואסור לשחוק עמה להקל ראש כנגדה או להביט ביופיה, או להסתכל בבגדי צבעונין של אשה המכירה אפילו אינם עליה, או המסתכל בנשים העומדות על הכביסה בנהר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם להביט ביופיה הוי דאורייתא?",
            "answer": "כתב הב\"ש בשם הרבנו יונה בשערי תשובה שער ג' אות ס\"ב דהוי דאורייתא ובפני משה סק\"א כתב דלא פליגי דאם מסתכל לשם זנות לכו\"ע הוי דאורייתא, ואם לשם הסתכלות להנות הוי דרבנן והרמב\"ם סבירא ליה דהוי מדרבנן, ובפנויה לכו\"ע אסור מדברי קבלה, והרהור אפילו בפנויה אסור מדאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו לשחק קלפים עם נשים?",
            "answer": "כתב בספר מגד שמים סימן מ\"ג דיש בזה איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהו לרקוד עם נשים?",
            "answer": "כתב בהפלס שנת תרס\"א עמוד קל\"ט בשם הג\"ר ישראל מסלאנט שהוכיח מהרמב\"ם שיש בזה איסור דאורייתא של קורבא לעריות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהו להסתכל בצורת אשה במראה?",
            "answer": "כתב בנחלת בנימין סימן כ\"ו דלא גרע מבגדי צבעונין האסור להסתכל בהם אם הם של אשה המכירה, וכן אסור להסתכל בשיער אשה הנראה במראה, דמביא לידי הרהור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהו להסתכל בתמונות מצלמה או ציורים של אשה?",
            "answer": "כתב בנחלת בנימין שם דבמכירה אסור להסתכל דלא גרע מדברי צבעונין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהו שיסתכלו נשים באנשים?",
            "answer": "בתשורת שי ח\"א סימן קכ\"ה כתב לענין סידור מקומות הישיבה בבתי הכנסת, שצריך לסדר ישיבת האנשים באופן שלא יזונו הנשים עיניהם מהאנשים, אולם מהר\"י טייטלבוים השיג עליו וכתב שאין להחמיר בזה, וכן היה בבית המקדש בשמחת בית השואבה, ובגמ' ברכות דף כ' מובא שר\"י היה רגיל לישב בשערי טבילה כדי שבנות ישראל יסתכלו בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מהו להריח בבשמים של ערוה?",
            "answer": "אסור, וכתב השו\"ע באו\"ח סימן רי\"ז סעיף ד' טעם לזה שמא יבוא לידי הרגל נשיקה או קירוב בשר, ומשמע דהוי מדרבנן, והמקור מהאבודרהם ובשע\"ת שם סק\"ה הביא מהברכ\"י דגם באשתו נדה אסור. ובפ\"ת יו\"ד סימן קצ\"ה סק\"א כתב דאפילו אם הסירה בגדיה מעליה ומונחים על השולחן אסור להריח בהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו להריח בבשמים של פנויה?",
            "answer": "כתב המג\"א או\"ח סימן רי\"ז סק\"ו דאפשר דדוקא של ערוה אסור להריח אבל של פנויה שרי, ובא\"ר חלק עליו ואסר וכתב המ\"ב שם סקט\"ז דדוקא כשאינה נדה, אבל בתולות שלנו שסתמן בחזקת נדות הן שאינן טובלות לנדותן אסור לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מדוע אסור להסתכל בנשים שעומדות על הכביסה?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש מפני שרגליהן מגולות, ואם אין דרך אחרת יעצום עיניו מלהסתכל בהן ובזה נאמר עוצם עינו מראות ברע, ואם יש דרך אחרת לא יעבור בדרך הכביסה, וכתב רבנו גרשום שם ב\"ב דף נ\"ז ע\"ב דאפילו המכבסות נוכריות אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מהו החילוק בין בגדי צבעונין לשאר בגדים?",
            "answer": "כתב רש\"י בע\"ז דף כ' ע\"ב דדוקא בגדי צבעונין אסור לפי שראשה נאה בהן ולא שכיחי, אבל שאר בגדים דשכיחי ואינן לנוי לא מסיק אדעתיה להרהר, וכתב בחכ\"א כלל קכ\"ה ס\"ג דה\"ה דאסור להסתכל בכל תכשיטי נשים, שמא יבוא להרהר, ובשו\"ת הב\"ח סימן י\"ז כתב דאסור להסתכל בבגדי אשה אפילו שמתה, דאיכא הרהור אף בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מהו להלך אחר אשה בשוק? ואחר אשתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור ללכת אחר אשה שפגע בשוק אלא רץ ומסלקה לצדדין או לאחריו, וכתב רש\"י בברכות דף ס\"א ע\"א דגנאי הדבר ללכת אחר אשתו בדרך, משום חשדא – דאין הכל בקיאין בקרובים – עינים למשפט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. עד כמה צריך להתרחק ממנה?",
            "answer": "כתב בבאה\"ט סק\"ב דאין איסור רק בתוך ד' אמות, ובשם הרדב\"ז כתב דלא סגי להרחיק ד' אמות אלא כל שאינו מרוחק שלא יוכל להכיר ולהבחין בה אסור, ואפילו הנשים מכוסות מכף רגל ועד ראש יש איסור בזה, שלא יבוא לידי הרהור ע\"י הילוכה ותנועותיה, ואם אי אפשר באחד מכל אלה והוא ממהר לדבר מצוה ואם יתעכב יעבור זמנה, יתקע עיניו בקרקע וילך ולא יגביהם מן הקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם סומא יכול ללכת אחר אשה כשיודע מזה?",
            "answer": "כתב בשל\"ה שער האותיות אות ק' בהגה\"ה שם דאסור להלך אחר אשה בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. מהו לעבור בפתח אשה שחשוד עליה?",
            "answer": "כתב בב\"ש ובח\"מ דאסור כמו בפתח אשה זונה, ואם יעבור לאחר ההתראה ילקו אותו,וכתב הרמב\"ם פ\"ב מאיסו\"ב הי\"ב מעשה באחד שהיו מרננים אחריו עם חמותו והכו אותו חכמים מכת מרדות מפני שעבר על פתח ביתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. האם יש איסור להיות סרסור לפריצות בפנויות נוכריות עם אנשי חיל נוכרים?",
            "answer": "כתב בהאלף לך שלמה יו\"ד סימן קצ\"ב דלא מבעי אם הנוכריות נשואות דהוי איסור אף על הנוכרי, דאסור להרגיל בזה, אלא אף בפנויות נהי בגוף הדבר אין איסור לנכרי מ\"מ להיות אפוטרופוס להרגיל אסור, וגם הוא דבר מכוער ומביא לידי הרהור דהוי דאורייתא, ולכאורה יש לאסור בפשיטות מדאסרו לעבור בפתח אשה זונה אפילו בריחוק ד\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מהו להסתכל באשה שלא בכוונה להינות?",
            "answer": "כתב הב\"ח או\"ח סימן ע\"ה דלא אסור להסתכל אפילו באצבע קטנה אלא כשמתכוין לראות בה דאז נהנה, אבל בראיה בעלמא לית לן בה, וכ\"כ ביש\"ש רפ\"ב דכתובות אע\"פ דקיימלן דאסור להסתכל בפני הכלה, דדוקא להסתכל דומיא דמסתכל בקשת שהוא דרך עיון והבטה אבל דרך ראיה בעלמא שרי אפילו בשאר אשה, ובמ\"ב סימן ע\"ה סק\"ז כתב דראיה בעלמא לפי תומו בלא נהנה שרי אם לא מצד המוסר, ובמנחת שמואל הוכיח דאדם גדול יש לו להיזהר בכל גווני, ומה שרגילות להיות מכוסה אף ראיה בעלמא אסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם יש להקל באיסור הסתכלות באדם המכיר בעצמו שיצרו כפוף לו?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ג בשם הריטב\"א בסוף קידושין דאדם המכיר בעצמו שיצרו נכנע וכפוף לו, ואין מעלה טינא בלבו כלל, מותר לו להסתכל ולדבר עם הערוה ולשאול בשלום אשת איש, אלא שאין ראוי להקל בזה אלא לחסיד גדול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. כיצד ינהג דיין או מורה הוראה כשאשה באה לפניו?",
            "answer": "כתב באג\"מ או\"ח סימן מ' דמחויב להשתדל שלא להביט בפניה כדי שלא יבוא להינות ח\"ו מהראיה, אלא יביט למטה ככל האפשר אבל לא בהגזמה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. האם קול באשה ערוה – הוא מן התורה?",
            "answer": "כתב במהריק\"ש או\"ח סימן רי\"ז דקול מראה וריח בעריות אסור מדרבנן שמא יקרבו יותר מדי כדי להינות, ובנשמ\"א כלל ד' סעיף א' כתב דפשיטא דשער וקול אף דאמרינן דהוי ערוה היינו מדרבנן, וכן כתב במ\"ב סימן ע\"ה סעיף ג' סקי\"ז דלא מצינו שקול נקרא ערוה מן התורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. האם יש הבדל בין קול זמר לקול דיבורה?",
            "answer": "כתב בב\"ש סק\"ד דרך קול זמר אסור אבל דבור שלה מותר. ובשבו\"י ח\"ב סימן צ\"ג כתב במי שמת ואין לו בן אלא בת דמותר לה לומר קדיש בביתה, והמטה אפרים דיני ק\"י באלף למטה כתב דבזה\"ז דשכיח פריצותא אין לעשות כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. מהו להינות מקול דיבורה?",
            "answer": "כתב בח\"א כלל ד' ס\"ה דאע\"ג דקול דיבור לא מקרי ערוה אפ\"ה אסור לכוין ליהנות מדיבורה שהרי אפילו בבגדיה אסור להסתכל ליהנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. מהו שאשה תזמר זמירות שבת ויו\"ט? ובשעת ק\"ש?",
            "answer": "כתב בבאר שבע קונטרס באמ\"ח אות ג', דראוי ונכון לכל אשה כשרה שלא תשמיע קול שיר בזמירות שבת ולא בשום דבר ושום זמן, אם נוכחים שם אנשים שהיא ערוה עליהם, ולאפוקי עם בעלה דשרי, ובאו\"ח סימן ע\"ה ס\"ג פסק השו\"ע דיש להיזהר משמיעת קול זמר אשה בשעת ק\"ש והוסיף הרמ\"א שם אפילו אשתו, אבל קול הרגיל בו אינו ערוה, וכתב באבן ישראל אפילו קול זמר הרגיל בו מותר, ולכן מותר לבתולות לזמר זמירות כיון שהם מזמרות מקטנותן הוי קולה הרגיל בו, וכן יש להתיר מצד חינוך הבנות שיהא החשק והאהבה לעריכת שולחן שבת, ובחזו\"א או\"ח סימן ט\"ז התיר לומר דרשות לנשים אפילו כנגד פרועות שיער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. מהו שאיש ואשה יזמרו יחד?",
            "answer": "החתן סופר או\"ח שער טהרת ידים סימן י\"ד מסתפק בזה, כיון דהוי תרי קלא דלא משתמעי, ובבאר יהודה על החרדים פ\"ג מל\"ת כתב דברור שאסור, דאי אפשר לצמצם שלא יקדימו זה את זה,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. מהו לשמוע קול אשה ע\"י רדיו או טייפ?",
            "answer": "במערכי לב סימן ה' כתב דיש להקל בזה שלא בשעת ק\"ש ותפילה, דאין יצה\"ר שולט אלא במה שעיניו רואות, ובבית שערים או\"ח סימן ל\"ג כתב דבאינו מכירה מותר, מ\"מ מכוער הדבר, ובעל נפש יזהר מזה ובחלקת יעקב ח\"א סימן קס\"ג כתב דאסור משום דעיקר האיסור הוא מה שנהנה בקולה כפי הפסוק כי קולך ערב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "27. מהו לשמוע קול פנויה או אשתו?",
            "answer": "כתב בבאה\"ט סק\"ד בשם הב\"ש דקול פנויה וקול אשתו מותר, ורק בשעת התפילה אסור, וכן כתב בפרישה סק\"ב בשם המהרש\"ל, ומהבאר שבע הביא דבין בתולה בין אלמנה אסור ולא שרי אלא קול אשתו שלא בשעת תפילה, והרבה אחרונים נקטו כדעת הב\"ש דמותר, וכתב במ\"ב סימן רי\"ז סקי\"ז דיש להיזהר שלא יכון ליהנות כדי שלא יבוא לידי הרהור והני מילי בגדולה אבל בקטנות אין לחוש להרהור, ובפנויה נדה הוי קולה ערוה ואסור, וקול פנויה עכו\"ם אסור – מ\"ב שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "28. מהו לראות שער אשה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור, וכתב בבית משה סק\"א דהכא השו\"ע לא חילק בין שיער שרגיל לצאת חוץ לצמה כמו בסימן ע\"ה, מפני דהכא אסור אפילו בשיער שדרכה לגלותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "29. מה עונשו של המתכוין לאחד מאלו הדברים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמלקין אותו מכת מרדות, ומהי מכת מרדות – י\"א י\"ג מכות – באה\"ט סקי\"ב, והגר\"א חו\"מ סימן כ\"ז סקי\"ב כתב דהדיינים יכו אותו כמה שיראו לנכון באומד דעתם, וכתב בשה\"ג על המרדכי ב\"ב פרק מי שמת אות א' ואומר ר\"ת שזהו י\"ג מכות שהן שליש מכות שבתורה שכן תיקנו חכמים לעובר על דבריהם בדבר שאי אפשר לתקן, אבל בדבר שאפשר לתקן כגון לולב ביום שני של סוכות מכים אותו עד שתצא נפשו."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו שתלך אשה פרועת ראש בשוק?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור, וכתב בב\"ש היינו אשת איש, אלמנה או גרושה, אבל פנויה בתולה מותרת, ופרועת ראש בחצר ליכא איסור אלא משום צניעות, וכתב בבאה\"ט דאנוסה צריכה לכסות ראשה וכל שלא נבעלה אף שנתקדשה מותרת לילך בפריעת ראש כשאר בתולות, ובשו\"ת חוות יאיר סימן קצ\"ו פסק דאף בתולה שנתקדשה צריכה לילך בכיסוי ראש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם איסור גילוי ראשה הוי מן התורה?",
            "answer": "כתב בשה\"ג בשם הריא\"ז כתובות פרק שביעי אות ב' דהוי מן התורה, וכן כתב ברשב\"ץ בזהר הרקיע מ\"ע קל\"ז אות נ\"ב, וכ\"כ במ\"ב סימן ע\"ה סק\"י, ובספר וישב יוסף יו\"ד סימן ב' דף י\"ד טור ב' כתב דאינו מן התורה בהחלט אלא ברמז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם בפריעת ראש במקצת יש איסור?",
            "answer": "כתב בתשורת ש\"י ח\"א סימן נ\"א דיש בו ג\"כ איסור תורה, וסיים דאולי שיעורו טפח, והך דדת יהודית מיירי בפחות מטפח, ובאג\"מ סימן נ\"ח הוכיח דבפחות מטפח גם דת יהודית ליכא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין שערות שעל הצדעים מחוץ לצמתן?",
            "answer": "בשו\"ת מהר\"ם אלשקר סימן ל\"ה כתב דאין לחוש לאותו שער כלל כיון שנהגו לגלותו, ואפילו לק\"ש, ושער באשה ערוה דוקא בשער שדרך האשה לכסותו וכ\"כ הרשב\"א בשם הראב\"ד והביאו הרמ\"א באו\"ח סימן ע\"ה ס\"ב, ובזוהר החמיר מאד שלא יראה שום שער מאשה וכן ראוי לנהוג – מג\"א סימן ע\"ה סק\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהו שהאשה תספר שער ראשה?",
            "answer": "כתב בסתרי ומגיני חלק ב' סימן מ\"ד דפשיטא שאין האשה מחויבת לגלח שערות ראשה, וראיה מיומא דף מ\"ז שאמרה קמחית מימי לא ראו קורות ביתי קלעי שערי, וחזינן דאף מידת חסידות ליכא לגלחן, ובטעם שנהגו כן כתב בשולחן העזר ח\"ב סימן ט' סעיף סק\"א שהוא מכמה חששות -"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מותר לאשה נשואה לצאת בפאה נוכרית?",
            "answer": "כתב בשה\"ג שבת דף ס\"ד דיש סמך לנשים היוצאות בכיסוי שערות שלהן כשהן נשואות אלא שבמקום קליעת שערן נושאות שערות חברותיהן, ואין בזה שער באשה ערוה ולא פריעת ראש, דישנו רק בשער הדבוק לבשרה ממש ונראה גם בשרה עם השער, ובבאר שבע בשו\"ת סימן י\"ח כתב דפשוט דמה ששנו היתר לצאת בפאה נוכרית בכולא גמרא, מיירי שמכוסה תחת הסבכה ועל ראשה רדיד, ועל יסוד מחלוקת זו נחלקו שאר הפוסקים בדין זה, הרמ\"א או\"ח סימן ע\"ה סעיף ב' הביא דעת הש\"ג הנ\"ל לענין ק\"ש דמותר לקרות ק\"ש נגד שער פאה נוכרית וכ\"כ בלבוש שם, וכ\"כ המג\"א שם סק\"ה והפמ\"ג בא\"א שם סק\"ה כתב דהיוצאות בפא\"נ יש להם על מה לסמוך, ובעצי ארזים סק\"ב השיג על הש\"ג ואסור לצאת בפא\"נ, ובשאילת יעב\"ץ ח\"א סימן ט' כתב דפ\"נ לא עדיף מקלתה דאסור משום דת יהודית, ויש שכתבו לאסור משום מראית עין או משום פריצותא, ובשו\"ת מהרי\"ל דיסקין בקונטרס אחרון סימן ר\"ג כתב דדוקא כשניכר לכל שלא נעשה משער עצמה שרי, אבל בלאו הכי אסור משום מראית עין, ובפרט לענין איסור ערוה שהוא חשש הרהור יש לומר דדוקא לחצר התירו ולא לרה\"ר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. שער מת אסור בהנאה ומדוע מותר ללכת עם פאה נוכרית משער מת?",
            "answer": "מבואר ביו\"ד סימן שמ\"ט סעיף ב' דשער המת אסור בהנאה, ויש פוסקים המתירים שער מת עכו\"ם בהנאה, וכתב במהר\"ם שיק יו\"ד סימן שמ\"ט וביד אליהו סימן ס\"ז דאין לאסור פאה נוכרית מטעם שערות של מתים, וכ\"כ בעדות ביהוסף סימן כ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. כיצד יש לנהוג בימינו בפאה נוכרית?",
            "answer": "יש מהאחרונים הסוברים שאף שמעיקר הדין דעתם להתיר, מכל מקום חששו לדעת המחמירים – בית יצחק או\"ח סימן י\"ד, מהר\"ץ חיות סימן נ\"ג, שבילי דוד או\"ח סימן ב' אות ב' כתב דתלוי במנהגי המקום, דמקום שנהגו שלא לילך בפא\"נ אינו מדרכי הצניעות, וכ\"כ במגן גבורים או\"ח סימן ע\"ה, ובשדה חמד אסיפת דינים מערכת ד' אות ג', אמנם בסתרי ומגיני ח\"ב סימן מ\"ד כתב אף שאיני כדאי להכריע בין האריות האלה, מכל מקום כיון שראינו שלהגהות אלפסי החדשים והרמ\"א והמג\"א ליכא בפא\"נ משום איסור ערוה, אם כן אנן מה נענה בתריהם ובודאי יש לסמוך עליהם להקל והאי מאן דבעי למיהוי חסידא יקיים מילי דאבות לדון את כל האדם לכף זכות, ופוק חזי מה עמא דבר דבעו\"ה ברוב המדינות פרקו נשים רבות מעליהן עול דת יהודית והולכות בפומבי בשערותיהן הטבעיות, ובעת כזאת אין צריך לחפש בדרכים אחרי חומרות יתרות וצריך להיות ערום ביראה, ועל כן נראה לעניות דעתי שיותר טוב להישען על דעת הפוסקים המתירים כדי שלא אתיא קולא מחומרא, והמחמיר יחמיר על עצמו כמו שהחמיר מרן החת\"ס בצואתו לבני ביתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. למחמירים האם יש חילוק בין פא\"נ על כל הראש או רק על מקצתו?",
            "answer": "בשאילת יעבץ ח\"א סימן ט' אחר שכתב לדחות הראיות להתיר, כתב דמכל מקום נראה לי לחלק דפא\"נ אינו אסור אלא בנתינה בגובה הראש במקום השער, אבל בנתינה למטה משבכה על פדחתה ובצדעים במקום שכלין שערותיה לית לן בה, דלא הוי אלא כשאר תכשיטין דמותר, וכ\"כ בתשובה מאהבה סימן מ\"ח וסיים דאין זה מדרכי הצניעות אפילו על מקצתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. האם יש להקל יותר בפאה נוכרית העשויה משערות מלאכותיות (סינטטי)?",
            "answer": "בתשורת ש\"י ח\"א סימן תק\"ע אחר שהעלה דפא\"נ אסורה משום פריצות דמדמין עצמן לנוכריות אם כן גם בפא\"נ משער מלאכותי יש בה משום פריצות ודת יהודית אם לא שניכר שאינן שערות, ובשו\"ת בן פורת יוסף כתב דצריכים מטפחת וכובע ובחד לא סגי כדכתב בחת\"ס או\"ח סימן ל\"ו, דלשער מלאכותי יש דמיון לשער, ובכנה\"ג הגה\"ט אות ז' כתב שרע עליו המעשה שלוקחות משי שחור ומשימים בפדחתם להתייפות שבני אדם הרואים טועים בהם וחושבים שהם שערות שלהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. למקילין בפא\"נ האם יש חילוק בין שערות עצמן לשערות של חברותיהן?",
            "answer": "בשלטי הגבורים הנ\"ל כתב דאין חילוק בזה, ובשתיהם מותר, וכ\"כ בד\"מ או\"ח סימן ש\"ג, אך בעט\"ז או\"ח סימן ע\"ה סק\"ג הביא בשם הלבוש דאף המתיר בפא\"נ מכל מקום בשער עצמה החתוך וחברה בראשה אסור לקרות ק\"ש כנגדו, וכ\"כ במגן גבורים שם, ובשו\"ת מהרי\"ל דסקין דלעיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם בתולה פנויה מותרת בפריעת ראש?",
            "answer": "כתב בפנים מאירות ח\"א סימן ל\"ה בשם המג\"א סימן ע\"ה סק\"ג דאסור לבתולה פנויה ללכת בשוק וראשה פרוע, אלא צריכה לקלוע שערה, ורק ללכת לחופה מותרת בפריעת ראש כדאיתא בכתובות רפ\"ב, וכ\"כ בעצי חיים או\"ח סימן ו' שלא תלכנה הבתולות בסתירת שערותיהן, אולם רבים חלקו ומתירים אף בסתירת שער – מים רבים סימן ל',ובמחצית השקל תמה על המג\"א שם, וכן תמה בעצי ארזים ובאפי זוטרי אות י\"א, ובספר יהושע סימן פ\"ט מסיק דלא כפנים מאירות דבתולות מותרות בגילוי ראש, ויש שכתבו שזה תלוי במנהג המקומות – מובא במים רבים סימן כ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם בעולה שלא מן הנשואין מותרת בפריעת ראש?",
            "answer": "כתב הפמ\"ג או\"ח סימן ע\"ה א\"א סק\"ג בדברי הב\"ש הכא דבעולה פנויה שזינתה אינה אסורה לילך בגלוי ראש, וכ\"כ באפי זוטרי סקי\"א, ובמים רבים סימן ל', ובישועות יעקב סק\"א, אולם בשבו\"י ח\"א סק\"ג כתב דאנוסה צריכה לכסות ראשה, וכ\"כ בדגול מרבבה, וכ\"כ בחכ\"א כלל ק\"כ סעיף ט' לאסור, וכן נהוג עלמא, ולכן אין להתיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. האם ארוסה מותרת בפריעת ראש?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהר\"י הלוי אחי הט\"ז דאסורה, ובמשאת משה ח\"ב סימן ז' חלק עליו וכתב דמקודשת ואינה נשואה מותרת בפריעת ראש, וכ\"כ בשבו\"י ח\"א סימן ג', וכ\"כ בספר יהושע סימן פ\"ט, אולם הרבה אחרונים החזיקו בדעת מהר\"י הלוי דארוסה אסורה בפריעת ראש – ב\"מ כאן, והחוות יאיר סימן קצ\"ו, מים רבים סימן ל', ובשו\"ת רעק\"א תנינא סימן ע\"ט וכל זה בנתקדשה – קודם הנשואין איזה זמן מאיזה סיבה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו להסתכל בפנויה לבדקה אם היא יפה שישיאנה לבנו?",
            "answer": "כתב ביפה לב ח\"ד אות ח' דמה שכתב השו\"ע דמותר לבדקה אם היא יפה שישאנה בין לעצמו בין לבנו או לאחיו או לאחד מקרוביו, ואפילו היא נידה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו להסתכל ביופיה לאחר שנשתדכו וקודם נשואין?",
            "answer": "כתב בנתיבות לשבת סק\"ה דלאחר שידוכין אסור, ולא דמי לאשתו נדה דמותר להביט בה כדלקמן ס\"ד דהתם יש לה היתר, דהא קיימל\"ן דחתן שפירסה אשתו נדה אסורים ביחוד דתקיף יצריה כל שלא בעל, אולם בספר תורת ההסתכלות סימן ו' דן להתיר, וסיים דאע\"פ דמותר ע\"פ הדין, אבל רחוק עדיין ממשנת חסידים, ומה יפה המנהג מאז ומקדם בהרבה קהילות קדושות שמיום התנאים עד החופה החתן והכלה לא נפגשים כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו להסתכל באשת איש העומדת להתגרש?",
            "answer": "ברמב\"ם פכ\"א מאיסו\"ב ה\"ב משמע דאסור להסתכל כדי לבודקה, ובפנויה משמע דמותר אפילו היא נדה - תורת ההסתכלות סימן י'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם התירו לע\"ה להסתכל ביופיה עבור ת\"ח?",
            "answer": "מוכח בגמ' ב\"ב דף קס\"ח דהתירו, והקשה באפי זוטרי סקי\"ב אמאי לא חששו שיבוא ע\"ה לידי הרהור הואיל והסתכלותו היא לצורך אחרים, ותירץ הואיל והת\"ח אצלו מפחד ממנו להסתכל בה בקבע שיוכל לבוא לידי הרהור, ובשאילת יעקב כתב דבע\"ה לא חיישינן להרהור, כיון דרגילות הוא אצלו להסתכל בנשים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהי הסתכלות דרך זנות?",
            "answer": "כתב ביפה לב ח\"ד אות י' דהיינו הסתכלות יתירה יותר משיעור היכרה כי זו דרך הנאתן."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם מותר להסתכל באשתו נדה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר אע\"פ שיש לו הנאה בראייתה היות ומותרת לו לאחר זמן, וכתב בדרכי תשובה סימן קצ\"ה סקל\"ד דלא יתן בה עיניו יותר מדי פן יקלקל עמה, ובנתיבות השלום כתב דהזוהר החמיר לאסור הסתכלות בה דרוח מסאבא שריה עלה, ואסור להסתכל במקומות המכוסים לכו\"ע, ולא ישחוק ולא יקל ראש עמה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש חילוק בין השתמשות באשה מכח ציווי או שהיא משמשתו בלי שציוו אותה?",
            "answer": "כתב בהאלף לך שלמה סימן קי\"א דאין חילוק דאסור מצד הסברא דזיל בתר טעמא דגורם חיבה או הרהור, ואולם במקנה קידושין דף ע' כתב דכשהוא לא ציוה אותה אין בזה איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה שמוש אסור להשתמש באשה?",
            "answer": "כתב בב\"ש סק\"ח דרק כל מה שאשה מחויבת לעשות לבעלה אסור לאשה אחרת לעשות לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מותרת לרחוץ פניו ידיו ורגליו בצונן?",
            "answer": "כתב באפי זוטרי סקי\"ד דלא מבעיא מים חמים דשייך יותר חיבה דשייך בהם הנאה, אלא אפילו בצונן אסור דלא חילקו רבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו שתכין לו מים לרחוץ עצמו בהם?",
            "answer": "הט\"ז ביו\"ד סימן קצ\"ה סק\"ח כתב דדוקא ליצוק על ידו אסורה אשתו נדה אבל להכין לו מים לרחוץ עצמו מותר ולכאורה ה\"ה הכא דמותר, והש\"ך שם בנקוה\"כ השיג על הט\"ז דנדה אסורה לתת לפני בעלה קיתון של מים וכלים שירחץ בהם רגליו דהוא דרך חיבה וה\"ה הכא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהו שתציע לו המיטה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבפניו אסורה בזה, ולכאורה הצעת המיטה דאשתו מחויבת היא הצעת הסדינים כדאיתא לקמן סימן פ' ס\"ח ברמ\"א, וא\"כ אף כאן היה ראוי לחלק בזה, אבל להגביה הכרים והכסתות שהוא דבר של טורח ולא של חיבה ליכא נדנוד איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהו שתמזוג לו הכוס?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסורה, וכתב ביפה לב ח\"ד אות י\"ג דגם זו בפניו מיירי, ובאפי זוטרי סקט\"ז כתב דגם הוא אסור למזוג לה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מהו שהאשה תמזוג לאורחים?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף ט' דאין בזה איסור כלל, ולא מבעיא אם בעה\"ב מיסב עמהם דהרי היא משמשת לפניו, אלא אפילו אינו מיסב עמהם כיון שאינה עושה דרך שימוש התקרבות אלא מפני הכנסת אורחים אין איסור בדבר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מהו שיאכל עמה בקערה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דעה ראשונה דאסור בכל ערוה כמו באשתו נדה, ויש מקילין ולא חיישינן להרהור בזה, וביפה לב כתב דדוקא אם הרבה אוכלים עמו, התירו, ובאשתו נדה אסור אף בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו להושיט כלי מידו לידה?",
            "answer": "אע\"פ שבאשתו נדה אסור, באשה אחרת לא חיישינן – ב\"י בשם הרשב\"א דאין ליבו גס בשאר נשים ואין בזה משום הרגל עבירה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מהו לרקוד עם הכלה לשם שמים?",
            "answer": "כתב בבאה\"ט סק\"ט בשם המהרש\"ל דע\"פ התוס' שכתבו דלש\"ש מותר נהגו לרקוד עם הכלה כדי לחבבה על בעלה או משום כבוד אביה, ות\"ח ראוי להחמיר וכ\"כ הח\"מ והב\"ש, וכתב הב\"ח דבמלכותינו נהגו הגדולים שבדור להקל לרקוד עם הכלה והיכא דנהוג נהוג והיכא דלא נהוג איסורא איכא, ובאפי זוטרי תמה על הב\"ח, דקשה לנו לעשות מעשה ולומר שיצה\"ר לא שולט בנו, דקיימל\"ן דהגדול מחבירו יצרו גדול ממנו, וביפה לב ח\"ט אות ח' כתב דמה שנהגו לרקוד עם הכלה היינו אם מרקדים נפרדים זה מזה ואינם נוגעים יד ביד, דאי לאו הכי יד ביד לא ינקה, אלא בהפסקת מטפחת, וכך ראיתי שנוהגים במצוה טאנץ אצל החסידים בהפסקת הגרטל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מהו שאשתו תעיין בראשו אחר כינים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסורה בפני אחרים, וכתב הט\"ז בזה ג' חילוקים א. אפילו יושב ואינו מונח בחיקה אסור משום הרואה שלא יבוא לידי הרהור. ב. בבתו ואחותו ונכדו מותרת בפני אחרים אבל שכיבה בחיקה פשיטא דאסור ג. ובשאר עריות אפילו בפנויה אסור."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מדוע אין שואלים בשלום אישה?",
            "answer": "רש\"י בקדושין דף ע' כתב הטעם שמא מתוך שאילת שלום יהיו רגילים זה עם זה ויבואו לידי חיבה. וכתב בערוה\"ש ס\"ח דאם כן אין איסור אלא בשאלת שלום שיש בה עירוב דעת ואהבה אבל לומר לה צפרא טבט וכהאי גוונא נראה דאין איסור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אין העולם נזהרין באיסור שאילת שלום אשה?",
            "answer": "כתב במהר\"ם שי\"ק אהע\"ז סימן נ\"ג דסמכי על הרמ\"א לעיל סעיף ה' בשם התוס' דכשכונתו לשם שמים מותר להשתמש באשה וה\"ה כל כיו\"ב, והמקדש עצמו במותר לו, קדוש יאמר לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו להתפלל עבור אשה ולברכה?",
            "answer": "כתב בעזר מקדש דשלא בפניה פשיטא שאין חשש כלל, ואדרבה מוטל להתפלל עליה אף שהיא יודעת מזה, ואפילו בפניה אין חשש בזה, ורק דרישת שלום להראות אהבה זה לזה אסור, וכן מותר לומר ליולדת מזל טוב לאחר המילה, וכן בשעת נשואין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו לשאול לאשה על שלום בעלה?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש ס\"ח דמותר, ודלא כרא\"ם שאוסר משום קול באשה ערוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מדוע מותר לשאול לבעלה איך שלומה?",
            "answer": "כתב הב\"ש סקי\"ג בשם הב\"ח דה\"ה לשאול לאחר על שלומה מותר, ומשום דמצינו במלאכים דשאלו ע\"י אברהם נקט לשון בעלה, מיהו כתב הב\"ש דע\"י אחר אסור וכן כתב בח\"מ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אשה שאינה בקו הבריאות מהו לשאול בשלומה באיגרת?",
            "answer": "כתב הט\"ז דמותר לכתוב תודיעני משלום אשתך."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המחבק או המנשק אחת מן העריות שאין לבו נוקפו עליהם – להביא דוגמא והדין?",
            "answer": "הכונה שאין לו שום הנאה כלל בחיבוק ונישוק זה, כגון אחותו הגדולה או אחות אביו וכיו\"ב, הרי זה מגונה ביותר ואסור לעשות כן. והוא מעשה טפשים, דאין קרבים לערווה כלל בין גדולה בין קטנה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה מותר לאב עם בתו ולאם עם בנה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר לאב לחבק בתו ולנשקה ולישון עמה בקירוב בשר, וכן האם עם בנה,כל זמן שהם קטנים, הגדילו – אין הכונה לשנות גדלות, אלא אפילו קודם לכן אם הביאו סימנים מסתמא הגיעו לכלל שיודעים להכלם – ח\"מ סקי\"ב. ואז זה ישן בכסותו והיא ישנה בכסותה. אבל חיבוק ונישוק מותר – ב\"ש סקט\"ו בשם הפרישה בדעת הרמב\"ם, אמנם במאירי קדושין דף פ\"א ע\"ב אסר חיבוק ונישוק,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מהו שהאב ילך עם בניו למקוה?",
            "answer": "כתוב בגמ' פסחים דף נ\"א ונפסק ברמ\"א לקמן סימן נ\"ג סעיף ו' דאסרו לרחוץ עם אביו וחמיו ובעל אמו ובעל אחותו, ופרש\"י מתוך שרואהו נזכר שמשם יצא הוא ואשתו ואיכא הרהורא, ובערוה\"ש ס\"ח כתב דבזמנינו שאין הולכים במרחץ עם מכנסים יש לתמוה על מה שאין נזהרים בזה ואיזה היתר יש לזה, וסבור הייתי לומר שסתם רחיצה בזמן הש\"ס היה באמבטאות ובזה אסור לשבת יחד דאיכא הרהור, אבל במרחץ שלנו אין חשש בזה, אבל ראיתי במרדכי פסחים שם דעלה בדעתו היתר זה ודחה אותו. ולכן הירא את דבר ה' ירחק מזה, והאיסור בזה ממתי שהבן בר הרהור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה דין קטנה שנתקדשה?",
            "answer": "הרי דינה כגדולה – שו\"ע. ואסור לנהוג בה מעשה קטנה."
          }
        ]
      }
    },
    "חושן משפט": {
      "סז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם שמיטת כספים תלויה ביובל?",
            "answer": "כתב השו\"ע אין שמיטת כספים נוהגת מן התורה אלא בזמן שהיובל נוהג, ומדברי סופרים שתהא שמיטת כספים נוהגת בזמן הזה בכל מקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהי דעת הרמ\"א בשמיטת כספים בימינו? ",
            "answer": "הרמ\"א כתב די\"א דאין שמיטת כספים נוהגת בזמן הזה, ועל זה סמכו בחו\"ל שאין נוהגים שמיטת כספים כלל בזה\"ז, וכבר נהגו כן בזמן הרא\"ש שהיה צווח ככרוכיא לבטל המנהג ולא אשגחו ביה, ולכן אין לדקדק אחריהם, ובב\"ח כתב דהנמנע ועושה ע\"פ הדין תבוא עליו ברכה, ובפ\"ת בשם הלבוש כתב דרוב הפוסקים הסכימו ששמיטת כספים תהא נוהגת בזה\"ז דתקנת חכמים היא זכר לשביעית, וקולא גדולה היא לעבור על דברי חכמים שיש בה מיתה בידי שמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הטעם המקילין בשמיטת כספים בחו\"ל? ",
            "answer": "כתב הרא\"ש כיון שפשט המנהג שלא להשמיט והכל יודעים זה, הוי ליה כולו התנה המלוה ע\"מ שלא תשמט בשביעית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי היא שנת השמיטה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנפלה מחלוקת בחשבון השמיטה והעיקר ששנת ש\"כ ושנת שכ\"ז היתה שמיטה, וכתב בגר\"א דהוא כפסק הרמב\"ם בשם הגאונים, דאחר החורבן אין מורידין את שנת החמישים, אלא היא שנה ראשונה לשמיטה הבאה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע השביעית משמטת אפילו שטר שיש בו אחריות נכסים? ",
            "answer": "כתב הסמ\"ע דמ\"מ הרי הוא מחוסר גוביינא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין המלוה על משכנתא דנכייתא? ",
            "answer": "כתב השו\"ע במקום שדרכם לסלק המלוה בכל עת שיביא מעותיו שביעית משמטת ומקום שאינו יכול לסלקו עד סוף הזמן אין שביעית משמטת, וסיים די\"א וכל שאינו יכול לסלקו אפילו יום אחד מקרי אתרא דלא מסלקי ואינו משמט – ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה פירוש סיים לו שדה בהלואתו ודינו? ",
            "answer": "כתב הסמ\"ע שהגביל לו מצרי השדה ואמר לו מכאן תגבה חובך, דאז הוי ליה מיוחד יותר לחובו וכגבוי בידו דמי ואינו משמט, וי\"א דוקא באתרא דלא מסלקי ליה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "האם השביעית משמטת עיסקא שיש לו עם חבירו? ",
            "answer": "השביעית משמטת פלגא שהוא מלוה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שותפים שיש לכל אחד ממעות חבירו בידו? ",
            "answer": "אין השביעית משמטת דלא הוי מלוה אלא פקדון שהפקיד חבירו בידו – סמ\"ע."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "ערב שפרע למלוה וקודם שפרע הלוה עברה שנת השמיטה? ",
            "answer": "החוב נשמט."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה שבועות השביעית ומשמטת? ",
            "answer": "שבועת הדיינים וכיוצ\"ב שאם היה מודה בו היתה שביעית משמטת חוב זה אף השבועה נשמטת, כגון שהודה במקצת והיה צריך לישבע על החלק שכפר, כיון שהחוב נשמט בסוף השביעית נשמטה גם השבועה שהיה צריך לישבע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "איזה שבועות אינן נשמטות? ",
            "answer": "שבועת השומרים והשותפים וכיוצ\"ב שאם היה מודה אין השביעית משמטת לפי שהם פקדון אף השבועה אינה נשמטת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שחייב לחבירו ונשבע לשלם לו כל דבר שהשביעית משמטת? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור אף על השבועה, דלא נשבע לשלם רק כל זמן שחייב ממון."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הלוהו ותבעו וכפר ונשבע ועברה השמיטה והוא עדיין בכפירתו? ",
            "answer": "אין השביעית משמטת, ואם הודה לאחר השמיטה או שבאו עדים חייב לשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כפר ונשבע והודה קודם סוף שביעית? ",
            "answer": "הרי זה משמט."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "תבעו ממון וכפר והביא עדים וב\"ד כתבו לו פסק דין דחייב? ",
            "answer": "הוי כגבוי ואינו משלם דכל מעשה ב\"ד כגבוי דמי – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "פסקו ב\"ד הדין אלא שלא כתבו הפסק דין? ",
            "answer": "כתב בסמ\"ע בשם הרא\"ש דמשמט החוב."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "התנה עם חבירו שלא תשמיטנו שביעית? ",
            "answer": "הרי זה נשמט, דתנאי זה קאי אשמיטה שלא ישמיטוהו והרי הוא מתנה על מה שכתוב בתורה – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "התנה עמו שלא ישמיט הוא חוב זה בשביעית? ",
            "answer": "תנאו קיים דנמצא שחייב עצמו בממון שלא חייבתו תורה, שהוא חייב, והוי כאילו אמר אע\"פ שהשביעית משמט ואין אתה רשאי לתבעני, אני מקבל עלי לשלם לך, ואדם יכול לחייב עצמו בממון שלא חייבתו תורה – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "כתב בשטר לשון פקדון? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאינה משמטת, דלהכי כתב לשון פקדון שלא ישמט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מקום שנהגו לכתוב בשטרות שלא ישמיט ממנו הוא חוב זה בשביעית ובשטר אחד לא נמצא? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אמרינן דהוי כאלו נכתב."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מלוה את חבירו לעשר שנים או פחות או יותר? ",
            "answer": "אין השביעית משמטת, דהשתא לא קרינן ביה לא יגוש."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוסר שטרותיו לב\"ד ואמר להם גבו חובי? ",
            "answer": "אינו משמט, דהתורה הזהירה שלא יגוש המלוה להלוה בשביעית, מה שאין כן זה דכבר סילק עצמו מזה ומסרו לב\"ד, ואין הב\"ד מוזהר על זה – סמ\"ע."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המלוה על המשכון? ",
            "answer": "אינו משמט מה שכנגד המשכון, וי\"א שאף היתר על המשכון אינו משמט."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "משכנו שלא בשעת הלואתו ע\"י ב\"ד? ",
            "answer": "דינו כמלוה על המשכון ואינו משמט."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "הקפת החנות האם משמטת? ",
            "answer": "אין הקפת החנות משמטת, ואם זקפה עליו במלוה משמטת, והטעם דדרך החנונים להקיף שנה ושנתיים ובסוף נוטל חובו ואין דרך לנגסו בינתיים, והוי ליה כאילו הלוהו וקבע לו זמן אחר השביעית – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מאימתי מקרי זקיפה? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א משעה שקבע לו זמן לפורעו, וי\"א דמקרי זקיפה מיד שכתב בפנקסו כל החשבון ביחד."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שכר שכיר האם משמט? ",
            "answer": "אינו משמט, דדרך השכיר להניח שכרו שנה או שנתיים ביד שוכרו ואינו נוגשו והוי ליה כאלו הלוהו וקבע לו זמן אחר שביעית – סמ\"ע."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "קנס של אונס ומפתה ומוציא שם רע האם משמטים? ",
            "answer": "כיון דאינן הלואה, אינם משמטים, ואם זקפן במלוה משמטים, ומאימתי נזקפים משעת העמדה בדין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין זקיפה הקפת החנות לאלו? ",
            "answer": "כיון דאונס ומפתה ומוציא שם רע מעשה ב\"ד הוא, וה\"ה כתובת אשה דבסמוך משום הכי לא הוי זקיפה דידהו כהלואה כי אם אחר שעמדו בדין, מה שאין כן הקפת החנות לאו מעשה ב\"ד הוא – ב\"י."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המגרש אשתו קודם השמיטה? ",
            "answer": "אין כתובה נשמטת, ואם פגמתה או זקפתה במלוה משמטת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שקנה שטר מן העכו\"ם על חבירו? ",
            "answer": "אין השביעית משמטת, דהבא מכח העכו\"ם הרי הוא כעכו\"ם – הרמ\"א, ואם זקפה עליו במלוה הרי זה  משמט – סמ\"ע בשם הרשב\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שערב בעד חבירו נגד עכו\"ם ופרע לעכו\"ם ולקח השטר מן העכו\"ם? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין השביעית משמטתו אם תבע את חבירו באותו שטר, אבל אם תבעו שהוצרך לשלם בשבילו ונעשה מלוה הרי זה משמט – סמ\"ע."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו פרוזבול שתיקן הילל הזקן? ",
            "answer": "כשראה הילל שנמנעו מלהלוות לעניים ועברו על מה שכתוב בתורה השמר לך פן יהיה דבר עם לבבך בליעל וגו' התקין הילל פרוזבול פירש\"י פרוז הוא תקנה ובול הוא עשירים, היינו תיקון לעשירים שלא יעברו על מה שמפורש בתורה, ואע\"פ שמן הדין משמט יש כח ביד חכמים לתקן שלא ישמט שהפקר ב\"ד הפקר – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה החילוק בין פרוזבול למוסר שטרותיו לב\"ד? ",
            "answer": "בפרוזבול אין מוסר גוף שטר החוב לדיינים אלא אומר בפניהם בע\"פ שהוא מוסר בידם החובות ומשום הכי בעי שיכתבו לו פרוזבול, מה שאין כן במוסר שטרותיו ולכן לא בעי פרוזבול."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "היכן כותבים הפרוזבול? ",
            "answer": "לדעת השו\"ע בעינן ג' דיינים בב\"ד חשוב שבקיאים בדין ובענין פרוזבול ויודעים ענין שמיטה, והמחום רבים עליהם באותה העיר, והרמ\"א כתב די\"א דכותבין פרוזבול בכל ב\"ד, ויש להקל בזה בזה\"ז."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו גופו של פרוזבול? ",
            "answer": "המלוה אומר מוסרני לכם פלוני ופלוני ופלוני הדיינים שבמקום פלוני, שכל חוב שיש לי אגבהו כל זמן שארצה, והדיינים או העדים חותמים למטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אמאי צריך לכתוב פרוזבול הרי יכול למסור שטרותיו לב\"ד? ",
            "answer": "כתב הגר\"א בשם הר\"ן דפרוזבול מהני אף למלוה בעל פה."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "תלמידי חכמים מה דינם בפרוזבול? ",
            "answer": "כתב השו\"ע ת\"ח שהלוו זה את זה ומסר דבריו לפני התלמידים ואמר מוסרני לכם שכל חוב שיש לי שאגבנו כל זמן שארצה, אינו צריך לכתוב פרוזבול מפני שהם יודעים ששמיטת כספים בזה\"ז מדבריהם, ובדברים בלבד היא נדחית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם כל אדם יוכל לנהוג כת\"ח? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א וי\"א דכל אדם נמי יוכל לומר דבריו בעל פה לפני ב\"ד ומהני ואין צריך פרוזבול, וכתב בפ\"ת בשם הב\"ח דדוקא בת\"ח הקילו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "האם המלוה יכול לומר שלא בפני הדיינים שהוא מוסר שטרותיו לב\"ד פלוני? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם המלוה לא נמצא בעיר הדיינים, יכול לומר דבריו בע\"פ שלא בפניהם אני מוסר שטרותי לב\"ד פלוני שבעיר פלוני."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "לוה שאין לו קרקע האם מעכב המלוה מלכתוב פרוזבול? ",
            "answer": "אין כותבין פרוזבול אלא על הקרקע, ואפילו קרקע כל שהוא סגי, ואפילו אין לו אלא עציץ נקוב מונח על גבי יתידות באויר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הטעם דבעינן קרקע כל שהוא ללוה? ",
            "answer": "לדעת רש\"י הטעם הוא משום דלא תקנו פרוזבול כי אם אסתם הלואה, וסתם הלואה אינו כי אם למי שיש לו קרקע וסומך עליה לגביית חובו, וי\"א דהטעם הוא משום כשיש לו קרקע מחשב טפי כגבוי ועומד ביד הב\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "אין ללוה כלל ויש לחייב לו או לערב? ",
            "answer": "כותבין עליו פרוזבול, דמי שחייב ללוה משועבדת למלוה מדר' נתן – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו שהמלוה יזכה ע\"י אחר ללוה קרקע כל שהוא? ",
            "answer": "שפיר דמי ואפילו שלא בפניו, ואע\"ג דאין חבין לאדם שלא בפניו מ\"מ כיון שבזיכוי שם זכות הוא לו אע\"ג דיבוא לו ע\"י הזיכוי חובה הולכין אחר שם הזיכוי מעיקרא והטעם דקיל הוא שמיטת כספים בפרט בזה\"ז – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "עמד הלווה לפנינו וצווח איני רוצה לזכות בקרקע של אחרים? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין מזכין לאדם בעל כרחו."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "השאיל המלוה ללוה מקום לתנור או כיריים? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דכותבין עליו פרוזבול, וה\"ה אם השכירו לו."
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "היתה ללוה שדה ממושכנת? ",
            "answer": "כותבין עליה פרוזבול, אע\"פ שאין ללוה מעות לפדותה וגם הוא באתרא דלא מסלקי – סמ\"ע."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מהו לכתוב פרוזבול לאיש על סמך נכסי אשתו ואיפכא? ",
            "answer": "כותבין לאיש על נכסי אשתו ולאשה על נכסי בעלה וליתומים על נכסי אפוטרופוס."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "חמשה שלוו מאחד? ",
            "answer": "די לו בפרוזבול אחד, ויכתוב מוסרני לכם כל חוב שיש לי על פלוני ופלוני וכו' – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "לוו כל החמשה בשטר אחד? ",
            "answer": "אפילו אין קרקע אלא לאחד מהן כותבים פרוזבול על כלם, דקיימל\"ן חמשה שלוו בשטר אחד מאחד כולם נעשו אחראים וערבים זה לזה – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "חמשה שהלוו לאחד? ",
            "answer": "כל אחד צריך פרוזבול."
          }
        ],
        "כח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "יתומים קטנים שיש להם מלוה ביד אחר? ",
            "answer": "אינם צריכים פרוזבול, דב\"ד הוא אבוהון דיתמי ושטריהן, וכל אשר להם כמסורין לב\"ד דמי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "קופת צדקה שהלותה? ",
            "answer": "אינם צריכים פרוזבול דיד עניים כידי יתומים, וב\"ד אביהן."
          }
        ],
        "כט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה הדין ביתומים גדולים? ",
            "answer": "טענינן להו שמא היה לאביהם פרוזבול, או שמא התנה של ישמיטנה שביעית."
          }
        ],
        "ל": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מתי השביעית משמטת כספים? ",
            "answer": "רק בסופה, לפיכך המלוה לעני בשביעית עצמה גובה חובו כל השנה בב\"ד, ומשתשקע חמה בליל ר\"ה של מוצאי שביעית אבד חובו."
          }
        ],
        "לא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "עד מתי יכול לכתבו פרוזבול? ",
            "answer": "כל זמן שיכול לגבות החוב כותבין פרוזבול."
          }
        ],
        "לה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מה דין פרוזבול המוקדם והמאוחר? ",
            "answer": "המוקדם כשר, והמאוחר פסול משום דאין יכול למסור לב\"ד החוב שעדיין לא חל וכשיאחר זמנו דפרוזבול יוציאנו לאחר זמן ויגבה על ידו אפילו החובות שנתחייבו לו לאחר כתיבת הפרוזבול, ובשטרות חוב הוא להיפך המוקדם פסול והמאוחר כשר משום דמיפה כוחו במוקדם לטרוף מלקוחות מאותו זמן, ומגרע כחו במאוחר – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הוציא פרוזבול וטוען הנתבע מלוה זו לאחר פרוזבול זה היתה? ",
            "answer": "התובע נאמן, שאלו אמר פרוזבול היה לי ואבד נאמן אע\"פ שאין אנו יודעים זמן הפרוזבול שאבד."
          }
        ],
        "לג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "מי שעשה פרוזבול ואבד ממנו? ",
            "answer": "נאמן אדם לומר פרוזבול היה לי ואבד, ולא עוד אלא שפותחין לו שמא פרוזבול היה לך ואבד ואם אמר כן נאמן, דחזקה הוא דלא שביק היתרא ואכיל איסורא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "הב\"ד לא פתחו לו ויצא מן הב\"ד וחזר ואמר פרוזבול היה לי? ",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם הוא קודם פסק דין נאמן, ואם הוא לאחר פסק דין אינו נאמן דלמא אגמרוהו טענת שקר."
          }
        ],
        "לד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "אמר המלוה תנאי היה בינינו או הקפת החנות? ",
            "answer": "נאמן המלוה במיגו דאי בעי אמר פרוזבול היה לי ואבד."
          }
        ],
        "לו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המחזיר חוב שעברה עליו שביעית? ",
            "answer": "יאמר לו המלוה משמט אני וכבר נפטרת ממנו, אמר לו אעפ\"כ רצוני שתקבל יקבל ממנו, ואל יאמר לו בחובי אני נותן לך אלא יאמר לו במתנה אני נותן לך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "המחזיר חוב שעברה עליו שביעית ולא אמר כן? ",
            "answer": "מסבב עמו בדברים עד שיאמר לו שלי הם ובמתנה נתתי לך, ואם לא אמר לא יקבל ממנו, והלוה יטול מעותיו וילך."
          }
        ],
        "לז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "שטר חוב שעברה עליו שביעית ולא נכתב עליו פרוזבול? ",
            "answer": "מוציאין השטר מן המלוה להחזירו ללוה."
          }
        ],
        "לח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "המוכר שט\"ח לחבירו ועברה עליו שמיטה? ",
            "answer": "אין הלוקח חוזר על המוכר, שהלוקח פשע מעצמו שלא עשה פרוזבול, ואם כבר עברה עליו שמיטה כשמכרו טוענים ללוקח שהמוכר היה לו פרוזבול ואבד ואם הודה המוכר שלא היה לו פרוזבול ואין לו נכסים אינו נאמן, ואם יש לו נכסים נאמן ונפטר הלוה, והמוכר ישלם ללוקח מדין גרמי, והש\"ך פליג ואפילו יש לו נכסים לא נאמן כיון דמכרו ויצא תחת ידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "מדוע אין המוכר נאמן במיגו דאי בעי מחיל ליה?",
            "answer": "מיירי שמכרו במעמד שלושתן שאינו יכול למחול."
          }
        ]
      },
      "רצא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהם דיני שומר חינם? ",
            "answer": "פטור מגניבה ואבידה, וחייב בפשיעה, וכתב בסמ\"ע דאפילו נגנבה או נאבדה מחמת הפשיעה חיב, וקמ\"ל דלא נימא דמעולם לא קיבל עליו התחייבות של גניבה ואבידה, אלא התורה חייבה אותו בפשיעה, ואפילו על אונסין כדלקמן ס\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהיכן משלמים כל ארבעת השומרים? וכפי איזה שווי? ",
            "answer": "כתב בש\"ך סק\"ב דמשלמים מעידית כמזיק, וכשווי שבשעת פשיעה – נתיה\"מ סק\"א ודלא כגזלן וגנב דמשלמין כשווי שבשעת הגזילה והגניבה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד מקבל עליו להיות ש\"ח או ש\"ש? ",
            "answer": "אפילו לא קבל בפירוש רק אמר הנח לפני הוי ש\"ח, ואם קיבל שכר הוי ש\"ש, ולמאן דבעי משיכה בשומרים כדלקמן ס\"ה, כתב הש\"ך סק\"ד דמיירי הכא דקאי בסימטא או בד' אמותיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קנה חפץ בקנין סודר ונשאר המקח ביד המוכר האם הוי שומר עליו? ",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ סק\"ד דאם הקונה אינו רוצה בחפץ עד שיתן המעות הוי המוכר ש\"ש, ואם נתן המעות או אינו מקפיד על המעות אפילו ש\"ח לא הוי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. זיכה חפץ לקטן ע\"י אחר, ונשאר החפץ ביד האחר?ובגדול? ",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ שם דהוי ש\"ח, בין אם הקטן היה נוכח שם או לא, ובגדול אם נכח שם לא נעשה עליו שומר כלל, ואם לא נכח שם נעשה עליו שומר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אשה לקחה את בן אחותה בידיה והלכה עמו ברחוב ונאבד דינר זהב שאמו נתנה בידו? ",
            "answer": "כתב בתשובת צ\"צ סימן כ\"ג דפטורה מלשלם, כיון שאחותה לא אמרה לה כלום בעת שנתנה את הדינר ביד התינוק שהיה מונח ביד אחותה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. באיזה מקרים לא הוי ש\"ח? ",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם אמר הנח לפניך או הנח סתם לא הוי ש\"ח ואינו חייב שבועה כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. קיבל מעות עבור שכירות ושמירה ואמר למפקיד הרי הבית לפניך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו ש\"ח לא הוי, דכיון שאמר לו – הרי הבית לפניך כאילו נתרצה רק לשכירות הבית, ולא לשמירה – ש\"ך סק\"ו, וחייב לשלם לו כל הסכום עבור השכירות – נתיה\"מ סק\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. המהלך בדרך וביקש חבירו שיוליך מנעליו על החמור ואמר לו הניחם עליו והניחם ואבדו?",
            "answer": "הוי ש\"ח ואם פשע חייב לשלם, וכתב הרמ\"א דיש חולקים דפטור עד שיאמר הנח לפני ואפילו בדרך, וכתבו הסמ\"ע סק\"ה והש\"ך הודה לו דמיירי שהמפקיד נשאר פה והנפקד ממשיך בדרך עם החמור וחייב אליבא דכו\"ע ודלא כדעת הרמ\"א שהביא מחלוקת בזה ורק אם שניהם נשארים או ממשיכים אז יש מחלוקת."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ביקש רשות מחבירו להכניס פירות לחצרו ונתן לו רשות האם הוי שומר עליהן?",
            "answer": "כיון שלא פירש כלום לגבי השמירה לא הוי שומר עליהן, וכתב הש\"ך סק\"ח דדוקא בחצירו דינא הכי, אבל אם נתן רשות להכניס לביתו – קביל עליה נטירותא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בהמתו של בעל החצר הזיקה את הפירות?",
            "answer": "לדעת השו\"ע פטור, ויש חולקים וחייב בנזק דאתי מיניה – ש\"ך סק\"ט."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן לו לשמור דינר זהב ואמר לו שהוא של כסף ופשע בו ונאבד?",
            "answer": "אינו חייב אלא בשל כסף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שאל דינר ואמר לו המשאיל שהוא של כסף ונאנס ובאמת היה של זהב?",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ סק\"י דאפילו נשתמש בו השואל וידע שהוא של זהב, אינו חייב אלא דינר של כסף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הפסיד השומר את הדינר זהב בידים?",
            "answer": "משלם דינר של זהב, ודוקא שהוא מבורר שהוא של זהב, אבל אם אינו מבורר שהוא של זהב אינו משלם רק של כסף, כיון שאמר מתחלה של כסף הוא אינו נאמן אח\"כ בשבועה ליטול – ש\"ך סקי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שמעון קבל ספרים מראובן בחו\"ל להביאם לארץ וראובן אמר לו שאין משלמים עליהם מכס, ובארץ נלקחו במכס?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כיון שאין שמעון רוצה לטרוח בדבר המכס, הדין עמו, כיון שראובן פשע שאמר שאין משלמים מכס על ספרים, והרי לא היה מקבל עליו שמירה כלל."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם בעינן משיכה בשומרים?",
            "answer": "י\"א דמיד שקבל עליו לשמור או שאמר הנח לפני, ונסתלקו הבעלים משמירה, חייב אם פשע אע\"פ שלא משך, וי\"א שאינו חייב עד שימשוך ובמקום שהמשיכה קונה – היינו כשמושך לחצירו או בחצר של שניהם – סמ\"ע סק\"ט, וכתב בש\"ך סקי\"ג דהעיקר דבעינן משיכה, וכן סתם לקמן השו\"ע בסימן ש\"ג סעיף א'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הקדים מעות לשומר שכר האם צריך גם משיכה?",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ סקי\"ב דהוי ש\"ש בלא משיכה מטעם קנין כסף."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. תחילתו בפשיעה וסופו באונס האם חייב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחייב, ואפילו שהתליה באונס היא דבר רחוק, ובעינן שיהא קשר בין הפשיעה לאונס משא\"כ אם מתה כדאיתא לקמן בסעיף ט', ולענין יוקרא משלם כשעת ההוצאה מן העולם ולא כשעת הפשיעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הטמין הפקדון בעובי המחיצה – מתי הוי פשיעה ומתי הוי שמירה טובה?",
            "answer": "בכותל קנים צריפא דאורבני הוי פשיעה לענין אש, אע\"פ שהוי שמירה טובה לענין גנבים, ובכותל אבנים בכל גונא הוי שמירה טובה – סמ\"ע סקי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יהא פטור בבעליו עמו במקרה של צריפא דאורבני?",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ סקי\"ד דחייב ואפילו בבעלים דפשיעה זו מטעם מזיק מחויב, כיון שעשה מעשה בחפץ חבירו."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הפקיד אצל חברו ואמר לו הבא פקדוני והנפקד טוען איני יודע היכן הנחתי הפקדון?",
            "answer": "הרי זה פושע וחייב לשלם מיד, דכל שומר מחויב לתת לב אנה יניחו ולהיות במקום משומר ואין צריך להמתין עד שיבקש למוצאו – ש\"ך סקט\"ז."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באו גנבים וגנבו הפקדון ואילו צווח השומר היו באים בני אדם להציל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחייב, כיוון שלא צווח פשע, ואפילו אם באו אנסים צריך לצעוק לעזרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ש\"ח שלא היה מוצא מי שיבוא לעוזרו אלא בשכר?",
            "answer": "פטור, ודוקא ש\"ח אבל ש\"ש חייב אפילו בשכר – סמ\"ע סקי\"ד, וכן מבואר בסימן ש\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פשע השומר ויצאה הבהמה לאגם ומתה שם כדרכה?",
            "answer": "פטור, אע\"פ שתחילתו בפשיעה וסופו באונס חייב, היינו דוקא כדלעיל שיש קשר בין הפשיעה לאונס, אבל הכא מלאך המות מה לי הכא מה לי התם, ואין שום טעם לתלות המיתה בפשיעה, מה שאין כן בסעיף ו'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בא גנב וגנבה מן האגם ומתה כדרכה בבית הגנב?",
            "answer": "השומר חייב אע\"פ שהוא ש\"ח, דאפילו לא מתה הרי היא אבודה בידי הגנב, ויציאתה בפשיעתו גרמה לה להיגנב, וכן כל כיוצ\"ב."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. העלה הבהמה לראש ההר ונפלה ומתה?",
            "answer": "אפילו העלה אותה לרעות, כל שבהר אינו מרעה טוב מבמקום אחר חייב, ואם מתה כדרכה בראש ההר פטור, דאי אפשר לתלות המיתה בפשיעה דמלאך המות מה לי הכא מה לי התם."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עלתה מאליה לראש ההר ונפלה ומתה?",
            "answer": "אפילו לא עלתה בעל כורחו אין זו פשיעה אלא דומה לגנבה ופטור ש\"ח, ומיירי ששמר עליה מזאבים ומגנבים."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ש\"ח שהניח הבהמה ונכנס לעיר ובא ארי ודרסה או זאב וטרפה?",
            "answer": "אם נכנס בשעה שדרך בני אדם ליכנס – פטור, אפילו אם יכול היה להציל אם היה שם, ואם נכנס בשעה שאין דרך בני אדם ליכנס, רואים אם היה יכול להציל אם היה שם חייב, ואם לאו פטור, ואע\"פ דתחילתו בפשיעה וסופו באונס שאני הכא דהאונס לא בא מחמת הפשיעה – סמ\"ע."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד דרך השומרים בפקדון?",
            "answer": "הכל לפי הפקדון, יש פקדון שדרך שמירתו להניחו בבית שער כגון הקורות והאבנים, דאע\"ג דהכל נכנסין ויוצאין דרך שם מ\"מ משום כובדן אינן נגנבים בקלות, ויש פיקדון שדרך שמירתו להניחו בחצר כגון חבילות פשתן הגדולים , ויש פיקדון שדרך להניחו בבית כגון שמלה וטלית, ויש פיקדון שדרך שמירתו להניחו בתיבה או ארגז ונועל עליו כגון בגדי משי וכלי כסף וכלי זהב וכיוצ\"ב, וכתב הסמ\"ע דמיירי בבגדים הנעשים מחוטי כסף וחוטי זהב, דכסף וזהב ממש לא גרע מכספים דאין להם שמירה אלא בקרקע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם סתם תיבות חתורות אצל עכברים?",
            "answer": "הרמ\"א מביא י\"א דסתם תיבות חתורות אצל עכברים, וצריך לשים הבגדים על נס ולא להניח בתיבות, וכתב הש\"ך דדוקא כשיש בהם מאכל, ואם יש בסמוך מים בענין שיכולים העכברים לשתות פטור, דאין דרך העכברים לקלקל בגדים רק מחמת הצימאון."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שומר שהניח פיקדון במקום שאין ראוי לו ונאנס כגון שנפלה דלקה?",
            "answer": "הרי זה פושע וחייב לשלם, אע\"ג דסופו באונס שלא מחמת הפשיעה קיימל\"ן דפטור שאני הכא דאילו היה מניח הפקדון בארגז היה נותן ליבו להציל הארגז טפי – סמ\"ע סקכ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הניח את שלו יחד עם הפקדון האם משתנה הדין?",
            "answer": "הכל תלוי באם המקום ראוי לשמירה אזי פטור, ואם לא ראוי לשמירה חייב,"
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היכן צריך לשמור הכספים והדינרים ולשונות של זהב ואבנים טובות?",
            "answer": "אין להם שמירה אלא בקרקע, ויתן עליהם טפח עפר, או יטמינם בכותל בטפח התחתון הסמוך לקרקע או בטפח הסמוך לקורה ויטמינם טפח בתוכו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם להטמין טפי מטפח עדיף?",
            "answer": "כתב בעיר שושן דלא יטמינם עמוק בקרקע משום שיש רמאין שמגששין בקרקע ומכירים אם יש שם חלל תחתיו, לכן לא יתן עליהן אלא עובי טפח עפר שאין החלל ניכר, והסמ\"ע סקכ\"ו חולק עליו וככל שיטמין עמוק יותר הוי שמירה טובה יותר."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המפקיד מעות אצל חבירו ערב שבת סמוך לבין השמשות כיצד ישמור אותן?",
            "answer": "אינו צריך לטרוח ולקבור אותן עד מוצ\"ש ואם נתאחר למוצ\"ש כדי לקברם ולא קברם ונאנסו – חייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם משתנה הדין אם המפקיד הוא ת\"ח?",
            "answer": "יכול השומר להמתין למוצ\"ש עד אחר שיבדיל כדי לקברן, וי\"א דה\"ה אם השומר הוא ת\"ח."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. התנה השומר על מנת שלא אטמינם בקרקע?",
            "answer": "הכל לפי תנאו, וכן כל דבר הכל לפי תנאו."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם האידנא צריך לשמור הכספים בקרקע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בשעה שהגנבים מצויים, ואנשים רמאים שמחפשים אחריהם צריך לשמור הכספים דוקא בקרקע, אבל במקום דליכא כל הני אין צריך לכסותם בקרקע, אלא מניחם במקום שמניח מעותיו, ובמקום המשתמר כפי דרך המקום וכפי הזמן שהוא מפקיד."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המפקיד מעות אצל חבירו כדי להתעסק בהם כיצד עליו לשמרם?",
            "answer": "אפילו בשעה שגנבים מצויים אין צריך להטמינם בקרקע, דהוי כאילו אמר לו בפירוש שאינו מצריכו לקברן בקרקע."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המפקיד מעות ביד חבירו בדרך כיצד עליו לשמרם?",
            "answer": "צריכים שיהיו צרורים ומונחים בידו או קשורים כראוי על בטנו מכנגד פניו עד שיגיע לביתו ויקברם כראוי, ואם לא קשרם בדרך זו אפילו נאנסו חייב, שהרי תחילתו בפשיעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. במקום דשכיחי אנשי חיל ששומטין מיד בני אדם כיצד יעשה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהרי\"ט חו\"מ סימן קט\"ו דפשיעה היא להוליך המעות במקום כזה, אלא יצרור ויניח בחיקו, וקושר ראש הסדין באזורו, ונמצא שמור מגניבה ואבידה."
          }
        ],
        "כא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם הנפקד יכול למסור הפקדון לבני ביתו לשמירה?",
            "answer": "כל המפקיד על דעת אשתו ובניו הגדולים הוא מפקיד ואפילו ש\"ש – נתיה\"מ סקכ\"ז, אבל אם מסר לבניו הקטנים או לאחד מקרוביו שאין שרוי עמו בבית או לעבדיו הכנענים בין גדולים בין קטנים, הרי זה פושע וחייב לשלם, אא\"כ הביא השומר השני ראיה שלא פשע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. החזיר הנפקד הפקדון לאשת המפקיד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור, ובסימן ש\"מ הביא דעה דחייב אם החזיר השואל לאשת המשאיל, ואפשר לחלק בין שואל דכל הנאתו שלו לשאר שומרים – ד\"מ שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הניח השומר לאחרים להיכנס במקום שהפקדון מונח?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו שאינן בחזקת גנבים, אם נגנב חייב לשלם – דהוי פשיעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שליח שישן באכסניה והניח מעות משלחו בבגדיו ושם תחת מראשותיו ונגנבו?",
            "answer": "אם לן עם אנשים מכובדים כתב במהרי\"ק שורש קל\"א דפטור, אמנם אם לא היו מכובדים חייב, דהוי תחיתו בפשיעה וסופו באונס – פ\"ת סק\"ט."
          }
        ],
        "כב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שומר שידוע בודאי שרגיל למסור הפקדון לאחר שאינו שרוי בביתו?",
            "answer": "דינו כמוסר לבני ביתו, ובזה אם פשע האחרון ואין לו לשלם פטור הנפקד – אף לדיעה ראשונה בסעיף כ\"ד ברמ\"א – ש\"ך סקל\"ב."
          }
        ],
        "כג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הפקיד מעות ונתנם השומר לאמו והחביאה אותם ולא טמנה אותם ונגנבו?",
            "answer": "ישבע השומר שנתן המעות לאמו, ותשבע אמו שהחביאה אותם ונגנבו, ויפטרו שניהם, ואם הוא חפץ המסוים נשבע השני ולא הראשון – הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם במקרה הנ\"ל גם ש\"ש פטור?",
            "answer": "כתב בש\"ך סקל\"ג דש\"ש חייב דהיה לו לפרש שהוא פקדון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נתן חפץ לחברו למוכרו בחנותו תמורת שכר, ויצא המקבל מן החנות ונאבד החפץ, וטען המקבל בשעה שיצאתי מן החנות אמרתי לך לשמור לי חנותי והנותן כופר?",
            "answer": "כתב הט\"ז דהמקבל חייב, כיון דאף לפי דבריו הוי שמירה בבעלים, דבשעה שביקש ממנו לשמור היה הוא ש\"ש שלו, והוי בעליו עמו דפטור אף מפשיעה."
          }
        ],
        "כד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שומר שמסר הפקדון לאשתו ובני ביתו והודיעם שהוא פקדון והם פשעו?",
            "answer": "השומר פטור, והם חייבים לשלם לבעל הפקדון, דכל המפקיד על דעת אשתו ובניו הוא מפקיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אין לאשתו ובני ביתו מאין לשלם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א דבעה\"ב חייב לשלם, דאם לא נאמר כן כל פקדון המופקד ביד אדם יאכלו אשתו ובניו ויפטר – סמ\"ע סק\"מ, וי\"א דפטור, דהוי כאילו מסר המפקיד עצמו בידם."
          }
        ],
        "כה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הפקיד כשות אצל אחד והיה לו כשות גם משל עצמו ואמר לשמשו להשליך מן הכשות לתוך השכר וטעה השמש והשליך מכשות של הפקדון?",
            "answer": "השמש פטור אפילו היה בב' בתים – הש\"ך סקל\"ט, ודלא כב\"י דפוטר רק בבית אחד, כיון שלא אמר לו מזה תשליך ומזה אל תשליך, וכן בעה\"ב פטור דהרי אמר לו מזה תשליך, ואינו משלם אלא דמי מה שנהנה בלבד, לפיכך אם נעשה השכר חומץ פטור מלשלם, וחייב בשבועה שכך אירע,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה כשות הפיקדון רחוק ממקום הטלת השכר ושל בעה\"ב קרוב ושהה השמש מלבוא ובעה\"ב היה שם?",
            "answer": "חייב, לפי כשראה אותו שוהה היה לו להעלות על דעתו קודם שישליכנו לשכר שממקום רחוק הביאו, וכתב הסמ\"ע דכ\"ש איפכא שהפיקדון קרוב ומיהר לבוא דהיה לו להרגיש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין ש\"ח לש\"ש בזה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש מי שאומר דאם היה ש\"ש שבין כך ובין כך חייב, שהיה לו לפרש ולומר אל תשליך מזה, דעליו לדקדק טפי – סמ\"ע."
          }
        ],
        "כו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שומר שמסר לשומר?",
            "answer": "אפילו ש\"ח שמסר לש\"ש חייב, דא\"ל את מהימן לי בשבועה והשני לא נאמן לי בשבועה, אפילו ידוע לכל שהשני טוב וכשר מן הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פשע השומר השני?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקמ\"א אם רצה גובה מן השני, ואין יכול לטעון לאו בעל דברים דידי את."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע השומר השני חייב הרי הוי בעליו עמו?",
            "answer": "כתב הש\"ך דלא מקרי בעליו עמו, כיון שאין הממון של השומר הראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שומר שמסר לשומר בפני המפקיד ולא מיחה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור, ובשו\"ע כתב דאם אם דרך הבעלים להפקיד תמיד דבר חשוב אצל השומר השני, הראשון פטור מלשלם והוא שלא ימעט שמירתו גבי שני , ואם מיעט שמירתו כגון ש\"ש שמסר לש\"ח פושע הוא ומשלם אע\"פ ששאל או שכר בבעלים, דלא מהני לפטור מאונס שנעשה אצל השני – סמ\"ע סקמ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. יש עדים ששמר השומר השני כראוי?",
            "answer": "נפטר השומר הראשון, והש\"ך מסיק לדינא דאף שמיעט בשמירתו גבי שני נשבע השני שנאנסה ופטור הראשון, ובנתיה\"מ סקמ\"ה כתב דדוקא ביש עדים פטור אבל ע\"י שבועת השני לא מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם השומר הראשון יכול להישבע שהשני שמר כראוי?",
            "answer": "אם ראה זאת יכול להשבע שלא פשע ולא שלח בה יד השני, ונפטר סמ\"ע, ובאופן שהיה השומר הראשון פטור – ש\"ך סקמ\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. ש\"ש שמסר לחש\"ו ויש עדים או שנשבע שמתה הבהמה ברשותם?",
            "answer": "כתב בש\"ך סקמ\"ח דפטור, ואם נגנב או נאנס מרשותם חייב, דהוי תחילתן בפשיעה וסופו באונס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. ש\"ש שהפקיד אצל הבעלים ונגנב?",
            "answer": "חייב הש\"ש לשלם – נתיה\"מ סקמ\"ו."
          }
        ],
        "כז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.ש\"ח מתי חייב על אונסים?",
            "answer": "אם התנה בדברים שיתחייב אף באונסים חייב, ואם שכרו לזמן ובתוך הזמן התנה להיות כשואל צריך קניין – נתיה\"מ סקמ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מסר לו דינר כסף והתנה עמו שאם יאבד יפרע דינר זהב?",
            "answer": "כתב בברכי יוסף בספרו שם הגדולים רפ\"ה דאבות דחייב לשלם לו של זהב, וברע\"א הכא כתב דדין זה לא פשוט הוא, ויותר נוטה לפטור."
          }
        ],
        "כח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם אמרינן פטור דבעליו עמו בכל השומרים?",
            "answer": "אם הבעלים היו שאולים או שכורים בעת שנטל החפץ לשמירה, לאחד מכל השומרים הרי השומר פטור מכלום, ואפילו אבד מחמת פשיעה, שנאמר אם בעליו עמו לא ישלם, ובעינן שיהיו בעלים עמו בשעה שנטל החפץ אע\"פ שאינם עמו במלאכתו בעת שנאבד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נטל החפץ ונעשה שומר ואח\"כ שאל או שכר הבעלים?",
            "answer": "אע\"פ שהיו הבעלים עמו במלאכתו בעת שנאבד – חייב."
          }
        ]
      },
      "שא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה דין השומרים בקרקעות, עבדים, שטרות, נכסי עכו\"ם והקדשות?",
            "answer": "ש\"ח אינו נשבע, נושא שכר או שוכר או שואל אינם משלמים, ומ\"מ שומר שכר מפסיד שכרו עד שישבע ששמר כראוי, וכן פטורים מפשיעה, והכי קיימל\"ן - הרמ\"א ,ויש מחייבים בפשיעה, והש\"ך כתב דהעיקר דבפשיעה חייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שומר שמסר לשומר בדברים אלו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחייב, דגרע מפשיעה, והש\"ך השיג על הרמ\"א בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השואל בית ונשרף האם חייב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור לשלם, דהוי ליה קרקעות, ומהאי טעמא אפילו בא האונס מכח השואל פטור."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש צד להישבע על אלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דע\"י גלגול שבועה נשבעים עליהם."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם נשבעים היסת על אלו?",
            "answer": "אם היתה שם טענת ודאי, נשבעים עליהם היסת."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. התנו השומרים להתחייב על אלו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בקנין שקנו מידם יכולים להתחייב באחריותם, אבל בדיבור אינו מתחייב, אע\"פ שמתנה ש\"ח להיות כשואל ומתחייב בכך בדבורו, שאני התם דהוי בכלל שומרים לכן מתחייב בדבורו יותר מעיקר הדין, מה שאין כן אלו שאינן בכלל דין השומרים – סמ\"ע סק\"ז."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המוסר לחבירו לשמור ענבים העומדים ליבצר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדינו כקרקע."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שהפקידו אצלו מעות עניים או פדיון שבויים ופשע בהם ונגנבו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפטור, דהוא ממון שאין לו תובעים, ודוקא כשהשומר הוא המחלק שכל עני שיבוא יכול לומר לו לא אתן כי אם לאחר, אבל ציבור שנותנים מעות לגבאים הנותנים לכל עני כדינו וכפי אומד דעתם הוי כמעות שיש להם תובעים וחייב, וכן שאר מעות מצוה של ציבור כגון מעות שהכינו לבית הכנסת – נתיה\"מ סק\"ו, ובפ\"ת מביא בשם תשובת חו\"י דחולק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היו מעות מופקדים לשבויים ידועים ופשע ונגנבו?",
            "answer": "הוי ממון שיש לו תובעים דהרי הוא קצוץ להם, וישלם אם פשע, או ישבע שלא פשע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. גבאי המזיק ממון שאין לו תובעים כגון שגוזל ממנו, האם חייב לשלם?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ו דלצאת ידי שמים חייב, ומדיני אדם פטור- כיון שאין מי שיתבענו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. גבאי שמסר מעות עניים לשומר ואמר לו שמור לי ופשע ונגנב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחייב ככל שומר, וכתב הש\"ך סק\"י דאם לא אמר – שניהם פטורים."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שהפקידו אצלו ממון פדיון שבויים ובאו עליו אנסים וקדם והציל עצמו בממון זה?",
            "answer": "אם לא היה מצוי אצלו שם ממון אחר לפדות עצמו בו – פטור, שאין לך פדיון שבויים גדול מזה, ודוקא שהיה ממון פדיון שבויים סתם, אבל אם היה של פדיון שבויים ידוע חייב."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי שיש בידו מעות יתומים מהו להשתמש בהם?",
            "answer": "אסור לו להשתמש בהם, ודין שומר שלהם הוא עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "1. גוי שהפקיד ואח\"כ נתגייר האם יש בו דין שומרים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעינן תחלתו וסופו ישראל, ואין לו כל דיני שומרים, וה\"ה אם הנפקד היה גוי ונתגייר – ב\"ה."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שומר דנתנו לו חפץ לשמור ואח\"כ אמר לו המפקיד לקורעו?",
            "answer": "חייב השומר, אי לא אמר ליה על מנת לפטור, דאמרינן השטה בו, וכונתו שאם יקרענו יהא חייב כדין מזיק בידיים – סמ\"ע סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה יהא השומר פטור בקרע החפץ של המפקיד?",
            "answer": "אם נתנו לו לאבדו פטור, אפילו לא אמר לו אבדהו על מנת לפטור, ואפילו אמר לו אח\"כ שומריהו לי פטור, כיון דמתחלה לא בא לידו בתורת שמירה – סמ\"ע סקי\"ד."
          }
        ]
      },
      "שב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש חילוק בין איש לאשה בדיני שומרים?",
            "answer": "אחד האיש ואחד האשה בדיני שומרים, בין שהיה הדבר השמור של האשה, בין שהיה ביד האשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אשה ששברה כלים של בעלה בפשיעה?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"א דפטורה משום שלום בית, אבל שברה במזיד או נתנתו לאחר חייבת."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. קטן שהפקיד או השאיל לגדול האם נשבע לקטן?",
            "answer": "אע\"ג דאין נשבעים על טענת קטן הני מילי במקום שצריך טענת ברי אבל לשבועת שומרים אין צריך טענת ברי, ולכן נשבע, ויש חולקים – הרמ\"א."
          }
        ]
      },
      "שג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מאימתי שומר שכר מתחייב בשמירתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו מתחייב בשמירתו עד שימשוך במקום הראוי למשוך, וכתב הסמ\"ע סק\"א דהכא סתם השו\"ע דבעינן משיכה, ובסימן רצ\"א ס\"ה הביא מחלוקת בדבר ולא הכריע ובש\"ך שם סקי\"ג כתב דהעיקר דבעינן משיכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה סכום צריך לשוכרו כדי שיהא ש\"ש?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"א דלא הוי ש\"ש אלא אם כן שכרו לפחות שוה פרוטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. משרתו של בעה\"ב האם הוי ש\"ש כשמסר לו חפץ לשמור?",
            "answer": "בפ\"ת סק\"א מביא בזה מחלוקת די\"א דהוי ש\"ח דלא נקיט השכר בשביל שמירה אלא בשביל שירות הבית, ויש חולקים בקצוה\"ח סימן רצ\"א סקכ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. השוכר את הפועל לשמור האם חייב באחריות שבת?",
            "answer": "כתב בש\"ך שם דאם נותן לו שכר של כל יום, אין נותנים לו שכר שבת לפיכך אם אבדו בשבת אין חייב באחריותו, ואם היה שכיר חדש או שנה נותן לו שכר שבת וחייב באחריותו, ונתבאר באו\"ח סימן ש\"ו ס\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שלח דבר לחבירו להוליכו למקום אחד ובתוך כך שלח לו דורון איזה שומר הוי?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי ש\"ש בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אמר לחבירו הבא לי חפץ פלוני ואמכרנו לך, ואמר לו תמכרהו בכך וכך והמותר יהא שלך, איזה שומר הוא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי ש\"ש עליו, אע\"פ ששתק כשקיבל את החפץ."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ש\"ש ששמר כראוי ונתן הכספים תחת הקרקע בעומק מאה אמה ונגנבו?",
            "answer": "י\"א דחייב, דכל גניבה קרובה לאונס הוא וחייבה עליה התורה, הלכך אין חילוק בין אונס קטן לגדול, והכלל שהשומר צריך שיהיו עיניו פקוחות על הדבר השמור בידו תמיד ושוב אם נאנס מידו מה היה לו לעשות, דהוי ליה דומיא דשבורה ומתה דפטריה רחמנא – סמ\"ע סק\"ב, וכתב בש\"ך סק\"ד דהעיקר כהפוסקים דגניבה באונס גמור פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ישן השומר בעידנא דניימי אינשי ונגנבו?",
            "answer": "לכו\"ע חייב, דלא פטרה התורה רק באונס בגוף החפץ ולא באונס בגוף השומר – נתיה\"מ סק\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. עייל לעיר בשעה דעיילי אינשי ונגנב ואילו היה שם לא היה יכול להציל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחייב בגניבה ואבידה, אא\"כ היה שם ולא היה יכול להציל דפטור, והקשה בסמ\"ע סק\"ג מאי שנא מסעיף י' דבא ארי וטרף דאמדינן אילו היה שם ולא יכול היה להציל דפטור? שאני התם דאונס טריפת ארי בא עליו, מה שאין כן הכא דנגנבה ולכן בעינן שיהא שם דוקא."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מאיזה אונסים פטור ש\"ש?",
            "answer": "בא עליו ליסטים מזוין – זהו נשבה הכתוב בתורה שפטור עליו ש\"ש – סמ\"ע סק\"ד, ואפילו שהשומר גם מזוין, לפי שהליסטים מוסר נפשו יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ש\"ש שנאנס האם הפסיד שכרו?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"ה דלא הפסיד שכרו, אלא נשבע שנאנס ונוטל שכרו, וכתב בנתיה\"מ שם דדוקא השכר עד שעת האונס, אבל השכר משעת האונס עד הזמן שקבעו פטור מלשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. נפלה דלקה בעיר והציל את שלו ונשרף החפץ שהיה שומר עליו האם חייב?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"ז דכיון שיכול היה להציל החפץ שהיה מופקד עליו אילו לא היה מציל את שלו, לא הוי אונס וחייב, וכתב בנתיה\"מ סק\"ה דוקא ש\"ש, אבל ש\"ח פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. ש\"ש שאונסים אותו בגופו שלא יציל?",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ בשם תשובת הרמ\"א דחייב, דאפילו אם הגיע אליו חולי של טירוף הדעת דחשיב כאונס נפשות חייב, אבל ש\"ח קיימא לן בסימן שפ\"ח בש\"ך סקכ\"ב דאונס ממון מקרי אונס, ונראה דאם אנסוהו ממון שלא יציל או בגוונא שהוי כאונס נפשות, כטירוף הדעת – פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. השומר שכר לא יודע בברור שנשרף החפץ ששמר עליו דלמא הגויים גנבו אותו קודם ששרפו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א כיון שאינו יכול להישבע – חייב לשלם, אא\"כ הגויים הנכנסים הם ליסטים מזוינים, דאז ישבע שנשרפו או נגנבו בליסטים מזוין ופטור, ובנתיה\"מ סק\"ו חלק על הרמ\"א ופטור אף שאינו יכול להישבע, כיון דהיה נשרף בלא הגנבים."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השתדל הש\"ש להציל ולא יכול האם הוי אונס?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין לך אונס גדול מזה, ונשבע על זה ונפטר."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. רועה שיכול להציל ברועים אחרים ולא קרא רועים אחרים?",
            "answer": "הרי זה חייב, אחד ש\"ח ואחד ש\"ש, אלא שש\"ח קורא לרועים בחינם, וש\"ש חייב אפילו לשכור הרועים עד כדי דמי הבהמה, וחוזר ולוקח שכרה מבעה\"ב, ואם לא הרי זה פושע וחייב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ש\"ח שקדם והציל בשכר, האם צריך הבעלים להחזיר לו מה שהוציא?",
            "answer": "כתב הש\"ך סק\"ח דצריך להחזיר לו מה שהוציא."
          }
        ]
      },
      "שד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.המעביר חבית ממקום למקום ונשברה?",
            "answer": "מדין תורה חייב לשלם, שאין זה אונס גדול, והרי השבירה כגניבה ואבידה שהוא חייב בהן אבל תקנו חכמים שיהיה חייב שבועה שלא פשע בה, שאם אתה אומר ישלם אין לך אדם שיעביר חבית לחבירו, לפיכך עשו חכמים את שבירת החבית כמיתת הבהמה ושבירתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך לשלם את השכירות במקרה הנ\"ל?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע סק\"ג דמלבד שנשבע שלא פשע, צריך לשלם לפועלים את שכירותם כדאיתא בגמ'.והט\"ז הקשה על הסמ\"ע דאינו משלם השכירות מצד הדין,אלא משום אורחות צדיקים תשמור כדאיתא בסוף פרק השוכר את האומנין."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ש\"ש שכלתה זמן שמירתו והחפץ עדיין בביתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו עליו אלא ש\"ח."
          }
        ]
      },
      "שו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איזה אומנים הוו שומרי שכר?",
            "answer": "כתב בסמ\"ע סק\"א דדוקא באומן קבלן הוי ש\"ש, וזהו שכרן שמשתכרין במה שנותנים להם לתקן ליטול שכרן, אבל בפועל שכיר יום לא הוי ש\"ש, ובש\"ך כתב דאין חילוק ביניהם, והוו ש\"ש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אומן העושה מלאכתו בבית הבעלים האם הוי ש\"ש?",
            "answer": "לדעת הסמ\"ע דוקא בעושה מלאכה בבית האומן הוי ש\"ש, אבל בבית הבעלים אין השמירה עליו, ובש\"ך חלק עליו, דאפילו עושה המלאכה בבית הבעלים הוי ש\"ש ומטעם דזהו שכרו שנותן לו מלאכה ליטול שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אמר האומן לבעלים טול את שלך והבא מעות או שאמר לו גמרתיו ולא לקחו הבעלים?",
            "answer": "הרי האומן ש\"ח, דאינו מעונין לעכב הכלי בידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אמר האומן הבא מעות וטול את שלך?",
            "answer": "עדיין הוא ש\"ש כמו שהיה, דגילה דעתו שרוצה לעכב הכלי בידו עד שיתן לו תחילה שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אמר האומן טול את שלך ואיני שומרו עוד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו ש\"ח לא הוי."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שחט בחינם וניבלה? ובשכר?",
            "answer": "אם היה טבח מומחה, היינו ששחט ג' פעמים עופות קטנים,פטור. ועליו להביא ראיה שהוא מומחה, ואם לא הביא משלם.דכיוון שהוא מומחה ואינו רגיל לבוא לידי תקלה, אמרינן דמזלו דבעל הבהמה גרם לו שבאה תקלה זו לידו, אבל שחטו בשכר חייב דהיה לו להיזהר טפי, ואם אינו מומחה בכל גווני חייב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המראה דינר לשולחני ואמר לו יפה הוא ונמצא רע?",
            "answer": "אם בשכר ראהו חייב לשלם אע\"פ שהוא בקי ואין צריך להתלמד, ואם בחינם ראהו פטור והוא שיהיה בקי שאינו צריך להתלמד, ואם אינו בקי חייב לשלם,והוא שיאמר לשולחני עליך אני סומך, וכתב בנתיה\"מ סקי\"א דדין זה הוא ברואה בחינם, אבל בשכר ודאי חייב אפילו בלא אמר לו."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. איזה אומנים מסלקים אותם בלא התראה?",
            "answer": "כתב בשו\"ע טבח העיר שניבל הבהמות, סופר שטעה בשטרות, ומלמד תינוקות שפשע בתינוקות ולא לימד מעת לעת או לימד בטעות וכל כיוצ\"ב שאי אפשר להחזיר ההפסד שהפסידו, מסלקין אותם בלא התראה, שהם כמותרים ועומדים עד שישתדלו במלאכתם, הואיל והעמידו אותם הציבור עליהם, וכתב הרמ\"א די\"א דבעינן חזקה דעד שיהו מוחזקים או שיתרו בהן ועד אז לא מסלקינן להו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הנותן מעות לחבירו לכתוב לו ס\"ת ונמצא בו טעות דצריך לשכור אחר שיגיה אותו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אם הם טעויות שדרך הסופרים לטעות אין הסופר חייב כלום – דאחולי אחליה המזמין, אבל אם טעה כל כך שאין דרך לטעות – חייב, מכל מקום אזלינן אחר המנהג, ובסתם מקומות צריך לשלם."
          }
        ]
      },
      "שז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה דינו של השוכר?",
            "answer": "דינו כש\"ש, להתחייב בגניבה ואבידה וליפטר באונס."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם המשכיר והשוכר יכולים לחזור בהם?",
            "answer": "עד שימשוך או שיעשה אחת מדרכי הקנין יכולים המשכיר והשוכר לחזור בהם, וכן אינו מתחייב באחריות שמירה עד שיעשה אחד מדרכי הקנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. סילקו הבעלים שמירתם מעל החפץ האם נתחייב השומר?",
            "answer": "השו\"ע מביא די\"א דנתחייב השומר בשמירתה, ולעיל סימן ש\"ג ס\"א סתם השו\"ע דבעינן משיכה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ראובן שכר בית משמעון ונתן שם חטים ונתקלקלו הכתלים ונפלו והזיקו לשמעון?",
            "answer": "אם היה ניכר וידוע קלקול הכתלים, והתרו בו לסלק החטים ולא סלקם, פושע הוא וחייב לשלם כל ההיזק, וכתב בש\"ך סק\"א דגרע מפשיעה, דגירי דליה הוא והוי כמזיק בידים, דאם לא כן הרי בקרקעות ובית אפילו פושע פטור כדלעיל סימן ש\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע כתב השו\"ע דשכר הבית הרי אפילו באחר דינא הכי?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאשמועינן אפילו שוכר, דמסתמא שכרו לעשות שם מה שירצה חייב, כיון דההיזק נעשה מתבואתו דהיא כידו ונמצא דהזיק בגירי דיליה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי השוכר להשכיר לאחר?",
            "answer": "אין השוכר רשאי להשכיר לאחר, ואם השכיר חייב, ודינו כדאיתא לעיל רצ\"א סעיף כ\"ו."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר פרה מחבירו והשאילה לאחר ונאנסה?",
            "answer": "כיון שהשני חייב, תחזור הפרה לבעלים הראשונים שאיך הלה עושה סחורה בפרתו של חבירו, ואם נתן רשות לשוכר להשאילה ואמר שיהא דינו עם השואל ולו יהיה דין עמו, ישלם השואל לשוכר. והשוכר פטור לשלם למשכיר – ש\"ך."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר בהמה מחבירו ונולדה בה מכה בפשיעת השוכר שלא מחמת מלאכה?",
            "answer": "י\"א שפטור מלשלם, כיון שסופה להתרפאות מאותה מכה, לא הוי אלא שבת, ואין שבת בבהמה, ויש מחייבין דסוברים דדוקא באדם חשיב כשבת דלא עומד למכירה, אבל בהמה העומדת למכירה חשיב נזק דהרי שוה פחות וחייב לשלם. וכתב הרמ\"א דדעה ראשונה נראה עיקר, והש\"ך פסק דהוי ספיקא דדינא."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי לדוש בפרתו ערבית ולהשכירה שחרית?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור."
          }
        ]
      },
      "שח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר בהמה לרכוב עליה איש האם יכולה לרכוב עליה אשה?",
            "answer": "אסור לו להרכיב עליה אשה, וכתב בסמ\"ע מפני שהיא כבידה, וכן אסור להרכיב עליה גוי, דסתם גוי אינו מקפיד על ממונו של ישראל – סמ\"ע שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. עבר והרכיב עליה אשה וניזוקה הבהמה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור מלשלם, כיון דבהמה עומדת לרכוב עליה גם אשה, ולא מקרי פשיעה, דאם היה מתנה שירכיב עליה אשה היה מוסיף בשכירות וגם זה יוסיף בשכירות ופטור מאונסין – סמ\"ע, ויש חולקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השוכר לרכוב עליה אשה מהו שירכוב עליה איש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמותר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכר בהמה להרכיב עליה אשה מהו להרכיב שאר נשים?",
            "answer": "מרכיב עליה כל אשה ואפילו גדולה או מעוברת ואף מניקה ודוקא אם שכרה לאשה סתם אבל אם שכרה לאשה זו, אין יכול לשנות לאשה אחרת, וכן למשא זה אין יכול לשנות למשא אחר אפילו אין כבד ממנו וי\"א שיכול לשנותו אם אינו כבד ממנו, וכן עיקר – ש\"ך סק\"ב."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הלוקח חמורו של חבירו שלא מדעתו וכונתו לשלם לו שכרו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כשואל שלא מדעת והוי כגזלן, ואם החמור עומד להשכרה לא הוי גזלן, ואם מיחו בו בני ביתו ואמרו לו שבעל החמור צריך לחמורו, הוי כשלא מדעת והוי גזלן, ואם לקחו להציל את שלו ורוצה ליתן לבעל החמור הפסדו לא הוי גזלן, דתנאי בי\"ד הוא, שרשות בידו ליקח כליו של חבירו ולהציל את שלו ונותן לחבירו שכר הכלי – סמ\"ע סקי\"ד."
          }
        ]
      },
      "שי": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הבהמה וחלתה ועדיין ראויה למלאכה?",
            "answer": "חייב לשלם שכירות משלם, וה\"ה אם נשתטית או נלקחה לעבודת המלך אע\"פ שאין סופה לחזור שיאמר לו מזלך גרם, וכל זה כשחלתה אחר שבאה לרשותו, אבל לכתחילה אין יכול להשכיר לו חמור חולה – נתיה\"מ סק\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כשחלתה ונשתטתה האם משנה לאיזה מטרה שכר אותה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא כששכרה לשאת עליה משאוי אבל אם שכרה לרכוב עליה או לשאת עליה כלי זכוכית, חייב להעמיד לו בהמה אחרת, ואם לא העמיד יחזיר השכר, מלבד מה שהלך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.מתה הבהמה מה הדין?",
            "answer": "בין אם שכרה למשא ובין ששכרה לרכוב, אם אמר לו חמור סתם אני משכיר לך, חייב להעמיד לו בהמה אחרת, ואם אמר לו חמור זה אני משכיר לך אם שכרה למשא, אינו חייב להעמיד לו אחרת אלא נותן לו שכרו של חצי הדרך ומניח נבלתו. ואם שכרו לרכוב עליו אם יש בדמי הנבילה ליקח בהמה אחרת יקח או ישכור עד שיגיע למקום שפסק עמו, ואם אין בדמיה לא ליקח ולא לשכור, נותן לו שכרו של חצי הדרך, ואין לו עליו אלא תרעומת – שהשכיר לו בהמה כחושה כזאת שמתה בחצי הדרך, והרמ\"א מביא דיש חולקים וסוברים דאפילו שכרו למשא דינו כשכרו לרכיבה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4.באיזה מקרה אינו צריך לשלם שכר של חצי הדרך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דוקא אם יכול למכור סחורתו שם, או שיכול לשכור חמור אחר עד מקום שרוצה לילך אבל בלאו הכי אינו נותן לו כלום משכרו, דהא לא אהני ליה מידי."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ראובן השכיר בהמה לשני ימים לילך ולחזור, ובחזרתו עלה הנהר והוצרך להתעכב יום אחד?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם שכרה לימים פשיטא שצריך ליתן שכירות כל יום ויום, ואם שכרה למקום פלוני ולחזור ולא היה רגיל הנהר להתגדל, פסידא דבעל הבהמה, ואם היה רגיל להתגדל והשוכר מכיר הענין ולא בעל הבהמה פסידא דשוכר, ואם שניהם ידעו פסידא דבעל הבהמה, וצריך לשלם גם המזונות שאכלה הבהמה ביום השלישי."
          }
        ]
      },
      "שיא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כמה יוסיף על המשא ויהא חייב לשלם דמי הספינה כשטבעה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הוסיף אחד משלשים על משאה וטבעה חייב לשלם דמיה, וכתב בסמ\"ע דנתבאר לעיל בסימן ש\"ח דזהו השיעור גם במשא אדם ומשא בהמה, דאם הוסיף אחד מל' חייב עליהן בנזקין."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הספינה ואמר לו ספינה זו אני משכיר לך וטבעה באמצע הדרך?",
            "answer": "אם אמר לו יין סתם, אע\"פ שנתן לו השכר חייב להחזיר לו כל השכר, ואם אמר יין זה אם נתן השכר אינו מחזירו, ואם לא נתן לא יתן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השוכר את הספינה ואמר לו ספינה סתם אני משכיר לך וטבעה באמצע הדרך?",
            "answer": "אם אמר לו יין זה חייב לשלם לו כל השכר, ולנכות טורח חצי הדרך ואם אמר יין סתם הרי אלו חולקין."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הספינה ופרקה בחצי הדרך?",
            "answer": "נותן לו שכר כל הדרך, ואם מצא השוכר מי שישכיר אותה עד המקום שפסק, ישלם השני השכירות, ויש לבעל הספינה עליו תרעומת , וצריך לתת לבעל הספינה מה שנפסדת בהוצאת הסחורה והכנסת השניה, וכן אם מכר כל הסחורה שבספינה לאיש אחר בחצי הדרך וירד ועלה הלוקח, נוטל שכר חצי הדרך מהראשון, ושכר חצי השני מהאחרון יש לבעל הספינה תרעומת שגרם לו לסבול דעת איש אחר שעדיין לא הורגל בו."
          }
        ]
      },
      "שיב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המשכיר בית לחבירו לזמן קצוב האם יכול לחזור בו?",
            "answer": "אינו יכול לחזור בו ולהוציאו תוך זמנו, אפילו נפל ביתו של משכיר ואין לו איפוא לדור. ואפילו העני וצריך למכרו לאחר אינו יכול להוציאו והמקח קיים, וצריך להניחו ביד השוכר עד שישלים זמנו, דשכירות ליומא ממכר הוא – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המשכיר בית לחבירו ובתוך הזמן רוצה לבנותו?",
            "answer": "אין יכול לכופו לצאת, אפילו לבית יפה ממנו, מיהו מבקשים מן השוכר לעשות לפנים משורת הדין – הרמ\"א."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השכיר ללינה או לנשואין לכמה זמן הוי?",
            "answer": "ללינה אין פחות מיום אחד, ולנשואין אין פחות מל' יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המשכיר בית לחבירו סתם?",
            "answer": "אין יכול להוציאו עד שיודיע ל' יום מקודם כדי שימצא מקום אחר ולא יהא מושלך בדרך, והני מילי בימות החמה, אבל בימות הגשמים אינו יכול להוציאו מסוכות ועד הפסח."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם השוכר צריך להודיע למשכיר על הפסקת השכירות?",
            "answer": "חייב להודיעו ל' יום בעיירות, וי\"ב חודש בכרכים כדי שיבקש שוכר אחר, ולא ישאר ביתו פנוי, ואם לא הודיעו אינו יכול לצאת אלא יתן שכר, או יעמיד לו אחר במקומו, ואם רוצה להעמיד אדם שאינו הגון אין המשכיר צריך לקבלו – הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכרו לזמן קצוב?",
            "answer": "כיון שכלה הזמן יכול להוציאו מיד, אפילו כלה הזמן באמצע ימות הגשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הוקרו או הוזלו שכירות הבתים?",
            "answer": "אם הוקרו הבתים יש למשכיר להוסיף עליו ולומר לשוכר או שכור בשוויה או תצא, וכן הוזלו הבתים יש לשוכר לפחות השכר ולומר למשכיר או שכור לי כשער של עכשיו או הרי ביתך לפניך, ודוקא שהשכירו סתם, אבל השכירו לזמן קצוב אין יכולים לשנות כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שהשכיר בית לאוהבו ונעשה שונאו האם יכול להוציאו מן הבית?",
            "answer": "אין יכול להוציאו מן הבית, ואם אמר לו מתחילה שאינו משכיר לו רק משום שהוא אוהבו, ונעשה שונאו יכול להוציאו – הרמ\"א."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נפל בית המשכיר שהיה דר בו האם יכול להוציא השוכר מביתו?",
            "answer": "יכול להוציא השוכר מביתו, ודוקא אחר ל' יום – סמ\"ע ס\"ק ט\"ז ואומר לו אינו בדין שתהא אתה יושב בביתי עד שתמצא מקום ואני מושלך בדרך, שאין אתה בעל זכות בבית זה יותר ממני, ודוקא בשוכר סתם אבל בשוכר לזמן אינו יכול להוציאו תוך זמנו."
          }
        ]
      },
      "שמ": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה אונס חייב השואל?",
            "answer": "באונס כגון שמתה או נשבר או נשבה, וכתב הרמ\"א ודוקא שאירע האונס מכח השואל, אבל אם אירע האונס מכח המשאיל פטור, וכתב בגר\"א סק\"ג דזה הטעם דמתה מחמת מלאכה פטור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.השואל בית מחברו ונשרף באונס?",
            "answer": "כתב בעיר שושן כיון שהאונס לא אירע מחמת השואל אינו חייב לשלם, והש\"ך סק\"א השיג עליו כיון שהאונס הוי מחמת השואל דברשותו הוא, אמנם פטור מטעם אחר כדכתב בסמ\"ע סק\"א משום דאין דין שומרים בעבדים וקרקעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שאל שופר לתקוע בו תקיעת שופר ונאנס?",
            "answer": "כתב בחידושי רעק\"א ס\"א דאינו חייב באונס, דהנאת מצוה לא הוי הנאה בשם המחנ\"א הל' נדרים סימן כ\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מי שיש לו משכון אצל הנוכרי והשאילו לחברו ללוות עליו מהנוכרי ונשרף המשכון?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהשואל פטור, דהא בלאו הכי היה נשרף מכח המשאיל, ועוד דהרי לא משך המשכון ולכן לא נקנה לו המשכון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שאל בהמה מחבירו ומתה מחמת מלאכה?",
            "answer": "פטור השואל, וכתב בסמ\"ע סק\"ג דהמשאיל הפסיד לעצמו דלא היה לו להשאיל פרה למלאכה שאינה יכולה לעמוד בה, וכתב בנתיה\"מ סק\"ב דאם התנה השואל שיתחייב במתה מחמת מלאכה ואפילו בלא קנין חייב, ובקצוה\"ח שם סק\"א נסתפק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שינה השואל לעשות בה מלאכה דבר אחר חוץ מהמלאכה ששאלה בשבילה ומתה מחמת מלאכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו המלאכה ששינה קלה ממנה, תלינן דמחמת אותה מלאכה ששינה מתה, ואפילו באותה מלאכה עצמה אפשר לשנות ולהתחייב בה כגון ששאלה לחרוש, וחרש בה ביום ובלילה שלא כדרך כל הארץ, וכתב הסמ\"ע סק\"ד דמיירי הכא דוקא שיש לפנינו איזה ענין שנוכל לתלות שמחמת השינוי מתה, אבל בלאו הכי מותר לשנות למלאכה קלה ממנה כמבואר בסימן ש\"ח, ושי\"א."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נכחש הבשר מאליו וסופו לחזור האם חייב השואל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דפטור,וי\"א דחייב וכתב בסמ\"ע סק\"ו דהטעם משום שאין דין שבת בבהמה, ובנתיה\"מ דחה זאת, וכתב דהטעם לפטור משום דנזק לא נקרא רק כשמחסרו אבר או אפילו חסרו עור שאינו חוזר ונעשה צלקת אז חייב בנזק, אבל כשאינו מחסרו שום דבר רק שסופו לחזור לקדמותו לגמרי לא נתחייב בנזק רק בב' דברים ובשור אינו משלם אלא נזק וממילא פטור כשעושה היזק בדבר שאינו מחסר, והש\"ך סק\"ד פוסק כי\"א – דחייב, והוי ספיקא דדינא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. נכחשה מאליה ומתה אח\"כ?",
            "answer": "כתב מרן דחייב לשלם כיון שאינה בעין משלם כמו שהיתה בשעת שאלה, דאמרינן תחילת כחישתה תחילת מיתתה הוא ומאותה שעה נתחייב לשלם – סמ\"ע סק\"ז."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.שאל בהמה מחבירו ללכת בדרך ידוע ובאו עליו לסטים או חיות רעות ואנסוה ממנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחשיב כמתה מחמת מלאכה ופטור, וכתב בנתיה\"מ סק\"ה דדוקא אנסוה אבל נגנבה בדרך חייב, והרמ\"א מביא יש חולקים וכתב בש\"ך סק\"ה דכן עיקר דכל שלא פשע המשאיל חייב השואל וכדעת הרמב\"ן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.המשאיל לחבירו שונרא לרדוף אחר עכברים, ואכלוה העכברים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמקרי מתה מחמת מלאכה, דבה לה האונס מחמת מלאכה, וכתב בסמ\"ע סק\"ח דה\"ה אם שאל כלים להילחם עם האויבים, ונפלו בני העיר לפני האויבים, ולקחו מהם כלי הנשק, הוי מחמת מלאכה ופטור, והש\"ך סק\"ו חולק ומחייב לשלם הנשק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בהמה שנתייגעה במלאכתה ונתחממה ומתה אח\"כ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמקרי מתה מחמת מלאכה, ודוקא שהרגיש בעודו במלאכה, אבל אם לא הרגיש מיד, לא יוכל לישבע דמתה מחמת מלאכה, דדילמא בלאו הכי נמי היתה מתה, ולכן חייב והמחבר השמיט זה – ש\"ך סק\"ז."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם השואל חייב במזונות הבהמה?",
            "answer": "כתב מרן דמשעה שמשכה חייב במזונותיה עד סוף ימי שאילתה, והרמ\"א כתב די\"א דלא בעינן משיכה אלא מיד שנסתלקו הבעלים נתחייב זה, אע\"פ שהמשאיל יכול לחזור בו כל זמן שהשואל לא משך הבהמה, מ\"מ כיון דלא חזר בו ונסתלקו הבעלים משמירת הבהמה מחמת שקיבל השומר שמירתו עליו נתחייב באונסין אע\"ג דלא נשתמש בה - סמ\"ע סק\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קיימא לן דבעינן שכל ההנאה תהיה של השואל כדי שיתחייב באונסין, והרי המזונות מחסרים אותו?",
            "answer": "בסימן ע\"ב בסמ\"ע סקכ\"א מובאת תשובת הר\"ן סימן י\"ט על ראובן שהשאיל לשמעון ספר תורה ושמעון הניח בידו ספר אחר למשכון, ובאו שוללים בבית שניהם ושללו מהם אותם הספרים, ולימים החזירו לראובן אותו ספר שהיה ממושכן ביד ראובן משמעון, והשיב שחייב להחזיר לשמעון דאין שמעון חייב באונס ספר של ראובן שהיה בידו, ומסביר שם בש\"ך סקכ\"ט בדברי הר\"ן דהטעם הוא דהמשאיל מצוה קעביד שילמד תורה ואם כן אין כל ההנאה של שואל, דטעמא דשואל חייב באונסים מפני שכל ההנאה שלו משא\"כ הכא דאף המשאיל נהנה בפרוטה דרב יוסף, ואם כן הכא שאין כל ההנאה של השואל וכדמקשה הגמ' בפרק השואל דף צ\"ד ומתרצת כגון דקיימא באגם, וכך צריך לתרץ הכא לפי דעה זו, אמנם במחנ\"א הלכות שאלה ופקדון סימן ג' חולק כיון דמוכח בפרק השואל דאע\"ג דהמשאיל נהנה מהמזונות והנטירותא אפילו הכי דין שואל יש לו, ומוכח דלא בעינן כל הנאה אלא רוב הנאה של שואל שעושה מלאכתו בחנם, ועיין בתוס' בגמ' שם ד\"ה דקיימא באם דסוברים דלעולם חייב השואל באונסים אע\"ג דחייב במזונות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כחש בשרה כחשה דלא הדרא?",
            "answer": "חייב לשלם מה שפחתו בדמים, ואם היה הכחש מחמת המלאכה פטור, וישבע שבועת השומרים שמחמת מלאכה כחשה."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השואל פרה מחבירו ושלחה לו המשאיל ביד בנו או שלוחו או ביד בנו ושלוחו של השואל ומתה קודם שתכנס לרשות השואל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה פטור, ואם אמר לו השואל שלחה לי ביד אלו, או שאמר לו המשאיל הריני משלחה לך ביד אלו ואמר לו השואל שלח, ושלחה ומתה בדרך הרי זה חייב."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יש חילוק בין עבד עברי לעבד כנעני כשאמר לו השואל שלח ומתה בדרך?",
            "answer": "אם שלחה המשאיל ביד עבדו הכנעני, פטור השואל, דיד עבדו כיד רבו ועדיין לא יצאה מרשות המשאיל, אמנם אם שלחה המשאיל ביד עבדו העברי בכהאי גוונא חייב השואל."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר השואל למשאיל הכישה במקל והיא תבוא אלי מאליה ומתה קודם שתכנס לרשות השואל?",
            "answer": "פסק השו\"ע כדעת הרמב\"ם דפטור השואל עד שתכנס לרשותו. והש\"ך סק\"י הקשה על הרמ\"א דסתם כאן כמחבר, ולעיל פסק כדעת הרא\"ש דחייב."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. החזיר השואל הבהמה ליד אשת המשאיל ונאנסה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהשואל חייב, אע\"ג דכל המפקיד על דעת אשתו ובניו הוא מפקיד, שאני שואל דכל ההנאה שלו – סמ\"ע סקי\"ב, ולכן בעינן שיחזיר ליד המשאיל דוקא – ט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. כלו ימי שאילתה והיא עדיין אצל השואל?",
            "answer": "יצתה מדין שאילה והרי הוא כשומר שכר, דהואיל ונהנה ממנה בימי שאילתה תקנו שישאר עליה לפחות כש\"ש עד שתחזור ליד המשאיל – ש\"ך סקי\"ג, וש\"ש שכלתה שמירתו הוי ש\"ח סימן שמ\"ג ס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אמר לו המשאיל שלח ומת – מה יעשה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא ישלח השואל, דהא נפל קמי יתמי, ואם ישלח ספק אם חייב באחריותו, אפילו שיצא מרשות שואל."
          }
        ]
      },
      "שמא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המשאיל כלי או בהמה סתם לכמה זמן מושאל?",
            "answer": "המשאיל יכול לתובעו בכל עת שירצה, ודוקא בהלואה נתנו חכמים שיעור ל' יום – סמ\"ע, ואם שאל לזמן קצוב, כיון שמשך וזכה בו השואל אין הבעלים יכול להחזירו עד תום ימי השאלה, ואפילו מת השואל הרי היורשים משתמשים בשאלה עד סוף הזמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השואל פונדק מחבירו ללינה או לשביתה או לנשואין לכמה זמן הוי?",
            "answer": "השואל ללינה אין פחות מיום אחד, לשביתה אין פחות משני ימים, לנשואין אין פחות מל' יום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שאל חלוק מחבירו לילך לבית המשתה?",
            "answer": "אין פחות משבעה ימים, וי\"א עד שיצאו ימי המשתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הניח להם אביהם פרה שאולה ומאי שנא ממקבל עסקא שמת?",
            "answer": "מקבל עיסקא שמת יכול הנותן לסלק לבנו אפילו בתוך הזמן ואפילו הבן בקי באותו עסק אבל בשאלה אינו יכול להוציא מיד היורשים, מפני דכל ימי השאלה הוי כקנוי לו, ומשום הכי בניו יורשים ממנו עד כלות הזמן – סמ\"ע סק\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם היתומים חייבים באונסים כשמשתמשים בבהמה השאולה?",
            "answer": "אין חייבים באונסיה אבל חייבים עליה כש\"ש אפילו לא נשתמשו בה, כיון שהרשות בידם להשתמש בה באותו זמן."
          }
        ]
      },
      "שמב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השואל ספר תורה האם יכול להשאילו לאחר?",
            "answer": "אין השואל רשאי להשאיל,דבר שאפשר להבריח ואפילו ספר תורה שעושה מצוה בשאלתו, ולא אמרינן בזה ניחא ליה לאיניש למיעבד מצוה בממוניה – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השאיל לאחרים ונתקלקל מחמת המלאכה ששאלו בשבילה?",
            "answer": "חייב לפרוע כפי ששוה בשעת השאלה לאחרים, אלא אם כן יש לו ראיה שיכול ליפטר בה אילו היתה בידו, כדלעיל רצ\"א סעיף כ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. איזה דבר מותר לשואל להשאיל לאחרים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדבר שאי אפשר להבריח ולכפור בו, כגון בית או ספינה מותר להשאיל."
          }
        ]
      },
      "שמו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה יש את הפטור של בעליו עמו?",
            "answer": "השואל מחבירו והיה המשאיל עם השואל במלאכתו בשעה שמשך הדבר השאול, אפילו נגנב או נאבד בפשיעה פטור, שנאמר אם בעליו עמו לא ישלם, לא שנא היה עמו שהשאיל את עצמו לעשות מלאכתו, לא שנא שהיה עמו בשכירות שהשכיר עצמו לו, לא שנא היה עמו באותה מלאכה של הדבר השאול, לא שנא במלאכה אחרת, ואפילו אמר לו השקיני מים והשקהו והשאיל לו פרתו בעוד הוא משקהו הוי שאלה בבעלים, אבל אם משך תחילה ואח\"כ השקהו לא הוי שאלה בבעלים, וה\"ה אם עשה עמו אח\"כ מלאכה גמורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בעינן שיהא בעליו עמו בשעת השבירה?",
            "answer": "אפילו לא היו הבעלים עמו בשעת שבירה ומיתה, הוי פטור דבעליו עמו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שאל את המשאיל בדיבור ונתרצה להיות שאול לו האם הוי בעליו עמו?",
            "answer": "באמירה בלבד לא הוי עמו במלאכתו, אבל אם מזמין ומכין עצמו ללכת חשיב שפיר עמו במלאכתו, והש\"ך כתב דאין דין זה מוכרח וגם באמירה בלא הכנה הוי בעליו עמו. ובסמ\"ע כתב דאם קבע זמן לעשות מלאכתו, אפילו שהוא מוכן לא מקרי שאלה בבעלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בעינן שהשואל יבקש מהמשאיל לעשות לו מלאכה כדי שיהיה שאלה בבעלים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאפילו הלך המשאיל מעצמו לעזור לשואל הוי ששאלה בבעלים, אע\"פ שמעצמו נשאל, וברמ\"א כתב דזה לא כיש חולקים בזה דבעינן שהשואל יבקש ממנו לעשות מלאכה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הלך המשאיל לראות שלא יוסיף השואל משוי האם הוי שאלה בבעלים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא הוי בזה שאלה בבעלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שמור לי ואשמור לך האם הוי שמירה בבעלים?",
            "answer": "הוי שמירה בבעלים כדלעיל סימן ש\"ה, ודוקא מיד הוי שמירה בבעלים, אבל שמור לי היום ואשמור לך למחר לא הוי שמירה בבעלים, ודין ש\"ש עליהם."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האומר לשלוחו צא והישאל עם פרתי?",
            "answer": "אינה שאלה בבעלים, דבעינן בעלים עצמם ולא שליח, ויש חולקים דשלוחו של אדם כמותו, וכתב הש\"ך דמספיקא לא מפקינן ממונא ואמרינן שלוחו של אדם כמותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האומר לעבדו הכנעני צא והישאל עם פרתי?",
            "answer": "הרי זה שאלה בבעלים שיד עבד כיד רבו, אע\"ג דאינו בר מצות – סמ\"ע, ואם נשאל העבד בלא דעת רבו לא מקרי שאלה בבעלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שותפים ששאל אחד מהם מחבירו?",
            "answer": "הוי שאלה בבעלים, ואפילו שאל לצורכו שלא לצורך השותפות, דתמיד הם ביחד בעסק השותפות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. השאליני היום ואשאילך למחר?",
            "answer": "אינו שאלה בבעלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שאל מן האשה בהמת נכסי מלוג ונשאל לו בעלה?",
            "answer": "לא הוי שאלה בבעלים, דקנין פירות לאו כקנין הגוף דמי."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שאל פרה לרבעה או להראות כעשיר או לעשות בה פחות משוה פרוטה?",
            "answer": "הרי זה ספק אי הוי שאלה בבעלים ואין מוציאין מידו."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שאל מב' שותפים ונשאל לו אחד מהם או שותפים ששאלו ונשאל לאחד מהם?",
            "answer": "הרי זה ספק אי הוי שאלה בבעלים, ואם תפסו הבעלים אין מוציאים מידם, ואם פשע בה יש מחייבים ויש פוטרים, וכתב בש\"ך דהעיקר כפוטרים."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מלמד תינוקות והגנן של העיר וסופר העיר ששאל או השאילו ממנו?",
            "answer": "יום שיושב לעסוק במלאכתו אם השאיל או השכיר לאחד מאלו שהוא עוסק במלאכתם הרי זה שמירה בבעלים, אבל הוא ששאל או שכר מהם חייב, שאינם שאולים לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בזמן הראוי למלאכה ואינם עסוקים בה האם הוי שאלה בבעלים?",
            "answer": "י\"א שבזמן הראוי למלאכה אע\"פ שאינם עסוקים בה, לפי שאינו רשאי להישמט מן המלאכה בכל עת שצריכים לו, הוי לגבייהו שאלה בבעלים – מידי דהוה אשותפים ששכרו שכיר דבכל שעה הוי שאלה בבעלים לכל אחד מהם."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרב המלמד לתלמידים מי שאול למי ומתי הוי שאלה בבעלים?",
            "answer": "אם הם צריכים ללמוד עמו בכל מסכתא שירצה הוא, ואף אם התחילו יכול לשנות לאחרת, אז הוי הם כשאולים לו, שהם עמו במלאכה, ואם שאל מהם הוי שאלה בבעלים, ואם הוא צריך ללמוד עמהם בכל מקום שירצו, אז הוא נשאל להם שלא בשעת הלימוד כיון שצריך ללמוד עמהם בכל עת שירצו, ואם שאלו ממנו הוי שאלה בבעלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הדין בשליח ציבור עם הקהל שלו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם הקהל לא יכולים להישמט ממנו הם כשאולים לו, ואם אינו יכול להישמט מהן הוא נשאל להן, וכתב בנתיה\"מ סק\"ה דאפילו בזמן הראוי להתפלל כמו בשתלא ושותפין הוי שאלה בבעלים כיון שמחויב לעסוק, אבל אחר התפילה אינו משועבד לעסוק, וכן בקהל עם הש\"ץ בזמן התפילה כיון שאינם יכולים לסלקו ומחויבים לשמוע ממנו, הוי כתלמידים עם הרב."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שאלה בבעלים ושכרה שלא בבעלים לאחר שכלה זמן השאלה ונגנבה?",
            "answer": "פטור, שהשכירות תלוי בשאלה, דאין לך חיוב שוכר שלא יהא חייב עליו השואל, וכיון דהשואל פטור ממשיך הפטור עד סוף זמן השכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכרה בבעלים וחזר ושאלה שלא בבעלים כנ\"ל?",
            "answer": "הוי ספק שמירה בבעלים, וכתב הרמ\"א די\"א דמקרי שמירה בבעלים."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכרה בבעלים וחזר ושכרה שלא בבעלים?",
            "answer": "הוי שניה בבעלים כמו הראשונה, אבל אם ראשונה שלא בבעלים ושניה בבעלים אין הראשונה גוררת את השניה להיות שלא בבעלים."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בעל שפשע בנכסי מלוג של אשתו ונאבדו?",
            "answer": "פטור, שהיא עמו במלאכתו, ואפילו שאינה במלאכתו ממש, כיון שהיא מוכנה ועומדת לעסוק במלאכתו תדיר, אמנם איפכא כשהיא שואלת ממנו חשיב כאילו שאלה מאחר ואינה פטורה אלא אם כן שאלה ממנו בשעה שעוסק במלאכתה."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.אשה ששאלה ואח\"כ נישאת?",
            "answer": "הרי הבעל כלוקח ואין לו דין שומר, ואם הבהמה השאולה מתה פטור, אע\"פ שהוא משתמש בה כל ימי שאלתה, אפילו פשע, מפני שהוא כלוקח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גזלן שהשאיל חפץ הנגזל והיה במלאכת השואל ונאנס החפץ?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא מפטר משום בעליו עמו, דלא מקרי שאלה בבעלים אלא בבעל החפץ עצמו, לכן חייב השואל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הודיע האשה את בעלה שהבהמה שאולה?",
            "answer": "הרי זה נכנס תחתיה, וכתב הרמ\"א ודוקא שנשתמש בה לאחר שהודיעתו או שקיבל עליו להיות הוא השואל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. השאיל אחד לאשה א. אבן טוב לרפואה ב. בגד לחתונה האם הבעל חייב?",
            "answer": "כתב הש\"ך דאם נגנבה האבן טוב פטור הבעל, אך אם נגנב הבגד לחתונה דמסתמא ניחא לבעלה וחייב אפילו באונסין, אבל לא בבגד החשוב מערכה אם לא שנושאת ונותנת בתוך הבית."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. לוקח בהמה לשלושים יום מה דין השמירה בזה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהוי ש\"ח עליה, כיון דאינו לוקח גמור – סמ\"ע."
          }
        ]
      },
      "שעה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היורד לתוך שדה חבירו שלא ברשות ונטעה?",
            "answer": "אם היתה שדה העשויה ליטע נוטל ההוצאה לפי אומד, ואם אינה עשויה ליטע שמין לו וידו על התחתונה, היינו אם השבח יתר על ההוצאה נותן לו ההוצאה, ואם ההוצאה יתירה על השבח אינו נותן לו בהוצאתו אלא שיעור השבח – סמ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה דין סתם שדה, סתם חצר, סתם כרם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דסתם כרם עשוי ליטע, לאפוקי שדה שעומד גם לזרוע, וחצר עומד לבנות – סמ\"ע סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. העושה טובה לחבירו האם חייב לשלם לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בסימן רס\"ד סעיף ד', דלא יוכל לומר בחינם עשית עמדי הואיל ולא ציויתיך אלא צריך ליתן לו שכרו, וכתב בניתה\"מ סק\"ז כגון שאמר לו אכול עמי או דור עמי – חייב לשלם, אבל כשמצילו מן ההיזק דינו כמבריח ארי, וכהשבת אבידה."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר לו בעל השדה עקור אילנך ולך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשומעין לו, וכתב בסמ\"ע סק\"ד דאפילו עשויה ליטע שומעין לו כשאומר כן, וכתב בנתיה\"מ סק\"ב דדוקא בכהאי גונא שיכול ליקח האילנות, אבל כשאינו יכול ליקח הדבר כגון שצבע בגד, דאי אפשר להעביר הצבע מחויב לשלם לו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם היורד יכול לעקור הנטיעות שנטע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שומעין לו, מפני שמכחיש הארץ, וכתב הרמ\"א דאם אמר לו בעל השדה מתחלה עקור שומעין ליורד אע\"פ שבעל השדה חזר בו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מתי היורד ידו על העליונה?",
            "answer": "אם בא בעל השדה והשלים את מעשיו של היורד, שמין לו וידו על העליונה, וכתב הש\"ך דהרא\"ש והטור חולקים על זה."
          }
        ]
      },
      "שלא": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם שכירות פועלים צריכה קנין, ולמאי נפקא מינא?",
            "answer": "כתב הריב\"ש סימן תע\"ה דאין שכירות פועלים צריכה שטר ולא קנין, אלא כל שעשה הפועל מלאכתו חייב השוכר לתת לו שכרו שהתנה עמו, ודין זה נלמד בק\"ו מיורד לשדה חבירו שלא ברשות, שנוטל מה שההנהו בשדה העשויה ליטע, אע\"פ שלא עשה קנין, וכ\"ש הכא ששכרו ועשה על פיו דנותן לו כפי שהתנה עמו. ובשו\"ת מהרי\"ל החדשות סימן קע\"ח כתב דבההיא הנאה דצייתי אהדדי גמרי ומקני אהדדי וסמכי אהדדי, וחייבים לשלם ההפסד, וכ\"ש השכר שהתנו ביניהם, ויש נפקא מינא בין עשו קנין או לא עשו קנין, לענין דיני חזרת המעביד או הפועל, ולענין פטורין או התפטרות, ודינים אלו יבוארו לקמן בסימן של\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השוכר את הפועלים האם יכול לכופן להשכים ולהעריב?",
            "answer": "אם לא התנה כן בשעה ששכרן אינו יכול לכופן, אם אין מנהג כזה במקומם, כיון ששכרן סתם, ואמר להם להשכים ולהעריב לאחר מכן- תוס', אלא נוהגים כפי מנהג המדינה, והטעם דודאי על דעת המנהג הסכימו ביניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הוסיף על שכרן בשעה ששכרן האם יכול לכופן להשכים ולהעריב?",
            "answer": "אפילו הכי אינו יכול לכופן, למרות שהוסיף על שכרם יותר ממה שפועלים אחרים מקבלים על אותה מלאכה, והטעם אומרת הגמ' ב\"מ דף פ\"ג לפי שיכולים לומר לו שמה שהוסיף היה כדי שיעשו עבודה יפה, וכן עשינו וכיוצא בזה, וכתב הט\"ז דאין צריכים לבדוק עבודתם אם באמת עשו עבודה יותר יפה, ובמאירי כתב די\"א שאם לא עשו עבודה שפירתא חייבים להחזיר הכסף הנוסף. וי\"א דיכולים לטעון עשינו ככל יכולתנו וכדעת הט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מקום שאין שם מנהג כיצד ינהגו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דינהגו כדין תורה, וכן אם התנה ששוכר אותן כדין תורה תנאו קיים, דהוי דבר שבממון, וחייבים לצאת מביתם בזריחת השמש ולהיות בעבודתם עד צאת הכוכבים, ובערב שבת מקדים עצמו לביתו שיוכל למלאות לו חבית של מים, ולצלות לו דג קטן, ולהדליק את הנר אלא אם כן יש מנהג קבוע להפסיק מקודם – או\"ח סימן רנ\"א מ\"ב סק\"ג, ולכתחילה לא ישכיר עצמו בערב שבת ליום שלם כי אם עד מנחה קטנה – שער הציון שם סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. כיצד נקבע מנהג המדינה?",
            "answer": "כתב הרמב\"ם פרק כ\"ג מהלכות אישות, דהוא מנהג שפשט בכל המדינה, ואם אין מנהג אחיד בכל המדינה הולכים אחר מנהג שפשט באותה העיר כדפסק הכא הרמ\"א, והולכים אף אחר מנהג אזור או שכונה או קהילה מסויימת – כנה\"ג חו\"מ סימן קנ\"ז אות כ\"ה, ואף אחר מנהג שנוהג אצל מעביד מסוים אמרינן כאילו התנו בפירוש – אג\"מ חו\"מ ח\"א סימן ע\"ה, אמנם בעינן שידעו הצדדים ממנהג זה בעת ההתקשרות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. רוב אנשי המקום נוהגים כן, ומעוטם נוהג אחרת?",
            "answer": "י\"א שאין הולכים אחר רוב המנהג להוציא ממון, וי\"א דהולכין אחר הרוב, והעיקר כדעה ראשונה – משפט הפועלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. לא היה מנהג בעיר ורוב האנשים באו ממקום שיש שם מנהג?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן בתר מנהג העיר שבאו משם ודוקא לענין תנאי העבודה כגון להשכים ולהעריב, אבל לענין הוצאת ממון אין הולכים אחר הרוב – פ\"ת סק\"א בשם חוות יאיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. הלך ממקום שנהגו להשכים ולהעריב למקום שנהגו שלא להשכים ולהעריב אי איפכא?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאזלינן בתר המקום ששכר את הפועלים, ולכן א. אדם שאין במקומו מנהג להשכים ולהעריב והלך לשכור פועלים ממקום שהמנהג להשכים ולהעריב ולהביאם למקומו לעבוד שם צריכים הפועלים להשכים ולהעריב, לפי שיכול לטעון שפועלים שלא משכימים ומעריבים הייתי מוצא במקומי"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. האם גם במנהגי התשלום דינא הכי?",
            "answer": "כתב הגרמ\"מ ספרן בקובץ בני ציון דמסתברא דברי הירושלמי קאי דוקא במנהגים בגוף המלאכה כגון השכמה והערבה או שומת שכר העבודה, אבל במנהגים אחרים כגון אופני תשלום השכר הולכים אחר מקום שבו קבעו שיהיה מקום התשלומים, כגון שבמקום העבודה נהוג לשלם במזומן , ובמקום שקבעו התשלום משלמים בצ'ק, הולכים אחר מקום העבודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מתי הולכים אחר מקום ביצוע העבודה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת פנים מאירות ח\"ב ס\"ג דעובד שבא למקום המעביד, או מעביד שבא למקום העובד וסיכמו לעשות שם העבודה באותו מקום, ואפילו העובד בא למקומו של המעביד ועשה העבודה מעצמו ללא ששכרוהו, אין הולכים אחר המקום שממנו הגיע העובד או המעביד, אלא אחר מקום ביצוע העבודה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. סיכמו את השכירות במקום ארעי?",
            "answer": "הולכים אחר מקום ביצוע העבודה – משפט הפועלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. החתן דר במקום הזול, והכלה במקום היוקר, והשדכן דר במקום החתן?",
            "answer": "כתב בשו\"ת פנים מאירות שם דאין לו לשדכן משני הצדדים אלא כמקום הזול, דמסתמא נתרצה למנהג מקומו, ובאג\"מ חו\"מ ח\"ב סימן נ\"ז כתב כיון שעשה עבור החתן במקום היוקר עליו לשלם לו כבמקום היוקר שעשה שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. שדכן שדר במקום הזול ועשה שדכנותו במקום היוקר אצל החתן והכלה דרך הטלפון או מכתב?",
            "answer": "י\"א שמנהג המקום שבו כתב המכתב או המקום שבו דבר בטלפון נחשב כמקום ביצוע העבודה – שו\"ת פנים מאירות שם , וי\"א שמנהג המקום שבו פעל המכתב או הדיבור את פעולתו, הוא מקום ביצוע העבודה – שו\"ת בצל החכמה ח\"ג סימן כ\"ח סק\"ב, וכן מסתבר, וטוב לפשר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. על מי מוטל לשלם שכר השדכן?",
            "answer": "בשו\"ת אבני נזר חו\"מ סימן ל\"ו כתב דפשוט שחיוב שדכנות חל על החתן והכלה כי להם עשה הטובה, רק שהמחותנים משלמים עבורם. ובערך שי חו\"מ סימן קפ\"ה כתב דכיון דסמוכים על שולחן אביהם השדכן דעתו להיפרע ממנו,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מתי זמן התשלום לשדכן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א בחו\"מ סימן קפ\"ה סעיף י' דשדכן הוי כמו סרסור, ואם השדכן רוצה שישלמו לו מיד שכר שדכנותו והבעלים אינם רוצים לשלם עד לנישואין זה תלוי במנהג המדינה , ובמקום שאין מנהג הדין עם הבעלים דהיינו בגמר פעולת השדכנות עד הנשואין של ב' הצדדים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. נתבטל השדכנות דחזרו בהם האם צריך לשלם לשדכן?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שם דבמקום שהמנהג שאין צריך לשלם לו עד הנשואין פטורים הבעלים מלשלם לו שכרו, אלא אם כן התנו בהדיא על מנת שיתפייס ואז צריך לשלם לו מיד אפילו יחזרו בהן, וכתב הש\"ך שם סקי\"ג דאם עבר אחד מהצדדים על התנאים והשני אינו יכול להוציא ממנו הקנס וההיזקות שלו, חייב השדכן להחזיר לו חלקו מהשדכנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. מנהג שנתפשט בכל מקום ושני הצדדים אינם יודעים ממנו בעת התקשרותם?",
            "answer": "כתב בשו\"ת הרא\"מ סימן ט\"ז דזה מחייב אותם, דאנן סהדי דאדעתא דמנהגא עשו מה שעשו, והש\"ך סימן מ\"ב סקל\"ו חולק וסובר דצריך שידעו מן המנהג. ואם לא שכיח שלא ידעו נוהגים על פיו לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מנהג שהוא גרוע האם נוהגים כמותו?",
            "answer": "אין נוהגים כמותו בשכירות פועלים, והיינו מנהג שאינו ישר ובנוי על קו היושר – שו\"ת הריב\"ש סימן תע\"ז, ובאופן שיודעים מן המנהג מסתברא דאזלינן בתריה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם דינא דמלכותא נוהג בארץ ישראל?",
            "answer": "י\"א שאין דינא דמלכותא נוהג בא\"י, ובפרט בדברים שבין ישראל לישראל חבירו שלא נוגע למלכותא – חזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג ד\"ה וכל זה, ולכן יש לדון בזה כפי דיני התורה הקדושה, אלא אם כן פשט המנהג לנהוג על פי החוקים האלו, ובודאי על דעת מנהגים אלו נתרצו, וכתב בפתחי חושן פ\"ז הערה י\"ז – ובזמנינו נהגו הבתי דינים לדון בקצת דיני ממונות ע\"פ חוקי המדינה, ואף במקום דלא שייך דינא דמלכותא, כגון בא\"י דיש אומרים דלא אמרינן כן, וכן לדעת כמה אחרונים שבדיני ממונות שבין ישראל לחבירו לא אמרינן דינא דמלכותא דינא, יש מקום לדון ע\"פ החוק משום מנהג, דודאי על דעת כן סיכמו, ובשו\"ת התשבץ ח\"ד טור ראשון סימן י\"ז כתב דמנהג המדינה הוא יותר מדינא דמלכותא,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. דבר שנוהגים בו פעם אחת ביובל האם הוי מנהג?",
            "answer": "כתב ברע\"א על דרכי משה ביו\"ד סימן א'. דאם יודעים בבירור שעל פי הסכמת ותיקין נהגו כך, אפילו דבר שאינו מצוי כי אם פעם ביובל שייך לומר בזה מנהג, ומה שכתב הרמ\"א דדבר שנעשה פעם או פעמיים לא קרוי מנהג, מפני שאולי על פי בית דין טועים נעשה כך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. איזה מנהג מחייב אףעל פי שלא נתפשט?",
            "answer": "מנהג שתיקנו בני העיר או בעלי אומנויות, הרי הוא מחייב את תושבי העיר או בעלי אותה האומנות אע\"פ שלא פשט המנהג בזה- גמ' ב\"ב דף ח' ע\"ב שו\"ת הרא\"ש כלל י' סימן כ\"ז, שו\"ת הרשב\"א ח\"ד סימן קפ\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. מנהג שאינו ע\"פ ההלכה?",
            "answer": "אם הוא מנהג של איסור פשוט שאין הולכים אחריו, ומיירי כפי שמובא בירושלמי ריש פרק הפועלים דמנהג מבטל הלכה, די\"א דאין סומכים עליו אלא אם כן נקבע ע\"י חכמים ותיקין וגם שיהיה לו סמך מן התורה, וי\"א שצריך שיקבע ע\"י חכמים ותיקין וגם שיתפשט, וי\"א שאם פשט המנהג לנהוג כך די בזה, והעיקר כדעה זו, ובלבד שלא יהיה מנהג גרוע – משפט הפועלים."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מקום שמנהג לתת מזונות והוא פסק להם מזונות האם צריך להוסיף?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע סק\"ד דלא אמרינן שדעתו היה להוסיף יותר ממנהג המקום, אלא נותן להם כמנהג המקום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מהני הודאת דמים כנגד המנהג?",
            "answer": "כתב בקצוה\"ח סק\"א דאפילו הוסיף בשכרן לא אמרינן דדעתו היה להוסיף גם במזונות, דלא מהני הודאת דמים כנגד המנהג, וכדלעיל סעיף א' שאלה 3."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם מהני הודאת דמים כנגד רוב?",
            "answer": "כתב בקצוה\"ח שם דהודאת דמים מהני כנגד רוב, ורואים שמנהג עדיף דלא אזלינן בתר רוב להוציא ממון, ואילו בסתם מנהג אזלינן בתריה להוציא ממון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שמש שאין מזונותיו עליו ומתאוה לאכול מן המאכלים?",
            "answer": "כתוב באו\"ח סימן קס\"ט ס\"א במ\"ב סק\"ג דאפילו אם התנה עם משרתו בשעת שכירותו לפטור עצמו מזה, לא מהני התנאי, וחייב ליתן מכל מאכל שיש לו ריח והאדם תאב לו, ובדבר מועט סגי, דבזה נמי מתישבא דעתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. משרתת ששברה צלחת או כוס האם צריכה לשלם?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"א, דעל פי רוב אין מקפידים על דבר קטן שנשבר, אך קיימא לן דאין הולכים בממון אחר הרוב, מיהו דוקא אם יש המקפידים על כך, מה שאין כן אם לא נמצאו רק אחת ושתים בעיר נראה דבטלה דעתן ולא נקרא מיעוטא רק מיעוטא דמיעוטא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שכיר שעשה מלאכה לבעל הבית והפסידה בפשיעה?",
            "answer": "מצוה על בעל הבית להכנס עמו לפנים משורת הדין ולמחול לו שנאמר \" למען תלך בדרך טובים\", ואם השכיר עני ואין לו מה יאכל מצוה ליתן לו שכרו שנאמר \" וארחות צדיקים תשמור\" וזהו אורח צדיקים, לשמור דרך ה' לעשות צדקה ומשפא לפנים משורת הדין – קיצוש\"ע סימן קפ\"ה סעיף ה'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם רשאי הפועל לצמצם במזונות כדי לקחת הנותר לעצמו?",
            "answer": "אינו רשאי לעשות כן, וכ\"ש שאינו רשאי לסגף את עצמו מפני שגורם למעט מלאכת בעל הבית, ולא דמי לאשה שלא אכלה כדי שובעה, והמותר שלה, דשאני פועל שלא יעשה עבודת בעל הבית כמו שצריך, ואף שאשה גם משועבדת לעבודות בעלה, יש לחלק דפועל משועבד מצד חיוב ממונות ויש בזה חשש גזל ובאשה זה שעבוד מצד האישות ולכן לא חששו לזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. התחייב בעל הבית לתת מזונות לפועל ותוך כדי עבודה נזדמן לפועל לאכול בחינם אצל חבירו, האם זכאי לדמי מזונות?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מקור חיים סימן כ\"ז דרשאי הפועל לקבל דמי המזונות, וכן הדין בדמי נסיעות או דמי לינה שקיבל הפועל והזדמן לו בחינם דאין צריך להחזיר לבעה\"ב – שו\"ת ישכיל עבדי ח\"ה סימן כ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. בזמנינו נהוג שבעל הבית משלם דמי מחלה לפועל לפי אישור רופא – האם רשאי לקבל אישור מבלי שיבדוק אותו הרופא?",
            "answer": "לא מבעיא אם עושה את עצמו כחולה כדי לקבל אישור מחלה דהוי גזלן, אלא אפילו אם הוא חולה אסור לרופא לתת לו אישור מבלי לבדוק אם אכן הוא חולה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. פועל שלא ניצל חופשת מחלה האם יכול לתבוע אחר כך דמי מחלה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת ציץ אליעזר חלק ז' סימן מ\"ח פרק י' דאין יכול לתבוע אחר כך דמי מחלה."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הרוצה לקיים מצוות שכירות פועלים כתיקונה מה יעשה?",
            "answer": "כתב החפץ חיים בקונטרס שפת תמים, ובסוף ספר אהבת חסד ח\"א שיש עצה אחת לכל השוכר עובד בין פועל לעבוד אצלו כך וכך ימים, ובין קבלן לבצע לו איזה מלאכה, שיקצוב עמו בתחילה כמה ישלם לו, ולא ידחו את ההסכמה על המשכורת לסוף העבודה או לאמצע, דשמא לא יגיעו לידי הסכמה, ויגיעו לידי חשש גזל ומחלוקת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכר את הפועל ואמר לו כאחד ושנים מבני העיר?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמחשבין היתר שבשכירות והפחות שבשכירות ומה שביניהם נותן חצי, ולא שיקבל הפועל השכר הבינוני, וכגון שיש לוקחים ח' ויש לוקחים ד' והבינונים לוקחים ה', יקבל הפועל ו' דינרים שהוא חצי הסכום של היתר והפחות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שכר פועל או קבלן ולא סיכמו ביניהם שכר העבודה כמה הוא?",
            "answer": "אם באותו מקום יש תעריף קבוע לעבודה זו – ישלם להם בעל הבית כמקובל באותו מקום – של\"ב ס\"א, ואם אין תעריף אחיד באותו מקום, ישלם בעל הבית כשער הנמוך – סמ\"ע שם סק\"ג, והש\"ך שם ס\"ק ה'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הזמין קבלן שיפוצים ותוך כדי עבודה מבקש ממנו לעשות לו עבודות נוספות ולא סיכמו התשלום עליהם?",
            "answer": "כתב בפתחי חושן פרק ח' סוף הערה ט\"ז, דצריך לשלם לקבלן לפי יחס ערך שאר העבודות שעשה לעומת קבלנים אחרים ולא יתן לו כפחות שבפועלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שכר פועל שיעבוד אצלו בזמן העתיד וכעת אין עדין מחיר לתקופה ההיא?",
            "answer": "כתב בקצוה\"ח סק\"ג שצריך לשלם אז לפועל כשער הבינוני אף שלא אמר כאחד וכשנים מבני העיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהו שכר מינימום?",
            "answer": "נתפשט היום המנהג בארץ ישראל שיש \" שכר מינימום\" שאותו חייב המעביד לשלם לעובד, ולכן אם שכר פועל ולא קבע עמו שכר, חייב ליתן לו כפי שכר \"מינימום הנהוג\" דנחשב כפחות שבשכירות, אלא אם כן סוכם ביניהם אחרת, ויש חוק של המדינה על שכר מינימום המשתנה מפעם לפעם לפי הענין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. פועל שנתן לו בעל הבית דברי מלבוש ללא תנאים, וחזר בו הפועל בתוך הזמן מעבודתו?",
            "answer": "כתב הרא\"ש כתובות פ\"ד סימן ל\"ב דאדעתיה דהכי לא יהיב ליה, וצריך להחזירם לבעל הבית, ואם בעל הבית חזר בו תוך הזמן, נחלקו הראשונים אם צריך להחזיר לו, וכל זה במלבושים סתם אבל כשנותנים לפועל בגדי עבודה מיוחדים שלובש בשעת העבודה, פשוט שיכול בעל הבית לתובעם – שבט הלוי ח\"ד סימן ר\"כ."
          }
        ]
      },
      "שלב": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהם ארבעה סוגי העובדים?",
            "answer": "א. המייצר חפץ מיוזמתו הפרטית ומהחומרים שלו ללא הזמנה, ואח\"כ מוכרם, דינו כמוכר ולא כפועל./nב. פועל שנשכר כשכיר./nג. פועל שנשכר כקבלן./nד. שומר שאינו עושה שום פעולה, ויש בו דמיון לפועל, ולענין חזרה אינו חוזר בתוך הזמן אם נשכר לזמן – שו\"ע חו\"מ רצ\"ג ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש אונאה לעובדים הנ\"ל?",
            "answer": "במוכר מטלטלין יש אונאה, ובשכירות פועל בין בעבודת קרקע ובין עבודת מטלטלין אין דין אונאה – שו\"ע סימן רכ\"ז סעיף ל\"ג, ופועל קבלן בעבודת קרקע אין בו אונאה – סעיף ל\"ד, אמנם בעבודת מטלטלין י\"א שיש בו דין אונאה – שם סעיף ל\"ו, ויש חולקים, והעיקר כדעה ראשונה, והשוכר פועלים עם כלים, כגון נהג עם מכונית או עגלון עם עגלה כתב הרמ\"א שם בסעיף ל\"ג דמשערים שכירות אדם לחוד ושכירות הכלים לחוד, ובחלק היחסי של שכירות הכלים יש דין אונאה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. איזה פועלים אינם רשאים ליטול שכר על הפעולה רק שכר בטלה?",
            "answer": "מבואר ביו\"ד סימן של\"ו סעיף ב' דרופא אסור לו ליטול שכר אלא רק שכר בטלה על מעשה הרפואה, כיון שרפואת אדם זה בכלל מצות השבת אבידה להשיבו לבריאותו ע\"י הרפואה וזה עדיף מהשבת ממון האבוד, וכן דיין – מבואר בחו\"מ סימן ט' סעיף ה', וכן מלמד – מבואר ביו\"ד סימן רמ\"ו סעיף ה' דאסור ליטול שכר על לימוד תורה שבע\"פ, ואברך כולל לדעת שבט הלוי ח\"ח סימן שט\"ו דינם ככל שכיר, ודעת הגרי\"ש אלישיב דמותר ליטול רק שכר בטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. הזמין אצל סופר שיכתוב לו מזוזה על קלף מה דינו?",
            "answer": "אם הקלף הוא של המזמין דינו כשכירות, אך אם הקלף של הסופר י\"א שזו מכירה ולא שכירות – מהר\"א ששון סימן קי\"ט, ויש חולקים – נתיה\"מ של\"ג סקט\"ו, וכן הדין כשהזמין ארון אצל נגר והעצים שייכים לנגר או בגד אצל חייט, אמנם אם לצורך ביצוע עבודתו משתמש העובד \" בחומרי עזר\" משל עצמו דינו כשכירות ולא כמכירה, דחומרי העזר טפילים לעיקר השכירות, וכגון חייט התופר בגד של בעל הבית ומשתמש בחוט ומחט של עצמו, או בכתיבת מזוזה משתמש בדיו וקולמוס של עצמו וכיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. המזמין קבלן לבנות לו בית מה דינו?",
            "answer": "אם החומרים שייכים לקבלן י\"א שזו מכירה ולא שכירות, ויש חולקים, ובתשורת ש\"י ח\"ב סימן נ\"ז נסתפק אם שכר קבלן לבנות לו בית על קרקע השייך למזמין אי הוי כמכר על כולו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הבטיח שכר לחבירו על מניעת פעולה בלא קנין האם חייב לשלם?",
            "answer": "י\"א דפטור מלשלם שאין זו שכירות – פ\"ת סימן קע\"ו סק\"ד, ויש חולקים – מנחת פתים סימן קע\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האומר לחבירו עשה פעולה עבור עצמך והריני משלם לך האם חייב לשלם?",
            "answer": "י\"א דפטור מלשלם כיון שאין בזה שכירות – מנחת פתים סימן קל\"א, ויש חולקים הרמ\"א סימן פ\"ה סעיף א', וריש סימן של\"ו. וקצוה\"ח שם סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. השוכר פועל לעשות לו פעולה שאסור לעשותה מהתורה או מדרבנן האם צריך לשלם לו?",
            "answer": "כתב בתשורת ש\"י סימן ז' דצריך לשלם שכרו, וכ\"כ באמרי בינה דיני דינים סימן י\"ז, ובשו\"ת חת\"ס חו\"מ סימן כ\"ז כתב שדוקא באתנן חדשה התורה דשייך שכירות אבל בשאר הדברים לא, וכ\"כ בפ\"ת סימן ל\"ב סק\"א שפטור מלשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. קטן וקטנה שנשכרו לעבודה האם חייב לשלם להם?",
            "answer": "אם הגיעו לעונת הפעוטות שהגיעו לגיל שש שנים חייב המעביד לשלם להם ככל שכיר – אהבת חסד פרק ט' סעיף ה', ואף קודם לכן חייב המעביד לשלם מה שהבטיחם – רמ\"א סימן ע\"ר ס\"א, וסימן פ\"ט ס\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מהו ההבדל בין שכיר לקבלן?",
            "answer": "י\"א שההבדל בין שכיר לקבלן, שהשכיר חייב לבצע את העבודה בזמן מסויים, לעומתו הקבלן אינו מוגבל ויכול לבצע את עבודתו באיזה שעה ויום שירצה – סמ\"ע של\"ג סקט\"ז, חקרי לב יו\"ד ח\"ג סימן נ\"ח, נתיה\"מ סימן רס\"ד סק\"ח, וי\"א שההבדל ביניהם שהשכיר מקבל שכרו על בסיס הזמן, ככל שיגדל אורך הזמן שהשקיע בעבודתו כן יגדל שכרו, לעומתו הקבלן מקבל שכרו על בסיס גמר עבודתו – שו\"ת הרשב\"ש סימן קי\"ב, הרמ\"א של\"ג ס\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מאי איכא בין שני ההסברים להבדל שבין שכיר לקבלן?",
            "answer": "למשל חזן שנשכר להתפלל לפני העמוד, לפי הדעה הראשונה דינו כשכיר, כיון שהוא משועבד לשעה מסוימת בזמן תפילת הציבור שבה עליו לבצע את עבודתו. ולפי הדעה השניה דינו כקבלן, כיון ששכרו הוא על בסיס גמר העבודה, ולדינא דעת רוב הפוסקים כדעה הראשונה, ומכלל ספיקא דדינא לא יצאנו – משפט הפועלים פרק א'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מי נחשב לכל הדעות כקבלן?",
            "answer": "רופא, שדכן, שליח לכל הדעות הוי כקבלן, כיון שמקבל את שכרו על בסיס גמר עבודתו, וגם אין שעה מסוימת שעליו לבצע את העבודה – שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. אמר לשלוחו צא ושכור לי פועלים בשלושה והלך ושכרן בארבעה ואמר שכרכם עלי?",
            "answer": "השליח נותן להם ארבעה, ונוטל מבעה\"ב שלושה ומפסיד אחד מכיסו, וכתב בשו\"ת שבט הלוי ח\"ד סימן רכ\"א דמסתימת השו\"ע משמע שמקבלים ארבעה אף שכולם נוטלים שלושה, כיון שאמר שכרכם עלי, ואם כל הפועלים נשכרים בארבעה כתב הרמ\"א דצריך בעה\"ב לשלם לשליח כפי מה שההנהו היינו כפי שפועלים נשכרים או כפי ששוה עבודתם – סמ\"ע סק\"ב, ואין השליח יכול לקחת מבעה\"ב יותר מארבעה אע\"פ שנהנה ועבודתם שוה יותר – סמ\"ע שם, וש\"ך סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. אמר לשלוחו צא ושכור לי פועלים בשלשה והלך ושכרן בארבעה ואמר שכרכם על בעל הבית?",
            "answer": "בעה\"ב נותן להם כמנהג המדינה, דכיון ששינה השליח לרעת המשלח, בטלה השליחות, ודין הפועלים כמו שעשו פעולה ללא תנאים שמקבלים כמנהג המדינה, היינו שאם כולם נשכרים ביותר יתן לו יותר, ואם יש שנשכרים ביותר ויש בפחות יקבלו כפי הפחות, דדעתיה דאיניש אתרעיה דזילא, ואפילו הרוב נשכרים ביותר ומעוט בפחות יקבלו שלושה דאין הולכים בממון אחר הרוב, ויש להם תרעומת על השליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. מהי התרעומת?",
            "answer": "כתב באור ישראל חלק נתיבות אור עמ' נ\"ח דפירושה \" הקפדה וטינא בלב\", ואין לו עליו תביעת ממון, והפועלים מתרעמים על השליח דלולא שאמר להם בארבה היו משכירים עצמם לבעל בית אחר בסכום כזה – סמ\"ע סק\"ד, ואם כל הפועלים נשכרים בשלושה אין להם אפילו תרעומת – ש\"ך סק\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. באיזה מקרה אע\"פ שבד\"כ כל הפועלים נשכרים בפחות יקבלו מבעה\"ב את המחיר הגבוה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם היתה מלאכתן ניכרת והרי שוה ארבעה נותן להם בעה\"ב ארבעה, דהרי הובטח להם ארבעה, דפועלים אלו שעושים עבודה יפה כזו יכולים לטעון שאינם נשכרים רק בארבעה – ש\"ך סקי\"ב."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר לשלוחו שכור לי בארבעה והלך ושכרן בשלשה?",
            "answer": "בין שאמר שכרכם עלי ובין שאמר שכרכם על בעה\"ב, ואפילו שכל הפועלים נשכרים בארבעה, ואפילו ניכר במלאכתן ששוה ארבעה, אין להם אלא שלשה שהרי קבלו על עצמם והסכימו מראש לסכום הזה שאמר השליח, ואת הדינר הרביעי אין צריך בעה\"ב ליתן אף לשליח – ש\"ך סק\"י, ויש להם תרעומת על השליח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע הפועלים יכולים לומר לשליח \" לא היה לך למנוע הטובה מאתנו \" הרי יטען שעשה טובה לבעה\"ב?",
            "answer": "כתב הריטב\"א בסוגיא, כיון שלא אמר לו בעה\"ב שכור כפי מה שתמצא, אלא אמר לו שכור בארבעה וגילה בדעתו שנוח לו בכך לא היה לו לשנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אמר לשלוחו שכור לי בארבעה והלך השליח ושכרם סתם בלא הזכרת סכום?",
            "answer": "אם עשו עבודה ששוה ארבעה נותן להם בעה\"ב ארבעה – ש\"ך סקי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אמר לשלוחו שכור לי בזול והלך השליח ושכר בסתם?",
            "answer": "אף אם העבודה שוה יותר יקבל הפועל את המחיר הנמוך – ש\"ך שם, ואם בעה\"ב לא נקב בסכום, והשליח שכר סתם, כתב הש\"ך שם שאם העבודה שוה כמחיר הגבוה יקבלו זאת, ויש חולקים - כנה\"ג הגב\"י אות א', והמוחזק יכול לומר לומר קים ליה ככנה\"ג – אולם המשפט סימן של\"ב ס\"א."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר לשלוחו בשלושה והלך השליח ואמר להם בארבעה ואמרו הרינו כמו שאמר בעה\"ב?",
            "answer": "אין אומרים דהיתה כונתם שרוצים דוקא בשכר שקבע בעה\"ב אף שיהיה יותר נמוך ממה ששוה עבודתם, אלא כונתם לומר לשליח מאמינים אנו לדבריך שכך אמר בעה\"ב ואם אמר ביותר ממה שאמרת לנו אז שינתן לנו כמו שאמר בעה\"ב, לפיכך שמין מה שעשו ונוטלין כפי ערך עבודתם כדלעיל סוף סעיף א', ומיירי באמר שכרכם על בעה\"ב ואם לא שוה ארבעה או שאין מלאכתן ניכרת נוטלים שלושה אפילו כשיש נשכרים בארבעה ויש להם תרעומת על השליח, ואם כל הפועלים במקום נשכרים דוקא בארבעה נוטלים ארבעה – ש\"ך סק\"ח, וי\"ב, ואם אמר השליח שכרכם עלי כתב הרמ\"א דבכל ענין נותן להם ארבעה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר לו בעה\"ב בארבעה והלך השליח ואמר להם בשלושה ואמרו לו כמו שאמר בעה\"ב?",
            "answer": "אע\"פ שמלאכתן שוה ארבעה אין להם אלא שלשה, ויש להם תרעומת על השליח, ואם תפסו פועלים מבעה\"ב ארבעה אין מוציאים מהם – אף שאין מלאכתם שוה ארבעה – ש\"ך סקי\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בעה\"ב שאמר לפועלים עשו עמי מלאכה בארבעה כמו שעשו חבריכם ואמרו כמו שעשו חברינו ואשתכח דיהיב להו יותר?",
            "answer": "צריך ליתן לאלו כמו לחבריהם – הרמ\"א, ויש חולקים על דין זה, ונותן להם כשער הפחות שבפועלים הנשכרים – ש\"ך סקט\"ו, דנחשב הטעתו כאילו לא שכרן כלל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בעה\"ב שהטעה פועלים ואמר להם עשו עמי בארבעה כמו שפועלים אחרים נשכרים ונמצא דנשכרים ביותר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי כאילו לא שכרם כלל ונותן להם כפחות שבפועלים היינו חמישה, וה\"ה אם הפועלים הטעו את בעה\"ב בכהאי גוונא, ומיירי שכל הפועלים נשכרים ביותר מארבעה, אבל כשנמצא מיעוט הנשכרים בארבעה כמו שאמר בעה\"ב אז נותן להם כמו שאמר לפי שדעתו של אדם ליתן כשער הזול – סמ\"ע סקי\"א, והש\"ך סקט\"ז חולק על הרמ\"א וסובר שבעה\"ב נותן ארבעה כפי מה ששכרם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. בעה\"ב שכר פועל ואמר לו שיתן לו חפץ בשכרו האם יכול ליתן לו דמיו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול ליתן לו אח\"כ דמיו הואיל ולא משך החפץ לא קנאו, ואף דעצם השכירות אינו צריך קנין, כדי להתחייב בדמי השכירות, אבל לקנות החפץ אי אפשר בלא קנין, וסתם שכירות היא במעות, ואם השוכר רוצה ליתן לפועל את החפץ, אין הפועל יכול לומר לו תן לי דמי החפץ – קצוה\"ח סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נשרף החפץ שאמר שיתן לו בשכרו?",
            "answer": "לדעת קצוה\"ח סק\"ד אינו יכול לומר לו שלך נשרף וחייב ליתן לו דמים במקומו, ולדעת נתיה\"מ סק\"ה פטור מליתן דמים אחרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. הבטיח בעה\"ב לפועל שיתן לו דבר שלא בא לעולם כגון פירות דקל?",
            "answer": "מחויב ליתן לו שכרו דלא גרע מהבטיח לו חפץ דלא קנה החפץ, ואפילו הכי בדמיו מיהו נתחייב – קצוה\"ח סק\"ו."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכר בעה\"ב בעצמו בסלע והוזלה המלאכה והראה הבעה\"ב פנים זועפות ופייסוהו בדברים?",
            "answer": "כיון שלא דיברו במפורש לפחות מהמקח, ואף שחשבו זאת בלב, הוי דברים שבלב אינם דברים, וחייב לשלם להם סלע דיכולים לתלות פיוסם על דעת שיעשו מלאכה טובה יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. באיזה מקרה ישלם בעה\"ב לפועלים כפי ההוזלה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאם חזר בו בלא תרעומת, כגון שחזרו הפועלים תחילה, ואח\"כ נמלכו בהם ורוצים לגמור המלאכה, וחזר כעת בעה\"ב ואמר בפירוש איני משלם לכם, אלא כפי המחיר שהוזל ופייסוהו בדברים, אינו נותן להם אלא כפי מה שאמר באחרונה, אבל במקום שיש על בעה\"ב החוזר תרעומת מצד הפועלים אינו יכול לפחות משכרם, אפילו אמר להם בפירוש באמצע הזמן איני רוצה לשלם אלא כך וכך, וה\"ה כשחזרו פועלים ופייסם בעה\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הוקרה המלאכה והפועלים הראו פנים זועפות ופייסם בעה\"ב בדברים?",
            "answer": "כיון שיכול לתלות פיוסו באיזה דבר שהוא כגון להוסיף לכם אכילה ושתיה, ישלם כפי שסיכמו מראש."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המלאכה שוה חמישה ושכרם בעה\"ב בארבעה והוזלה ועמדה על ארבעה כמה ישלם להם?",
            "answer": "חייב לשלם להם ארבעה, ואינו יכול לטעון שיקחו דינר פחות דהיינו שלושה כמו שהסכימו בהתחלה לקחת פחות מכל שאר הפועלים שנשכרים בחמשה, מפני שיאמרו לו דהסכמנו בהתחלה מפני שהיינו דחוקים למעות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכרן ביותר דינר הראוי לשאר פועלים והוקרה המלאכה כמה ישלם?",
            "answer": "יקבלו כפי שסוכם בתחילה, ואינם יכולים לומר תוסיף לנו דינר יותר מהיוקר של עכשיו, דיטען שהיה דחוק לעובדים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. באיזה אופנים יכול בעה\"ב לטעון לפועל משטה הייתי בך ואיני משלם אלא כפי השכר הרגיל והמקובל?",
            "answer": "ומיירי שדעתו היתה להשטות ולא להתחייב"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה אופנים לא מהני טענת משטה הייתי בך?",
            "answer": "א. אם בתחילה היתה דעתו להתחייב ולשלם כפי מה שפסק אין יכול לחזור בו ולטעון טענת השטאה – מחנ\"א הלכות שכירות סימן ט\"ו בסופו."
          }
        ]
      },
      "שלג": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. בעה\"ב שסיכם אם הפועל לעשות לו פעולה מסויימת האם יכולים לחזור בהם?",
            "answer": "היות ולא היה שום קנין מלבד האמירה בלבד שהיא במקום קנין בשכירות פועלים, יכולים שני הצדדים לחזור בהם ואין להם על זה אלא תרעומת שצריכים לחזר זה אחר פועלים וזה אחר שוכרים, ותביעת ממון ליכא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. התחיל הפועל במלאכה האם משתנה דין החזרה?",
            "answer": "התחלת מלאכה זה כמעשה קנין על ההסכם שסוכם ביניהם ועל כל התקופה שסוכם ביניהם, אבל אם לא קצבו זמן אין התחלת המלאכה קנין בדליכא מנהג כזה – חזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג אות ב', ולא רק התחלת המלאכה בפועל מחייבת, אלא אף ההליכה לצורך המלאכה זה כהתחלת מלאכה לענין זה – סמ\"ע סק\"ו. אמנם אם שלח שליח ולא הלך בעצמו, אין זה נחשב כתחילת מלאכה – רמ\"א סעיף ב'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם תחילת מלאכה הוי קנין אף בקבלן? והאם תחילת מלאכה הוי כשאר הקנינים בשכירות פועלים?",
            "answer": "בש\"ך סקי\"ד כתב שאין חילוק בין שכיר חודש לקבלן ובהתחלת מלאכה הוי קנין, וברעק\"א דרוש וחידוש כתב דתחילת מלאכה הוי רק קצת קנין, ובש\"ך ריש של\"ג כתב דבקנין סודר כופין את הקבלן שיעשה את המלאכה, אבל בקנין תחילת מלאכה יכול לחזור בו וידו על התחתונה, ובמחנ\"א שכירות פועלים סימן ד' כתב דאין תחילת מלאכה קנין ממש והוא מטעם קנס."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. על מה מועיל הקנין?",
            "answer": "אין הצדדים חייבים לעשות קנין נפרד על תנאי השכירות, ובקנין שעשו על עצם השכירות, מתחייבים הצדדים על כל תנאי השכירות שסיכמו ביניהם – שו\"ע סימן שט\"ו ס\"ב, ובסמ\"ע שם סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מלבד התרעומת שיש על החוזר בו יש גם משום מחוסר אמנה?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע סק\"א דמלבד התרעומת עובר גם על איסור של מחוסר אמנה, שאין רוח חכמים נוחה הימנו, ואף שפועל יכול לחזור מעיקר הדין כתב בשו\"ת חת\"ס חו\"מ סימן קכ\"ב דאם חוזר בו יש בזה משום מחוסר אמנה, מיהא אם בעה\"ב לא הוצרך למלאכה לפי מה שנתחדש בעסקיו או שנודע לו שהפועלים לא עוסקים במלאכה כראוי כתוב בערוך השולחן סק\"א שאין לפועלים תרעומת ואינו נקרא מחוסר אמנה, וכן אם חזרו הפועלים מחמת איזה התחדשות שנוצרה אצלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. פועל שהבטיח לעני לעשות לו איזה מלאכה שיש בה טירחא האם הוי כחיוב נדר?",
            "answer": "כתב בחו\"מ סימן רמ\"ג דאם נדר לתת לו מתנה לעני אינו יכול לחזור בו , וכתב הש\"ך שם סק\"א דאפשר היכא דאיכא טירחא דגופא לא אמרינן דנעשה נדר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. נשבעו זה לזה לקיים את ההסכם מהו לחזור בהם?",
            "answer": "חל עליהם איסור לחזור בהם מההסכם, ואם רוצים לחזור בהם בי\"ד מנדים החוזר בו מלקיים את שבועתו. ומכל מקום אם חזר אין השבועה כקנין ואין בי\"ד יורדים לנכסיו כדי להכריחו על השבועה – סמ\"ע חו\"מ סימן ע\"ג סקנ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. משך בעה\"ב את כלי האומנות שעושה בהם המלאכה האם הוי קנין?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דנחשבת המשיכה לקנין, ובערוך השולחן סעיף י\"א כתב דדינו כהתחילו במלאכה, ובנתיה\"מ סק\"י כתב דלאו דוקא כלי אומנות, אלא אף משיכת החפץ שעובד בו כגון שמשך צמר לאריגה אינו יכול לחזור בו. ואפילו אם החזיר כלי האומנות לפועל אחר שמשך. אין יכול לחזור בו משום שנחשבת המשיכה לקנין – ש\"ך סק\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. רבים ששכרו רב או מורה הוראה או מלמד מהו שיחזרו בהם קודם שיתחילו במלאכה?",
            "answer": "כתב בדרכי משה סק\"ה, והובא בגליון רע\"א ס\"א דאינם יכולים לחזור בהם אף קודם שהתחילו במלאכה, שאינו דומה מעשה יחיד למעשה רבים, ורבים הם שלשה וי\"א דוקא שלושה טובי העיר – שו\"ת רמ\"א סימן נ', ואפילו יחיד העושה על דעת הרבים אינו יכול לחזור בו כגון נדר שנעשה ברבים או על דעת רבים, ובפתחי חושן פ\"ז הערה י\"א כתב דדוקא אם שכרו לצרכי הרבים, אבל אם שכרו להנאתם צריכים קנין, ובנתיה\"מ סוף סק\"א דעתו דרק בדבר מצוה הדין כן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם בעה\"ב המחזיק בכלי האומנות של הפועל יכול לשכור פועלים אחרים מכלים אלו כשחזרו קודם תחילת העבודה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א שבדמי כלים אלו יכול לשכור פועלים אחרים עד דמי שכירותו, והטעם דאע\"פ שגופו לא קנוי, מכל מקום כליו קנויים לבעל הבית לענין זה – ערוה\"ש סעיף ז' , וכתב הגר\"א סק\"ב דכנגד שכרן שוכר אפילו בדבר שאינו אבוד, ורק בדבר האבוד התירו לשכור ביוקר כדלקמן ס\"ה. והש\"ך סק\"ה כתב שירא שמים יחמיר בדבר ויחזיר לפועל את שלו, וכן יש לנהוג לכתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. שכרן בעה\"ב והלכו החמרים ולא מצאו תבואה או פועלים ומצאו שדה לחה האם צריך לשלם להם?",
            "answer": "הכלל באונס הוא – כל אונס ששניהם לא היו יכולים להעלות על דעתם או ששניהם היו יכולים להעלות על דעתם, ההפסד לפועל, ורק כשבעה\"ב ידע שיתכן שהעבודה תתבטל מחמת האונס והפועל לא ידע אז משלם לו שכרו כפועל בטל, לפי שפשע במה ששכרו ולא הודיעו מראש, ולכן הכא אם בדק בעה\"ב מבערב וראה שצריכה פועלים ואח\"כ ארע אונס פטור מלשלם. אבל אם לא בדק נותן להם שכרם כפועל בטל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. כמה צריך לשלם בעה\"ב כשכר פועל בטל?",
            "answer": "בשו\"ת הרשב\"א ח\"א סימן תתקפ\"ז כתב שפוחתין להם קצת מהשכר המגיע למלאכה לפי מה שאומדין כמה היה רוצה לפחות משכרו מי שהשכיר עצמו למלאכה – זו ולשבת בטל – וכן נפסק בש\"ך סק\"ח, ולפרוש זה ככל שהמלאכה יותר קלה ויכול הפועל לעשותה בקלות, אז שכר פועל בטל יהא באופן יחסי יותר ממלאכה קשה שלא רוצה הפועל לעבוד קשה ואז שכר הבטלה יהיה פחות, ובשו\"ת המהרש\"ם ח\"ב סימן כ\"ז כתב דמשלם חצי מהשכירות שנתחייב."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פועלים שעדיין לא הלכו למלאכה ובעה\"ב חזר בו ואמש יכלו להשכיר עצמם וכעת לא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהרי זה דבר האבוד ונותן להם שכרם כפועל בטל, ובסיבת החיוב נאמרו כמה טעמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מנהל מוסד או כולל שהתחייב לשלם כל חדש, ועברו מספר חודשים ולא שילם?",
            "answer": "כתב בשו\"ת דברי חיים חו\"מ ח\"א סימן מ\"א, מ\"ב כיון שנגרם נזק דהרי היו יכולים ללמוד או לעבוד במקום אחר, וכיון שעל סמך דיבורו היו במקום זה ולא הפריז על המדה – צריך לשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מצאו הפועלים להשכיר עצמם בפחות ממה ששכרם בעה\"ב?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבעה\"ב שחזר בו צריך לשלם להם ההפרש, ולא רק כפועל בטל, ומיירי שאמש קודם ששכרם בעה\"ב יכלו להשכיר עצמם לאחר בסכום שהוא שכרם, - ש\"ך סק\"י. ואין הפועלים יכולים לומר לא נעשה המלאכה ותשלם לנו כפועל בטל, אלא הברירה ביד בעה\"ב – ש\"ך סק\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם גם בקבלן אמרינן הכי?",
            "answer": "כתב במנחת פתים סימן של\"ג א' דדוקא בשכיר צריך בעה\"ב החוזר בו לשלם כדלעיל, אבל בקבלן אינו חייב לשלם לו, שהרי לא הפסידו כלום, מכיון שיכול היה לקבל את שתי העבודות, וכן דעת אולם המשפט סימן של\"ג סעיף ד',"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אדם שקבע בטלפון תור לרופא ולא הגיע לביקור האם צריך לשלם?",
            "answer": "אם בגלל הזמנתו לא קיבל הרופא חולה אחר, וגם עכשיו אין לו חולה אחר, אפילו המזמין ביטל את התור קודם שהגיע זמנו, צריך לשלם עבור ביטול הביקור. וה\"ה אם הזמין מקום בחברת הסעות וכיוצ\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מצאו הפועלים עבודה אחרת שהיא קשה יותר?",
            "answer": "י\"א דהוי כאילו לא מצאו כלום ומקבל כפועל בטל – הרמ\"א בדעה שניה, וי\"א שאם העבודה היא מסוג העבודות שדרכו של הפועל לעשות, צריכים הפועלים לקבל את העבודה הקשה, ואין בעה\"ב חייב לשלם להם כלום – רמ\"א בדעה ראשונה, והעיקר כדעה ראשונה – ערוה\"ש סק\"ד, נתיה\"מ סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. באיזה מקרה אע\"פ שלא יכלו להשכיר עצמם אמש חייב בעה\"ב לשלם כפועל בטל?",
            "answer": "אם הלכו אע\"פ שלא התחילו במלאכה ועכשיו אין מוצאים להשכיר עצמם חייב לשלם להם כפועל בטל, דכיוון שהלכו הרי זה כמו שהתחילו במלאכה – ש\"ך סקי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מלמד שהשכיר עצמו לשנתיים והתחיל שנה ראשונה האם הוי התחלה לשנה שניה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמקרי התחלה גם לשנה שניה וה\"ה כל פועל, וכתב בשו\"ת מהריא\"ז ענזיל סימן ט\"ו דכל זה בנשכר לזמן שחיבורו אינו עצם אחד כי אם צרוף החלקים. וכל שאין הפסק בזמן אז נחשב הכל כעצם אחד, אבל כשנשכר לכתוב כמה ספרים ולארוג כמה בגדים, כל בגד וספר הוא עצם נפרד ומלאכה בפני עצמה, ולא מועיל התחלת האחד לאחרים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. שכר הפועל בלא קצבת זמן?",
            "answer": "כתב בחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סק\"ה דבמקום שאין מנהג לשכרו לעולם, מסתמא אין דעת בעה\"ב להיות קשור לפועל זה כל הימים ואין התחלת יום אחד התחלה לעולם, ובאג\"מ חו\"מ ח\"א סימן ע\"ה, ע\"ו כתב דכל שלא פשע פועל במלאכתו אין יכול בעה\"ב לסלקו דהוי כשכירות לעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם אפשר לסלק חזן מאומנתו?",
            "answer": "כתב בשו\"ע או\"ח סימן נ\"ג סעיף כ\"ה דאין מסלקין חזן מאומנתו אלא אם כן נמצא בו פסול, וכתב במ\"ב סקע\"ג דה\"ה לכל התמנות במקום שלא נהגו למנות לזמן ידוע, והטעם שלא יחשדו שנמצא בהם פסול, ובפ\"ת סק\"ו הביא שמנוי רב אף אם הם קובעים זמן אין זה אלא למען העיר שהרב לא יחזור תוך הזמן, אבל אנשי העיר אין חוזרין ככלות הזמן אלא במקום שנהגו. וכן בשוחט שקבלוהו בני העיר אינם יכולים לחזור כל זמן שלא נמצא בו פסול – שו\"ת זכר ליצחק ח\"ב סימן מ'."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מה החילוק בין פועל לקבלן לענין חזרה?",
            "answer": "פועל פירושו שכיר, בין שנשכר ליום או שבוע או חודש ויותר, ואת שכרו מקבל עבור הזמן שעובד, ולא עבור השלמת וגמר המלאכה, יכול לחזור בו משעבוד הזמן שלו לבעה\"ב שנאמר \" כי לי בנ\"י עבדים\" ולא עבדים לעבדים ואין חילוק בין איש לאישה בזה – פ\"ת סק\"ד, קבלן פירושו אומן שעושה בעצמו המלאכה, ואת שכרו מקבל בהשלמת המלאכה, ועובד בזמנים שנוחים לו, וכיון שאינו נראה כעבדו של בעה\"ב אינו יכול לחזור בו, ואם חזר בו ידו על התחתונה – סמ\"ע סקט\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. פועל החוזר בו תוך כדי מלאכה באופן המותר האם הוא בכלל מחוסרי אמנה?",
            "answer": "לדעת הסמ\"ע סק\"א יש על הפועל החוזר בו משום מחוסר אמנה, וכן דעת החקרי לב יו\"ד ח\"ג דף ל\"ד, אבל דעת התשב\"ץ ח\"א סימן צ\"ד מכיון דנתנה התורה רשות לפועל לחזור בו אין בחזרתו איסור גם מצד שארית ישראל לא יעשו עולה, וכן דעת הב\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. פועל שקיבל את דמי שכירותו מבעה\"ב ואין בידו להחזיר לבעה\"ב ההפרש האם יכול לחזור בו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לחזור בו, והמעות חוב עליו עד שיהא בידו להחזיר, ולא נקרא דבר האבד דאפשר שיהא לו – ש\"ך סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם גוף הפועל קנוי, ולמאי נפקא מינא?",
            "answer": "בקצוה\"ח סק\"ו הביא בזה מחלוקת, דעת המהרי\"ק שהשו\"ע פסק כמותו לעיל, שפועל חוזר אפילו קיבל שכרו ואין בידו לשלם, ואילו עבד שרוצה לחזור בו באמצע שנות עבדותו ואין לו כסף אינו יוצא, על כרחך שעבד שגופו קנוי יוצא מדין גרעון כסף, ואין גירעון בלי חזרת כסף, אבל חזרת פועל אינה מדין גירעון מפני שפועל אין גופו קנוי, וחזרתו הוא רק חזרה מרצון לעבוד ולכן אין חזרת הכסף מעכבת, אמנם המהר\"ם המובא בתשובות מימוניות לספר קנין סימן ל\"א סובר דאם הפועל כבר קיבל את שכרו אינו יכול לחזור בו בלי להחזיר לבעה\"ב את שכרו שקיבל, על כרחך דסובר דפועל גופו קנוי וגדר חזרתו כחזרת עבד שהוא קונה עצמו בחזרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הנשכר בשביל מצוה האם יכול לחזור בו?",
            "answer": "כתב בקצוה\"ח סימן ר\"צ סק\"ה דאפוטרופוס של יתומים קטנים אינו יכול לחזור בו, וביאר תלמידו מהרי\"אז ענזיל בסימן ט\"ו, דלא דמי למלמד שכתב הרמ\"א דיכול לחזור בו, כיון שהאפוטרופוס אינו נוטל שכר ומצוה בעלמא קעביד והרי הוא לא שכיר לבני אדם אלא לשמים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם פועל הנשכר למלאכה בקנין יכול לחזור בו?",
            "answer": "בפ\"ת סק\"ה הביא שבשבות יעקב ח\"ב סימן קפ\"ב הסכים לריטב\"א בשם רבותיו דכל שנשתעבד בקנין לטפויי מילתא אתא שלא יוכל לחזור בו, ואף שלא התחיל בעבודה והוסיף דדוקא בקנין כסף ושטר, שעבד עברי נקנה בו, וכן פסק בתשובת מהר\"א ששון סימן קי\"ג, אמנם בש\"ך סקי\"ד פסק שאף בקנין יכול לחזור וכן מצא בריב\"ש סימן תע\"ו, ובחזו\"א ב\"ק סימן כ\"א ס\"ק כ\"ט, ל\"א כתב דאם פירש שמקנה גופו יכול הפועל לחזור אף לדעת הריטב\"א, ובמקום שעשו קנין שמשעבד נכסיו בזה מודים כל הפוסקים שיורדים לנכסיו ושוכרים פועלים, והריטב\"א דיבר בקנין סתם, ודעתו דקנין סתם כשעבוד נכסים שלא יוכל לחזור בו, ודוקא בקנין סודר ולא בהקדים שכרו או משך כליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. שני פועלים שנשתתפו יחד לעשות מלאכה אצל בעה\"ב האם יכול האחד לחזור בו?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סק\"ד בשם שער המשפט סק\"ג דאין האחד יכול לחזור בו שלא מדעת חבירו, מכיון שזה לזה נקראים שותפים ולא פועלים צריך כל אחד את הסכמת השני, ובאורחות המשפטים דיני פועלים כלל ז' סק\"ה הביא דדין זה הוי מחלוקת ראשונים, והוי ספיקא דדינא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם פועל יכול להשכיר עצמו בקבע יותר משלש שנים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לו לפועל להשכיר עצמו ליותר מג' שנים כי אז הוא נראה כעבד לבעה\"ב, וצריך להמנע מכך אף אם נשכר לעבודה שהיא קודש כמו מלמד או סופר, ודוקא במשכיר עצמו שיהא בקבע בבית בעל הבית ויהיה ניזון גם משולחנו מפני שבכך דומה קצת לעבד, אבל אם הפועל לא סמוך על שולחנו מותר להשכיר עצמו לזמן מרובה – שו\"ת חמדת שלמה או\"ח סימן ז', שו\"ת בצל החכמה ח\"ב סימן פ\"ז, אמנם בחת\"ס בשו\"ת חו\"מ סוף סימן קע\"ב כתב דלא בא הרמ\"א למעט חכם העיר שאינו סמוך על שולחנם, דמה בכך הרי כל בני העיר נותנים לו מזונותיו, אלא שאין לו רשות לדור בעיר אחרת וזה נקרא קבע אצל בעה\"ב, ובפ\"ת סק\"ו הביא דיש שכתב דלא כרמ\"א ויכול להשכיר עצמו עד שש שנים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. למי מותר להשכיר עצמו ליותר מג' שנים?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקט\"ז אם הוא עני ביותר כשאין לו אפילו כסות כתבו הרמב\"ם והסמ\"ג דמותר למכור את עצמו, ופשיטא דהיכא דמותר למכור את עצמו מותר אפילו לשנים הרבה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. השוכר פועל לעבודה עונתית כגון אפיית מצות עד מתי היא תקופת השכירות?",
            "answer": "כתב במנחת צבי סימן ו' סק\"ב דתקופת השכירות היא עד סוף העונה, ואם פיטרו קודם לכן הרי הוא כבעה\"ב החוזר בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. מהי תקופת השכירות בעבודת הוראה?",
            "answer": "נהגו היום שהשכירות היא לשנת הלימודים, ולכן אין לפטר עובד באמצע שנת הלימודים ואפילו נמצא טוב ממנו – רא\"ש בתשובה כלל ק\"ד סימן ד', ואם פוטר קודם סיום שנת הלימודים חייב המעביד לשלם לו את כל שכרו הרגיל עד סוף שנת הלימודים אם אינו מוצא מקום עבודה אחר – משפט הפועלים פרק י\"ד סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. מינוי של שררה שתקופת שכירותם היא לעולם וסולק העובד ללא סיבה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת אג\"מ חו\"מ ח\"א סימן ע\"ה דמדין שררה אסור לסלקו לכתחילה, אבל אין בזה משום חיוב ממוני, ובמשפט פועלים שם הערות סקי\"ד סובר דיצטרך לשלם לו שכרו לעולם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. האם אפשר לסלק אברך כולל באמצע הזמן?",
            "answer": "תקופת ההתחייבות היא עד סוף הזמן, ולכן אסור לסלקו באמצע הזמן, ואם פוטר באמצע הזמן ללא סיבה מוצדקת, צריך לשלם לו את כל התמיכה החודשית עד סוף הזמן אם אינו מוצא מקום לימודים אחר – משפט הפועלים שם."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.מה דינו של פועל שחזר בו לאחר שהתחיל בעבודתו בדבר שאינו אבוד?",
            "answer": "מקבל שכרו כפי מה שעבד ואין ידו על התחתונה, ויש למעביד תרעומת עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. התייקר בינתיים שכר הפועלים והמעביד צריך לשכור עובד אחר ביוקר, או שהוזל שכר הפועלים?",
            "answer": "יד הפועל על העליונה ואינו מפסיד כלום משכרו עבור הזמן שעבד, ואם הוזל שכר העובדים לדעת הש\"ך ס\"ק י\"ט לא יקבל הפועל יותר ממה שפסקו לו, ובסמ\"ע ס\"ק ט\"ז בשם הטור כתב שאם בינתיים הוזל שכר הפועלים, ישאיר בידיו הבעה\"ב רק כמה שיצטרך ליתן לפועל החדש, והשאר יתן לפועל הראשון, ונמצא שמרויח בחזרתו, ובקצוה\"ח סק\"ח כתב דהעיקר כדעת הטור, ובנתיה\"מ סק\"ו פסק כהש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שוכר שמצא מציאה תוך כדי העבודה?",
            "answer": "המציאה שייכת למוצא – שו\"ע חו\"מ סימן ער ס\"ג, ואם הגבהת המציאה ביטלה אותו מן המלאכה צריך לנכות לו מן השכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שכרו לחפש מציאות כל היום במקום שאין מצוי כל כך למצוא וחפש חצי יום ולא מצא וחזר בו ורוצה שכרו?",
            "answer": "בשו\"ת מהרי\"ל דיסקין פסקים אות רי\"ג כתב דאין צריך לשלם לו כי בעה\"ב יכול לומר בחצי היום השני היית מוצא ומסתמא הפועל באופן זה נתחייב על כל היום ואם לא עבד כל היום לא יקבל כלום, דהיינו על חצי היום לא התחייבו באופן זה, ורק במקום דמהנהו בחצי היום הראשון כמו השני יקבל שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. פועל שחזר בו תוך כדי המלאכה מבלי שידע בעה\"ב על כך האם יכול לחזור למלאכה על דעת עצמו כפי ההסכם הראשון?",
            "answer": "יכול הפועל לחזור על דעת עצמו ולהמשיך בעבודתו ודינו יהיה כעושה מלאכה בשכירות בעה\"ב וישלם לו כפי מה שקצב עמו, אמנם צריך לנכות משכרו את הזמן שלא עבד בשעת חזרתו – נתיבות שכיר פרק כ\"ג סעיף י\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. פועל הרוצה לחזור בו מכח יוקר שבעה\"ב לא משלם כפי היוקר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין שומעין לו, ואינו יכול לחזור בו, ואם חזר בו כתב בפ\"ת סק\"ד די\"א דכופין אותו לעבוד אצל הראשון, וי\"א דאין כופין אותו ודינו כקבלן וידו על התחתונה, והטעם שאין שומעין לו כתב בב\"ח לפי שזכות החזרה לפועל היא כדי שלא יהיה עבד לעבדים, אבל בניחא ליה בעבדות אחרת לא יכול לחזור בו, ובסמ\"ע ביאר שכל מה שייפו חכמים כוחו של פועל שיכול לחזור ואין מנכין לו משכרו, זה בלא השתכר וישב בטל, אבל כשהולך ומשתכר ברוח אצל אחר, אינו בדין שירויח, ויפסיד בעה\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. קבלן שחזר בו באמצע המלאכה בדבר שאינו אבוד?",
            "answer": "ידו על התחתונה, ורשאי המעביד לשכור עובד אחר שיסיים עבודתו, ואפילו אם בינתיים הוקרה המלאכה, רשאי המעביד לנכות לו משכרו כל מה ששילם לעובד השני, כדי שלא תעלה לו המלאכה יותר ממה שחשב בתחילה, וכתב בחזו\"א סימן כ\"ג סק\"ג דדוקא בשער של עכשיו אע\"פ שהתייקר יכול לנכות לו, אבל ביותר משער של עכשיו אינו יכול לשכור עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. האם חייב הקבלן לשלם מכיסו את ההפסד שגרם למעביד?",
            "answer": "כתב הש\"ך ס\"ק כ\"א דאין הקבלן חייב לשלם מכיסו את ההפסד שגרם למעביד, וי\"א שאם המעביד מחזיק בכלי אומנתו של הקבלן יכול לשכור מכסף זה עובד אחר שיסיים את העבודה – סמ\"ע סקט\"ז, ובנתיה\"מ סק\"ב כתב בדעת הרמ\"א דאינו יכול למכור את כלי האומנות, רק יכול לעכבן אצלו ולעשות בהם שימוש, דהיינו שישכיר אותם ומדמי השכירות ישלם לפועל השני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9.קבלן שלא סיים עבודתו בזמן שקבעו הצדדים ביניהם, מה דינו?",
            "answer": "בשו\"ת מהרי\"ל דיסקין פסקים אות רט\"ו נסתפק בקבלן שלא קבעו לו זמן לסיום המלאכה, עד מתי יוכל להשתמט מלעשותה שלא יהיה דינו כחוזר, ודעתו נוטה דהכל לפי ראות הדיין, ובי\"ד יקבעו לו זמן לזה, ואם עדיין אינו מסיים עבודתו דינו כחוזר – משפט הפועלים פרק ט\"ז סי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. עשו אם הקבלן קנין גמור האם יכול לחזור בו?",
            "answer": "י\"א דאין הקבלן יכול לחזור בו אם עשו עמו קנין סודר וכדומה, והמעביד יכול לכופו ע\"י בי\"ד לעשות את המלאכה – ש\"ך סק\"ד, וכן כתב בשו\"ת נוב\"י חו\"מ סימן ל' אות ח' ט', ובשו\"ת מהריא\"ז ענזיל סימן ט\"ו כתב דיורדין לנכסיו אבל לא כפיה ממש, והיינו דידו על התחתונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. חזר בו בעה\"ב באמצע המלאכה בדבר שאינו אבוד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדינו כקבלן שידו על התחתונה, ואם הפועל אינו מוצא עבודה אחרת צריך לשלם לו כפועל בטל עד לתום תקופת השכירות כדלעיל סעיף ב', ואם מצא הפועל עבודה אחרת אלא שישתכר בה פחות צריך להשלים לו את ההפרש, ואם מצא עבודה דומה ממש וגם שוה בשכר אין לו עליו אלא תרעומת מפני הטורח או מפני שינוי הדעת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. שני הצדדים רוצים בסיום העבודה באמצע השכירות כיצד יעשו?",
            "answer": "אפילו שכרו בקנין, אין צורך שהצדדים יעשו ביניהם קנין להפסקת השכירות, אלא די באמירת אחד מהצדדים שברצונו להפסיק את השכירות, מסתיימים יחסי העבודה ביניהם, ואינו יכול לחזור בו מדבריו, ואף אם העבודה היא בדבר האבד – שו\"ת הרדב\"ז ח\"א סימן פ\"ח, כנה\"ג סימן של\"ד הגב\"י ס\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. האם פועל צריך להודיע מראש לבעה\"ב על כונתו להפסיק את העבודה?",
            "answer": "כתב בחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סק\"ב דפועל החוזר בו צריך להודיע מקודם לבעה\"ב, שימצא פועלים, אמנם עובד זמני הנשכר לתקופה קצרה חד פעמית, יכול לחזור בו בלי שום הודעה כדאיתא בגמרא דפועל יכול לחזור בו אפילו באמצע היום, וכן על המעביד להודיע מראש על כונתו להפסיק את עבודת הפועל."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו דבר האבוד והבא דוגמאות?",
            "answer": "עבודה שדחייתה גורמת הפסד כספי אם לא יגמור מלאכתו מיד, והשו\"ע הביא שתי דוגמאות: א. דבר האבד בממון ממש כגון פשתן להעלות מן המשרה, ב. דבר האבד שיש בו הפסד רצונו שלא נעשתה כונתו ומתאחרין מעשיו כגון חלילין לכלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.ספר או בלן או נחתום של רבים ומבקש לילך לביתו קודם הרגל?",
            "answer": "כתוב בתוספתא סוף ב\"מ, דיכולים הרבים לעכב על ידו עד שיעמידו אחר תחתיו, וכתב בשו\"ת שבט הלוי ח\"ד סימן רכ\"א אות ב', דאין זה מדין דבר האבד, אלא מדין \" תקנת הציבור\", דפועל העובד בשביל רבים הם צריכים לו, יכולים לכופו לטובת בני העיר, ובזה מיישב מה שכתבו הפוסקים באחד מבני העיר שרוצה לעזוב את העיר בימים הנוראים ואין שם מנין בלעדו, שכתבו שיכולים לעכב בעדו והביא ראיה מהתוספתא, ואם היינו לומדים מדין דבר האבד היה קשה דיכול להטעותו או לשכור עליו אבל לא לכופו, ולפי שבט הלוי מיושב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין פועל לקבלן לענין חזרה בדבר האבוד?",
            "answer": "זכות החזרה שיש לפועל זה דוקא בדבר שאינו אבוד, אבל בדבר האבוד אין הבדל בין פועל לקבלן ואין רשאים לחזור בהם, ואפילו עבר הפועל והשכיר עצמו ליותר משלש שנים למלאכת דבר האבד – שו\"ת בצל החכמה ח\"ב סימן פ\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם משרתת החוזרת בה חשיב כדבר האבוד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דמקרי דבר האבוד, דבעה\"ב לא יכול לעשות מלאכה זו בעצמו, ואם חוזרת בה המשרתת יתאחרו ע\"י זה, ומקרי דבר האבד, שלא גרע מהשוכר פועל להביא חלילין, ובש\"ך סקכ\"ג מסיק דהוי ספיקא דדינא, וסיים שהכל לפי ראות עיני הדיין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5.האם מלמד החוזר בו הוי דבר האבד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דחשיב כדבר האבד, ובש\"ך סקכ\"ו כתב דכל זמן שהתינוק מתבטל הוי פסידא דלא הדר, ולכן אם יעמיד לו מיד מלמד אחר יכול לחזור בו, ואין למלמדים לעשות דין לעצמם ולשבות ממלאכתם בגלל מיעוט שכרם מבלי להימלך תחילה עם רב העיר, ולא רק בלימודי קודש אלא אף בלימודי חול דגם זה ענין רוחני – משנת רבי אהרון חו\"מ סימן ע\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. רב שהשכיר עצמו ללמוד עם תלמידים גדולים ורוצה לחזור בו?",
            "answer": "כתב בשו\"ת מהרי\"ט חיו\"ד סימן נ' דהם מעכבים אותו אף על גב דיש מלמד דדייק טפי מיניה, דאין אדם לומד תורה אלא במקום שלבו חפץ, וכן אמרו בירושלמי ברכות פ\"ג ה\"א שלא מן כל אחד אדם זוכה ללמוד תורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. סופר המקבל לכתוב ספר תורה ורוצה לחזור בו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דהוי דבר האבד, ובסמ\"ע סק\"כ כתב הטעם, משום שס\"ת שנכתב ע\"י שני סופרים הוא מנומר ומקולקל, ובש\"ך שם כתב שאם לכתחילה לקח בעה\"ב שני סופרים, ודאי שיכול הסופר לחזור בו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. בשעה ששכר את הפועל לא היה מוצא המעביד פועל אחר האם הוי בדין דבר האבד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכיון דגם בלעדיו היה נגרם הנזק, אינו יכול להטעותו או לשכור עליו, ובפ\"ת סקי\"א כתב דגם יכול לחזור בו, ובש\"ך סקכ\"ח מסיק דהוי ספיקא דדינא, ויכול לשכור עליהן כנגד שכרן שבידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. פועל שחזר בו בדבר האבוד מה יעשה המעביד?",
            "answer": "א. יכול המעביד להטעותו, ואפילו לא התחיל במלאכה ולהבטיחו שכר יותר גבוה כדי שלא יחזור בו, וכשיסיים את העבודה אינו חייב לתת לו אלא מה שהבטיחו בתחילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם בי\"ד כופין למלאכה בדבר האבוד?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקט\"ו דאין בי\"ד כופין למלאכה אף בדבר האבוד, ואפילו הם קבלנים, אלא מחייבים אותם לשלם מה ששכר עליהם או מה שהפסידו לבעל הבית."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. הטעה בעה\"ב את הפועל החוזר בדבר האבוד אע\"פ שנמצאו לו עובדים אחרים?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך ליתן לו כפי מה שפסק לו באחרונה, דלא היה לו להטעותו כיון דנמצאו לו פועלים אחרים לגמור את מלאכתו בשכר השווה לראשון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. פועל או קבלן שהפסיק עבודתו בדבר האבוד מחמת אונס?",
            "answer": "כגון שחלה הוא או אשתו או בניו או אביו או שנפטר אחד מבני משפחתו וכיוצ\"ב, דינו כחוזר בדבר שאינו אבוד, ומקבל שכרו על מה שעבד, וידו על העליונה, ודוקא שמוצא פועלים אחרים שיגמרו את המלאכה, אבל אם לא מוצא פועלים ונאבד ואין לו שום תועלת מהמקצת שעשו, אז אין משלם להם כלום – נתיה\"מ סק\"ט, חזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סקכ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. חזר הפועל לעבודתו לאחר מחלתו והמעביד לא אמר לו כלום על העדרותו כמה צריך לשלם לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לשלם שכרו משלם, ולא רק כשכר פועל בטל - ערוה\"ש סעיף כ\"ה דמסתמא מחל להם על ימי ההעידרות, אמנם אם ימי האונס הם רוב ימי השכירות מנכה להם את ימי המחלה שלא עבדו – קצוה\"ח סק\"ט, ובש\"ך סקכ\"ה חולק על הרמ\"א ולעולם מנכה ימי מחלתו, אלא אם כן יש מנהג בעיר שלא לנכות מן השכר עבור ימי האונס – שו\"ת שבט הלוי ח\"ה סימן ר\"כ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. האם המעביד צריך להמתין מלסיים המלאכה עד שיעבור האונס?",
            "answer": "בפועל פשיטא שיכול לדחותו ולקחת פועל אחר לסיים המלאכה, אמנם בקבלן אין יכול ליטול ממנו את המלאכה לפי שיכול לומר אין אני שכיר יום ואעבוד אחר שיעבור האונס אלא אם כן רואים שבעל הבית צריך את הדבר באופן מידי כגון לצורך חג יכול לדחות אף את הקבלן ולקחת אחר לסיים המלאכה – חידושי רע\"א סעיף ה'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. הקדים המעביד כל שכרו לעובד ונאנס האם צריך להחזיר כנגד הימים שלא עבד?",
            "answer": "הרמ\"א כתב די\"א דאין צריך להחזיר את שכרו שקיבל עבור ימי חוליו שלא עבד בהם, והש\"ך סקכ\"ה חולק ולעולם אין הפועל מקבל על זמן שלא עבד וצריך להחזיר הכסף או לעבוד בזמן אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. מת העובד והיורשים רוצים לגמור את העבודה והמעביד אינו מסכים?",
            "answer": "כתב בנתיה\"מ סימן שכ\"ט סק\"א שאם הקדים המעביד את שכרו לעובד, אין היורשים צריכים להחזירו על מה שלא עשה אמנם אם היורשים אינם רוצים לגמור את המלאכה צריכים להחזיר אפילו הקדים לאב את שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. הזמין ארוע באולם שמחות ועשו קנין וביטל המזמין את השמחה מחמת אונס שקרהו?",
            "answer": "אפילו הכי בעל האולם את המאכלים פטור המזמין לשלם לו את הפסדו, אמנם אם הקדים ונתן לבעל האולם את שכרו, אינו יכול להוציא ממנו – משפט הפועלים פרק ט\"ו סעיף י\"ז, ואם ביטל שלא מחמת אונס, אפילו אם עדיין לא הכין בעל האולם את המאכלים, חייב המזמין לשלם לו את הפסדו כפועל בטל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. הקדים בעה\"ב את שכר הפועל ופיטר אותו ללא שום סיבה?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקמ\"ט דאין צריך להחזיר משכרו כלום, אע\"פ שקיבל את כל שכרו מראש, ובפ\"ת סקט\"ז מביא חולק על הש\"ך כשפיטרו בדבר האבוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. האם מלמד רשאי לעשות מלאכה נוספת מלבד המלמדות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאסור לעשות שום מלאכה עם הלימוד, ואין למלמד להיות נעור בלילה יותר מדי או להרבות במאכל, ומותר לומר סליחות באשמורת כיון דהמנהג כן, הוי כהתנו מעיקרא – שו\"ת שלמה חיים סימן ר\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. פועל שעושה בחינם עם בעה\"ב האם יכול לחזור בו בדבר האבד?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לחזור בו אפילו בדבר האבוד, ובנתיה\"מ סקי\"ב כתב דאף אם בעה\"ב רוצה ליתן לו שכר, אין מחויב לשלם לו היזקו, ובש\"ך סקל\"א כתב דאם בעה\"ב רוצה ליתן לו שכר והפועל לא רוצה, צריך לשלם לו כל היזקו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. כיצד שוכר עליהן בעה\"ב כשחזרו הפועלים בדבר האבוד?",
            "answer": "אם המעביד אינו מוצא פועלים אחרים באותו שכר במקום אלו שחזרו בהם, יכול לשכור עליהם עד כדי כפל משכרם של הראשונים, ואת ההפרש ינכה משכר הראשונים, ואם עדיין לא עבדו י\"א דיכול להוציא ממון שלהם להשלים מה שצריך להוסיף לאחרים – ש\"ך סקכ\"ט, וי\"א דיכול לקחת רק ממון שהרויחו אצלו אפילו נתן להם כבר ונותן לאחרים – חזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סקכ\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. היה ביד בעה\"ב ממון ששייך לפועל עד כמה יכול לשכור עליהן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דרשאי לשכור עליהן פועלים להשלמת המלאכה עד ארבעים או חמישים זוז בכל יום לכל פועל אע\"פ ששכר את הפועל בשלושה, וכתב בסמ\"ע סקכ\"ו דשיעור זה לאו דוקא אלא כפי דרכו של בעה\"ב וכפי הענין של הדבר האבוד להוסיף או לגרוע משיעור ארבעים וחמישים, מכל מקום נראה דאין יכול לשכור פועלים ביותר משווי הדבר האבוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם בעינן שהממון שביד בעה\"ב יהיה קנוי לו כדי שיהיה רשאי לשכור עליהן?",
            "answer": "כתב בש\"ך סקל\"ג דאפילו לא נתנו את הממון בתורת משכון או הקנו לו בקנין, רשאי לשכור עליהן והרמ\"א הביא י\"א דדוקא אם מחזיק בכלי אומנותם מותר לו לשכור עליהן על חשבון הכלים שברשותו ביותר מכפל שכר הראשונים , אבל שאר דברים לא, והעיקר כדעה הראשונה – ש\"ך סקל\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. לא שכר עליהן בעה\"ב פועלים אחרים והפסיד ממון מחזרתם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין חייבים לשלם לו היזקו בדבר האבד שאינו ממון כגון חלילין לכלה, שההפסד הוא מפני שעבר זמנו, אבל בדבר האבוד של ממון כתב הרמ\"א דצריך לשלם לו הזיקו, וכתב בש\"ך סקל\"ט דכל זה כשבעה\"ב המתין דוקא לפועלים הראשונים שהתחילו במלאכה ותוך כדי כך הפסיד אבל כשלא מצא פועלים אחרים או שהדבר נפסד מיד אז צריכים לשלם כל הנזק אף יותר מכדי שכרן, ודלא כשו\"ע שסובר דאם אין ממון תחת ידו אינו יכול לשכור יותר מכדי שכרן, ובחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סקכ\"ה כתב שהפועלים רק שעבדו עצמם שיכול לשכור עליהם ולא לשלם ההפסד, ואין להוציא ממון מן הפועלים, דהג\"א דעת יחידאה היא והעיקר כרוב הראשונים החולקים עליו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. היה אפשרות לבעה\"ב לשכור פועלים אחרים שלא תאבד המלאכה, ודרש שדוקא הראשונים יסיימו המלאכה ובינתיים נתקלקלה המלאכה?",
            "answer": "אין הפועלים חייבים לשלם את ההפסד, ובחזו\"א שם סקכ\"ב כתב, דמסתבר דאף לדעה זו חייב הפועל לשלם מה שהיה עולה לבעה\"ב אילו שכר פועל אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מה הדין כאשר ההפסד הוא במניעת ריוח?",
            "answer": "לענין שוכר עליהן דינו כדבר האבוד, דומיא דמלמד לעיל סעיף ה', וכמו שכתב בהג\"א פרק האומנין ה\"ו שאם שכרו לארוג בגד בשעה שרגילין לקנותו ביוקר ויהיה הפסד לבעלים אם לא יארגהו מעכשיו, כי אחר זמן ימכר בזול נקרא דבר האבד, אבל לענין לשלם ההפסד דוקא בדבר המתקלקל כמו להעלות פשתנו ונתקלקל הפשתן, חזו\"א שם סקכ\"ב וברע\"א נסתפק אף גבי שוכר עליהן כאשר הנידון רק במניעת ריווח."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרה אין רשאי בעה\"ב לשכור עליהן או להטעותם אף שחזרו בהם הפועלים בדבר האבוד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יש שם פועלים אחרים לשכור בשכרן, וכתב בסמ\"ע סקכ\"ז אפילו יוסיף מכיסו עד השכר שפסק לראשונים אע\"פ שזה עבור חצי המלאכה שנותרה ובחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סק\"ל כתב דאינו צריך להפסיד מכיסו, אלא מיירי דאפשר לשכור אחרים בלי שיוסיף מכיסו, אבל אם מוסיף מכיסו מקרי דבר האבוד ונוטל מהראשונים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם הפועלים החוזרים בהם צריכים לומר לבעה\"ב צא ושכור מאלו והשלם מלאכתך?",
            "answer": "מלשון השו\"ע משמע שצריך לומר כן, ובקצוה\"ח סקי\"ב כתב דהלשון לאו דוקא, אלא אם יש שם פועלים אחרים לשכור צריך לשכור אפילו אינו אומר, ומה שהצריך השו\"ע שיאמר כן כדי שיהיה דבר ברור ומפורסם, שלא תהיה אח\"כ הכחשה בין בעה\"ב לפועלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש חילוק בין פועל לקבלן כשיכול לשכור אחרים במקומם?",
            "answer": "אין חילוק ביניהם, ויש לבעה\"ב תרעומת עליהן, וצריך לשלם להם על מה שעשו ואין מנכה משכרן כלום."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר לאומן שיעשה לו חפץ פלוני והבטיח לקנותו ואח\"כ אינו רוצה לקנותו והחפץ נפסד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחייב, וכתב בנתיה\"מ סקט\"ו דחייב מדינא דגרמי ומקורו בתשובת הרא\"ש כלל ק\"ד אות ב'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אמר לחבירו שחוט לי פרה זו ואם תימצא טריפה אשלם לך ונמצאה טריפה?",
            "answer": "כתב בתשובת הרא\"ש כלל ס\"ו סימן ט' דפטור, והקשה בקצוה\"ח סימן ר\"ז סק\"ד מאי שנא מאומן דחייב מדינא דגרמי, ותירץ דכיון דרוב בהמות כשרות אין זה מזיק גמור, ובנתיה\"מ שם סק\"ח תירץ דמזיק חייב לשלם רק מה ששוה באמת ולא כפי שיכול היה להונות ולמוכרה ביותר קודם השחיטה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. על מי מוטל למכור את החפץ שלא יפסד?",
            "answer": "כתב הש\"ך סקמ\"א דאם האומן עשה החפץ משלו מוטל עליו למוכרו, ואם ימכרנו בפחות ממה שסיכמו ביניהם על בעה\"ב להשלים לו ההפרש, ואם עשה החפץ משל בעה\"ב מוטל על בעה\"ב לטרוח ולמכור החפץ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שליח ציבור שהשכיר עצמו עם מנהיגי העיר לשנה בתנאי כך וכך ואח\"כ בשנה שניה השכיר עצמו לבני העיר הזאת עם מנהיגים שניים בסתם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דודאי על תנאי הראשון השכיר עצמו, וכתב בפ\"ת סקי\"ד דדוקא שלא דברו כלל, אבל אם הזכירו קצת מהפרטים הקודמים הוי כתנאיי שכירות חדשים, ובערוך השולחן סעיף כ\"ט כתב דאם הזכירו רק את סכום השכירות או שהוסיפו או גרעו הכל נשאר קיים כמקודם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. עמד שליח הציבור בשתיקה בשנה השניה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא אמרינן בזה דנשאר על תנאי הראשון, והוי כשליח ציבור בלא קציצה, וישלמו לו כפחות בפועלים, והש\"ך סקמ\"ד חלק על הרמ\"א וסובר דהכל נשאר כמקודם גם בזה, וכן כתב הט\"ז דמעשים הוא בכל יום ששלוחי ציבור בקהילות גדולות אינם צריכים להתקבל מחדש בכל שנה אלא נשארים בתוקפם ובכל זכויותיהם מדי שנה בשנה עד כי ימחו בהם הקהל בפירוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שליח ציבור שרגיל להתפלל בימים נוראים בשכר קצוב ועכשיו התפלל סתם בלא תנאים?",
            "answer": "כתב בשו\"ת שבט הלוי ח\"ה סימן ר\"כ דמקבל שכר כמו בשנה שעברה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האב שהשכיר את בנו למלאכה והתנה עבורו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאפילו אינו סמוך על שולחנו ודאי ניחא ליה במה שעשה אביו כיון דלא מיחה, וה\"ה אפילו אחר השכירו וידע מזה ולאו דוקא אביו, ואפילו כשלא ידע סכום השכירות – ש\"ך סקמ\"ה, ובנתיה\"מ סקי\"ז כתב דיש חילוק בין אב לאחר, ואחר לא גרע משליח שנתאנה שהמקח בטל, דיכול לומר לתקוני שדרתיך ולא לעוותי, אבל באב הוי כאילו התנה בין לתקן בין לעוות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מלמד אצל בעה\"ב שאמר לו בעה\"ב לך מעמדי ונתרצה המלמד האם יכול לחזור בו בעה\"ב?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דיכול לחזור בו ולעכבו, דאינו יכול למחול על שעבודו של הנער, ואפילו הנער קטן, אמנם בשאר פועל אם אמר לו בפני שניים לך מעמדי פטור בלא מחילה, ואם קיבל כל השכירות אינו צריך להחזיר כלום – ש\"ך סקמ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מעביד שפיטר את העובד מתוך כעס?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דלא נחשב לפיטורין ויכול לחזור בו מדבריו, דמחילה מתוך כעס לא הוי מחילה – חת\"ס חו\"מ סימן ק\"ל, ואם אמר בדרך כעס בפני עדים או בפני ב\"ד אפשר דאינו יכול לחזור בו - חת\"ס שם, ובשו\"ת רע\"א חו\"מ סימן ה' כתב שרק באמר לו לך מעמדי דרך כעס לא הוי מחילה, אבל אם מחל לו ממש דרך כעס מועיל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. פועל שחזר בו מתוך לחץ כספי האם צריך בעה\"ב לקבלו בחזרה?",
            "answer": "כתב בכנה\"ג או\"ח סימן נ\"א דמין הדין אינו צריך לקבלו בחזרה, מ\"מ מידת חסידות היא להחזירו אם ירצה לשוב, ופועל שחזר מתוך כעס ודאי מהני מחילה לכו\"ע ואין מוציאים מיד המוחזק – פ\"ת סימן קע\"ו סק\"ב."
          }
        ]
      },
      "שלד": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הפועל להשקות השדה מזה הנהר ופסק הנהר בחצי היום?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם אין דרכו להפסיק או אפילו דרכו להפסיק והפועל ידע מזה הרי זה פסידא דפועל, ואין משלם לו כלום על חצי היום שנשאר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו הכלל באונסים בין בעה\"ב לפועל?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע סק\"א בשם הטור דלעולם לא יתחייב בעל הבית אא\"כ הוא יודע מן האונס והפועל לא יודע, שהיה לו לבעה\"ב לגלות לפועל ולהתנות, ומשלא התנה מסתמא נתחייב לשלם לו אף אם יאנס, אבל אם שניהם יודעים או שניהם לא יודעים מן האונס הפועל מפסיד דהמוציא מחבירו עליו הראיה וידו על התחתונה, וי\"א מפני שיכול בעה\"ב לומר לפועל מזלך גרם שהעבודה נתבטלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. כמה צריך לשלם לפועל באונס שהבעלים ידעו והפועל לא ידע?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשלם לו כפועל בטל, ודינו כחזרת המעביד, כדלעיל של\"ג ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שילם מראש את כל דמי השכירות האם הפועל צריך להחזיר את שווי חצי היום שנאנס?",
            "answer": "כתב בשו\"ת תרוה\"ד סימן שכ\"ט דצריך להחזיר, ואין תפיסה מועילה בזה – ערוה\"ש ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מהי חובת ההשתדלות של בעה\"ב לידע אם יש אפשרות לבצע את העבודה?",
            "answer": "כתב בפתחי חושן פי\"ב הערה ד', שכל שביקר בעה\"ב את השדה בערב וראה שיש לו צורך בפועלים למחר, אינו נקרא פושע ופטור מלשלם, ומשמע שאין מחייבים אותו לטרוח ולילך שוב בבוקר ולבדוק אם עדיין צריכים פועלים או לא, ופשוט שאם נודע לבעה\"ב לאחר ההסכם שיש סיבה שאי אפשר לבצע את העבודה, והיה לו זמן להודיע לפועל שלא יבוא ולא הודיעו, פושע הוא , ודינו כחזרת המעביד, שאם היה יכול להשכיר עצמו בשעה ששכרו זה, ועתה אין מוצא להשתכר חייב לשלם לו כפועל בטל אפילו אם לא התחיל במלאכה, ואם לא יכול היה להשכיר עצמו אינו חייב לשלם לו רק אם התחיל במלאכה או שעשו קנין אחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מהי מכת מדינה?",
            "answer": "זוהי מכה כוללת ולא עליו בלבד ונחלקו הפוסקים בהגדרה: לדעת הש\"ך סק\"ג די שהמכה היא על רוב העיר, והמהר\"מ פדואה סימן פ\"ו מצריך שהמכה תהיה על כל העיר, אמנם אין צריך שכל בני העיר או רובם יפגעו מהאונס – שו\"ת זקן אהרן ח\"ב סימן קמ\"ג, ובנתיה\"מ סק\"א כתב דלא הוי מכת מדינה אלא אם המכה היתה בגוף הדבר המושכר, אבל מיתון כלכלי שבגללו אין למעביד עבודה לתת לפועל, אף שהוא אונס שכולם שותפים בו, אינו בגדר מכת מדינה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהי דעת הרמ\"א במכת מדינה לדינא? ושאר הפוסקים?",
            "answer": "שבכל אופן ההפסד של המעביד, דינו כמעביד החוזר, והסכימו עמו הט\"ז סק\"א, והש\"ך סימן שכ\"א סק\"א, ובסמ\"ע חלק על הרמ\"א וסובר שחולקים בהפסד, והגר\"א סימן שכ\"א סק\"ז וח' סובר דהוא ככל דיני האונסין, ובספר הזכרון לחת\"ס עמ' נ\"א כתוב בשמו דיש לעשות פשרה מרצון שניהם שיהיה ההפסד על שניהם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. מי ששכר בית לדור בו ומת תוך זמן השכירות?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאין צריך לשלם רק מה שדר בו, כיון שנאנס השוכר אין יכול בעה\"ב להוציא שכר מיורשי המת – סמ\"ע סק\"ג, ויש חולקים, וסברי דשכירות בית הוי כמכר ונתחייב בדמים בין יגור ובין לא יגור, ולכן אם קיבל השכירות כולה אין צריך להחזיר, כן נראה לי – הרמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. מעביד שמת האם צריכים היורשים לשלם לפועל עבור הזמן שעדיין לא עבד?",
            "answer": "כיון דמעביד שמת הוי אונס, אין היורשים צריכים לשלם לפועל עבור הזמן שלא עבד, ואפילו לדעת היש חולקים דלעיל, דהכא לא שייך לומר דשכירות הוי כמכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מת העובד והיורשים רוצים לגמור את העבודה והמעביד אינו מסכים?",
            "answer": "י\"א שאם הקדים המעביד את שכרו לעובד, אין היורשים צריכים להחזירו, אולם אם אין היורשים רוצים לגמור את העבודה, חייבים להחזיר המעות לבעה\"ב – נתיה\"מ סימן שכ\"ט סק\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. נאנס העובד באופן שלא יכול להמשיך בביצוע העבודה?",
            "answer": "כגון שנפגע בתאונת דרכים ונקטעה ידו, וכל עבודתו היתה בכתיבה אין המעביד חייב לשלם לו שכרו, ואף אם הקדים שכרו חייב להחזיר מה שקיבל, עבור תקופת האונס – משפט הפועלים פרק י\"ב ס\"ז."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.שכר פועל להשקות שדהו ובא מטר בלילה?",
            "answer": "כיון ששניהם אינם יודעים שירד מטר בלילה הוי פסידא דפועל, ואינו משלם לו כלום, וכן אם בא הגשם בחצי היום, אינו משלם לו מחצי היום ואילך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.שכר פועל להשקות שדהו ועלה הנהר על גדותיו והשקה שדהו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך לשלם כל שכרם דמן השמים נסתייעו לדעת רש\"י, ובמנחת פתים נשאר צע\"ג מדוע כל שכרן הרי אמרו בגמ' דמשלם כפועל בטל. וי\"א דהוי כמטר ואינו משלם להם כלום, ורק אם עלה הנהר ונתקרב אל השדה וע\"י שפתחו ראשי התלמים נכנסו המים והשקו השדה משלם כל שכרן – המגיד משנה בשם הרשב\"א, בהלכות שכירות פ\"ט ה\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שכר פועלים לחפור שדהו ובא מטר בלילה בענין שאין יכולים לחפור?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם לא ראו הפועלים הקרקע פסידא דבעה\"ב הוא דהיה לו להודיעם שלא יבואו, דיכולים לומר תן לנו שדה אחרת הראויה לחרישה, ומשלם להם כפועל בטל, וי\"א שאם ביקר בעה\"ב מבערב וראה שצריכה פועלים – פטור. אפילו שלא הראה להן השדה בשעה ששכרן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שכר את הפועלים למלאכה סתם וארע אונס?",
            "answer": "כיון שארע אונס ששניהם לא היו יכולים לדעת, יכולים הפועלים לומר תן לנו שדה אחרת הראויה למלאכת החפירה – סמ\"ע סק\"י, ובערוה\"ש ס\"ז כתב דאפילו יודעים הפועלים שאין לבעה\"ב מלאכה אחרת אין להם להפסיד בשביל זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. שכר פועל לעבוד במכשירי חשמל ונהיה הפסקת חשמל ואי אפשר לבצע העבודה?",
            "answer": "אם היה ידוע על כך רק לבעה\"ב צריך לשלם שכרן כפועל בטל, ואם לא היה ידוע לשניהם או ידוע לשניהם פסידא דפועלים כדלעיל, כמו בפסק הנהר באמצע היום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מעביד ששכר שני פועלים ובתוך תקופת השכירות נאנס שאינו יכול להעסיק את שניהם?",
            "answer": "כתב באג\"מ חו\"מ ח\"א סימן פ\"א ששני העובדים חולקים בהפסד, ובפתחי חושן פ\"י הערה א' כתב שאם העובד האחרון הוא טוב יותר, יכול לסלק את העובד הראשון, אבל אם שניהם שוים יתכן שיש לראשון עדיפות."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פסק עם אריסו שישקה השדה ארבע פעמים ביום ויטול חצי הפירות ובא מטר ולא הוצרך להשקות?",
            "answer": "כתב השו\"ע דנוטל חצי הפירות כמו שפסק עמו, מפני שהאריס כשותף ואינו כפועל, ופירש בטור שהאריס יש לו חלק בקרקע כמו בעה\"ב ומיד כשהתנה עמו לדלות ארבע פעמים זכה, מה שאין כן פועל שהוא שכיר יום שלא שכרו אלא בשביל לדלות וכשלא הוצך לדלות אינו שכירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם פועל קבלן דינו כאריס כשנעשתה המלאכה מעצמה?",
            "answer": "נחלקו בזה הראשונים, הר\"ן בגיטין דף ע\"ד הביא בשם הראב\"ד שקבלן הוא כאריס, כיון שאין שכרו לפי טרחו כפועל אלא בגמר מלאכה, והרמב\"ן כתב שדינו כפועל, ובנתיה\"מ סימן של\"ה סק\"א כתב דלא קיימל\"ן כראב\"ד."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.מלמד שחלה תלמידו האם מקבל שכר על הזמן שלא לימד?",
            "answer": "אם בעה\"ב והפועל שוים בידיעת האונס ההפסד לפועל, ומלמד דינו כפועל, לכן כתב הרמ\"א שאם חלה התלמיד ונתבטל המלמד ממלאכתו, אם אינו רגיל באותו חולי ההפסד בתקופת המחלה למלמד כיון שהמלמד והאב שוים בידיעת האונס, וה\"ה כשרגיל באותו חולי והמלמד מכיר בזה וכגון שהוא מבני העיר, ואם התנה המלמד שישלמו לו תנאו קיים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. ראובן שכר את שמעון לשמשו בדרך נסיעתו ומת ראובן בחצי הדרך?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע סימן של\"ה סק\"ז בשם תשובת הרשב\"א שחייבים היורשים לשלם לו כל שכרו, והקשה בנתיה\"מ דמאי שנא מהכא? וכתב דסבירא ליה לרשב\"א שיש הבדל בין שכיר יום שנתבטל מחמת אונס בעה\"ב לבין קבלן, ולכן בשכרו לשמשו בדרך סתם ולא ציין זמן ומקום הוי פסידא דבעה\"ב, ואם הזכיר לו המקום שצריך להגיע אליו ומת קודם שהגיעו לשם פטורים היורשים, ואין משלמים לו על מה שלא הלך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מלמד שחלה תלמידו שהיה רגיל בחולי זה והוי פסידא דבעה\"ב כמה משלם למלמד?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשלם שכר משלם, והסביר ברמ\"א דכל לומדי תורה נוח להם ללמוד מלילך בטל, אלא אם כן נראה לבית דין שנוח לו בביטולו יקבל רק שכר פועל בטל, ולכן לא דמי לסתם פועל שמקבל בכהאי גוונא שכרו כפועל בטל, כתב בשו\"ת שבט הלוי ח\"ה סימן ר\"כ אות ט\"ז דה\"ה בחבורה ששכרו רב או שליח ציבור וחזרו בהם שצריכים לשלם הכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. אשה השכירה מלמד לבנה והבעל מוחה מיד כששמע?",
            "answer": "כתב השו\"ע ביו\"ד סימן רמ\"ח ס\"ה דאין במעשיה כלום אפילו עברו כמה ימים עד ששמע, ואף שיש לה רשות לנהל את עניני הבית, מכל מקום בי\"ד יכולים לכופו אם רואים שידו משגת לשלם שכר לימוד – ערוה\"ש ס\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם מותר למלמד להשכיר עצמו לבעה\"ב שיש לו מלמד אחר בביתו?",
            "answer": "מבואר בסוף סימן רל\"ז דאסור למלמד להשכיר עצמ בזה, אם לא שיאמר לו בעה\"ב שאין רצונו לעכב המלמד האחר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. שכר בעה\"ב מלמד אחד האם יכול השכן לשכור את אותו מלמד?",
            "answer": "יכול השכן לשכור אותו מלמד עצמו, לפי שבסברת הלימוד ועיונו אין המלמדים שוים והוי כדבר שאינו מצוי ודוקא באופן שלא עשה קנין עם המלמד – נתיה\"מ שם סק\"ה."
          }
        ]
      },
      "שלה": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכר פועל לעדור שדהו ונשלמה העבודה בחצי היום האם יכול המעביד לתת לו עבודה אחרת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לתת לו עבודה כמותה או קלה ממנה ואם אין לו משלם לו שכר כפועל בטל, אך אינו יכול לכופו שיעשה בשל אחרים אותה עבודה, ומשלם לו על מה שעשה, אמנם רשאי לתת לו לעבוד בשל חבירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הפועל אינו רוצה להמשיך לעבוד לאחר שנשלמה מלאכתו בחצי היום, האם יכול בעה\"ב לכופו?",
            "answer": "אין המעביד יכול לכופו לעבוד עבודה אחרת אפילו היא קלה יותר – נתיה\"מ סימן של\"ג סק\"ז, וכמובן שאינו דורש שכר רק עבור הזמן שעבד, ומיירי דעשו קנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שכר פועל לעדור שדהו ולא נשלמה המלאכה האם יכול בעה\"ב לשנות ולתת לו עבודה אחרת קלה ממנה?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש ס\"ב דאינו רשאי לשנות ולתת לו עבודה אחרת אפילו שהיא קלה ממנה, ובכנה\"ג סימן שי\"א הגה\"ט אות ז' כתב דדוחק לחלק בין נשלמה ללא נשלמה, ומזה למד בפתחי חושן פרק י\"ב הערה כ\"א שאפילו לא נשלמה המלאכה יכול לתת לו מלאכה כיוצא בו, ובחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סקי\"ד נסתפק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. סיים הפועל המלאכה באמצע היום ובעה\"ב רוצה להוסיף בשכרו שיעשה עבודה קשה יותר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א די\"א דצריך לעשות מלאכה אפילו כבידה מן הראשונה אם מוסיף לו בשכרו, ואם אינו רוצה לעבוד, אין צריך לתת לו כפועל בטל – ערוה\"ש ס\"ג, והטעם שיכול לתת לו עבודה קשה יותר בתוספת שכר כתב בנתיה\"מ סימן של\"ג סק\"ד דהוי אומדנא דכל פועל נוח לו להשכיר עצמו למלאכה כבידה בתוספת שכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5.סיים הפועל המלאכה באמצע היום ואין לבעה\"ב שום מלאכה עבורו וקשה עליו הבטלה כמה משלם לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הוא מהעובדים שדרכם לטרוח הרבה, ואם לא יעשה מלאכה יחלה, נותן לו שכרו משלם, וכתב הרא\"ש דה\"ה במלמד שחלה תלמידו ובאופן דהוי פסידא דבעה\"ב, דמשלם לו שכרו משלם כמו אכלושי דמחוזא, שכל לומדי תורה הבטלה גורם להם שכחה וכובד איברים, וכתב הרמ\"א דאפילו שיש לו תלמידים אחרים שלומד עמהם אינו מנכה לו כלום, אלא אם כן עשו תנאי שלא ילמד אחרים, ולמד עם אחרים על דעת עצמו, מנכה לו בעה\"ב מה שהרויח מאחרים דרכי משה של\"ד אות ג'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם יכול בעה\"ב לשנות העבודה לקבלן?",
            "answer": "וכגון שנשכר לעבודה מסוימת, ובאמצע נמנע ממנו מלהמשיך רשאי המעביד לתת לו עבודה אחרת מאותו סוג ודוקא כשאינה קשה יותר – קצוה\"ח ריש סימן שי\"א בשם הטור והרא\"ש, ויש חולקים – שו\"ת ראנ\"ח סימן נ\"ג בשם הרמ\"ה, והעיקר כדעה הראשונה, וכ\"כ בחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג ס\"ק י\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. באיזה מקרה אפילו שסיים הפועל המלאכה באמצע היום לא יקבל שום שכר על שארית היום?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם הראה בעה\"ב לפועל את המלאכה, וראה שאין בה מלאכת יום שלם, ולא התנה, אינו נותן לו כלום לאחר שנשלמה, ובסמ\"ע סק\"ב כתב דיכול הפועל לומר לבעה\"ב חשבתי דמסתמא יש לך מלאכה נוספת במקום אחר כשאסיים מלאכה זו, ובט\"ז הקשה ע\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. שכר את הפועל סתם ולא קבע עמו סוג המלאכה וסיים מלאכתו באמצע היום?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לשנות ממלאכה קלה לכבידה, וכתב בערוה\"ש ס\"א דאפילו יש לו עדיין מהמלאכה הקלה יכול לשנות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. השוכר מלמד לבנו לשנה ומצא בתוך השנה מלמד טוב ממנו, האם יכול להוציאו?",
            "answer": "כתב בשו\"ת הרא\"ש כלל ק\"ד ס\"ד, דאינו יכול להוציאו כיון ששכרו לזמן קצוב ואינו פושע במלאכתו, ואם שכר את המלמד החדש, צריך לשלם לראשון כל שכרו – באר הגולה סימן של\"ג אות ק'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. האם רשאי האב שחלה בנו לתת למלמד תלמיד אחר ללמדו באופן דהוי אונס של בעה\"ב?",
            "answer": "הרמ\"א הביא בזה שתי דעות, דעה ראשונה שאינו יכול לתת לו תלמיד אחר, ובטעם הדבר כתב בסמ\"ע סק\"ה דלימוד תורה אינו כשאר מלאכה שיכול לומר לו צא והשכר עצמך למלאכה אחרת, כי יש תלמיד מבין בקל ויש תלמיד שמטריח הרבה והוי כמלאכה כבידה, ובדעה שניה כתב דהכל לפי ענין הלימוד, ואם התלמיד השני אינו קשה יותר מהראשון,יכול לתת לו, וסיים הרמ\"א שכן נראה להורות, ואם יוסיף בשכרו יכול לתת לו אף תלמיד קשה מהראשון, כדלעיל תשובה 4."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. באיזה מקרה יוכל האב שחלה בנו לתת תלמיד אחר למלמד לכו\"ע?",
            "answer": "במקרה ששכר את המלמד סתם ללמוד עם נערים, יכול לתת לו אחר במקום הראשון אף בלא אונס – סמ\"ע שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. המלמד את בן חברו תורה שלא מדעת אביו?",
            "answer": "הרמ\"א הביא בזה שתי דעות, בדעה ראשונה כתב דחייב לשלם לו שכר על כך, כדין יורד לשדה חבירו שלא ברשות דמשלם לו מה שנהנה, ובדעה שניה כתב שאינו חייב לשלם לו, ובש\"ך סק\"ג פסק כדעה שניה שאינו חייב לשלם לו, ובפתחי חושן פ\"ח הערה ס\"ט כתב שכל זה בזמנם שנהגו כהלכה ללמד בחנם, אבל בימינו שאין דרך ללמד בחינם, הוי כשדה העשויה ליטע, או במקום שנוטלים שכר על השבת אבידה, דודאי חייב לשלם לו מה שנהנה, דהיינו כמנהג המדינה או כפחות שבשכירות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. אמר למלמד למוד עם בני ולא קצב לו שכירות כמה עליו לשלם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך ליתן לו כפי מה שנותנים אחרים, בעד תלמיד כזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. בעה\"ב ששכר מלמד ואמר לו שילך אצל קרובו לנסותו אם יוכל ללמוד עם הנער, ולא הלך ולימד את בנו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א אפילו עד מעיד שלא ידע ללמוד עם בנו, נשבע המלמד כנגד העד ונוטל שכרו, וכשאין עד נוטל שכרו בלא שבועה – ש\"ך סק\"ד, והטעם כיון שרוב המשכירים עצמם להיות מלמדים יודעים הם ללמד, והוי רוב שאין עשוי להשתנות, ואף שיש מיעוט כנגד זה, מכל מקום מועיל בצירוף עם החזקה שכעת יודע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. רב שהיה בעיר כמה שנים והורה להם ואח\"כ קצבו לו שכר להבא האם יכול לתבוע על שעבר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאינו יכול לתבוע על מה שעבר, דודאי מחל להם, דהואיל ושתק להם תחילה שתיקה כהודאה דמיא – דרכי משה סוף סימן של\"ד. ובערוה\"ש סעיף ט' חידש דדוקא במקרה זה דינא הכי, דמדין תורה צריך לדון ולהורות בחינם, אבל בשאר מלאכות כשקצב על להבא יכול לתבוע גם על העבר דלא גרע מיורד שלא ברשות, ומה שקצב על להבא כדי שלא תהא ידו על התחתונה כדין יורד בסימן שע\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. פועל שקיבל עליו כל אונס ובא אונס דלא שכיח כלל?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור, דעל מנת כן לא התנה, וכתב בערוה\"ש סעיף י' דמהו לא שכיח תלוי בראית עיני בית דין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. שכר סוס לרכוב עליו למקום פלוני ונמלך לעבוד בו במקום זה בעבודה קשה יותר?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דרשאי לעשות כן, דניחא ליה לבעל הסוס שתהא בהמתו בעיר ועושה מלאכה כבידה ממה שתלך למקום רחוק, דכמה פגעים ומקראות רעים להולכי דרכים – תשובות מיימוניות סימן כ\"ד דמשפטים, וכל זה בסתמא, אבל אם יודע שאין רצון המשכיר שיעשו בבהמתו מלאכה כבידה אסור – ערוה\"ש סימן ש\"ט סעיף ה'."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הפועל להביא לו שליחות ממקום למקום, והלך ולא מצא שם מה שיביא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשלם לו שכרו משלם, אפילו שלא נהנה משליחותו, כיון שעשה את המוטל עליו,ויש להקשות הרי בסימן של\"ג ס\"א מבואר שאם שכר פועל להביא לו תבואה והלך ולא מצא דמשלם לו שכרו כפועל בטל? כתב במגיד משנה הלכות שכירות פ\"ט ה\"ח דשם שכרם ליום שלם ונתבטלו כל היום, אבל הכא עשה מלאכתו משלם לפיכך נוטל שכרו משלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם משלם לו כפי שקצץ עמו או כפי שנשכר פועל לשליחות זו?",
            "answer": "בנתיה\"מ סק\"ב, ובחזו\"א ב\"ק סימן כ\"ג סקי\"ט פירשו דנותן לו שכרו משלם כפי שנשכר פועל לשליחות זו, ולא כפי מה שקצץ עמו, וכן פסק בכנה\"ג סימן רס\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. השוכר את הפועל להביא לו דבר כבד ממקום פלוני והלך לשם ולא מצא מה שיביא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשלם לו שכר מלא ומנכה לו משכרו שכר טורח המשא, אלא אם כן הוא מהאנשים הרגילים לטרוח, כמו באכלושי דמחוזא, דמשלם לו שכר מלא."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכר פועל להביא תפוחים לחולה והלך והביא ומצאו שמת או שהבריא?",
            "answer": "כתב השו\"ע דצריך ליתן לו כל שכרו, ואינו יכול לומר לו טול מה שהבאת בשכרך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. המזמין שרברב לתקן תיקון בצנרת וניסה לתקן ולא עלה בידו האם צריך לשלם לו?",
            "answer": "אין צריך לשלם לו, דדינו כקבלן , אא\"כ התנה שיקבל שכר עבור ההשתדלות אף שלא יתוקן – הגר\"י זילברשטיין קובץ בית דוד ד', ואם המנהג שמשלמים שכר עבור הבדיקה צריך לשלם לו על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. קבלן שנאנס באמצע המלאכה?",
            "answer": "אם הוי אונס דקבלן כגון ששניהם ידעו או ששניהם לא ידעו מהאונס פסידא דקבלן. אמנם אם נהנה בעה\"ב ממה שעבד עד האונס צריך לשלם לו, נתיה\"מ סימן של\"ג סק\"ט, ואם היה אונס של בעה\"ב י\"א שהקבלן מקבל שכרו על מה שעשה אע\"פ שאין לבעה\"ב שום תועלת מעבודתו – פתחי חושן פרק י\"ב סעיף כ\"ו, וי\"א שאינו מקבל כלום – נתיה\"מ סק\"ג."
          }
        ]
      },
      "שלו": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הפועל לעצמו ומסר לו עבודה השייכת לחבירו?",
            "answer": "חייב השוכר לשלם לפועל כפי שסיכם עמו, ומחבירו נוטל רק כפי שההנהו, דדינו כיורד לשדה חבירו שלא ברשות, ובסימן של\"ב בסמ\"ע סק\"ב כתב דמה שההנהו משלם כפי מה שנשכרים הפועלים במקום או כפי מה ששוה עבודתם, ומיירי אפילו שכרו סתם ואין הפועל יודע שהמלאכה אינה שלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יכול לומר לפועל טול מה שעשית בשכרך?",
            "answer": "כתבו הש\"ך והסמ\"ע דאפילו כששוה את סך השכירות, אינו יכול לומר לו טול מה שעשית בשכרך, אמנם אם שכרו לעשות בשל חבירו, ולא אמר שכרך עלי, והפועל ידע שהשדה של חבירו ושתק, אז יכול לומר לו טול מה שעשית בשכרך – סמ\"ע סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. שכרו בפירוש לעשות בשל חבירו ולא פירש מי ישלם השכר?",
            "answer": "כתב בשו\"ת משנת רבי אהרון חו\"מ סימן ע\"ב דלא נסתפק אדם מעולם בזה, דהשכר ודאי על בעה\"ב אלא אם אמר שכרך עלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שכר את הפועל בשביל חבירו בכך וכך, וחבירו שמע ושתק, כמה ישלם?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דשתיקתו כהודאה, והרי זה כהסכים לדברי השוכר, וחייב לשלם לו כפי שסיכם השוכר עמו, וה\"ה בשוכר מלמד לבן חבירו בפניו דחייב לשלם, ובנתיה\"מ סימן פ\"א סק\"ה הביא שהתומים חולק על הרמ\"א בזה, ומסיק דאם התחיל ללמד שתיקה כהודאה לכו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אשה שכרה עובד ושמע בעלה ושתק?",
            "answer": "חייב לשלם לעובד כפי שהבטיחה אשתו – יו\"ד סימן רמ\"ח ס\"ה, דודאי ניחא ליה במה שעשתה אשתו, אבל אם מיחה לאלתר אין במעשיה כלום, וכתב הש\"ך שם סקי\"ב דהיינו מיד כששמע ואפילו אחר כמה ימים – אין במעשיה כלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. אמר לחתנו העשיר תלמד עם בנך ואני אשלם לך?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דפטור מלשלם לו, וכתב הסמ\"ע סק\"ו דהטעם כיון דלאו עני הוא, ובלאו הכי חייב ללמוד עם בנו יכול לומר משטה הייתי בך, ולפי זה בעני חייב לשלם לו כפי שהבטיחו, וכתב בקצוה\"ח ובנתיה\"מ בסימן פ\"א ס\"א דיסוד החיוב הוא מדין נדר וצדקה, ולדבריהם חייב רק בעני שאין לו מאתיים זוז."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.השוכר את הפועל ללקט לו דבר של הפקר מהו שיאמר לו טול מה שעשית בשכרך?",
            "answer": "התשלום עבור עבודת העובד בין פועל בין קבלן חייב להיות בכסף מזומן, שסתם שכירות במעות הוא, שכל השוכרים על דעת כן שוכרים פועליהם ובמעות הם מתחייבים – ש\"ך סימן של\"ב סקי\"ח, וממילא אינו יכול לומר לו טול שכרך במה שעשית, ואע\"ג דקיימלן דשוה כסף ככסף, שכירות הפועל הוא דוקא בכסף, והכא יד הפועל כיד בעל הבית אפילו שעובד בשל הפקר, והרי זכה בעה\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אין לבעה\"ב מעות רק מטלטלין האם חייב למוכרן מיד ולקיים מצות ביומו תתן שכרו?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט ס\"ז דאם המטלטלין עומדים למכירה, חובה עליו לטרוח ולמוכרם כדי לשלם לפועל שכרו במזומן, ומשמע דאם אינם עומדים למכירה אינו חייב למוכרם מיד, וברע\"א בסימן של\"ט כתב בשם החינוך שאם אין יכול לפרוע באותו יום אלא אם כן יאבד ממון הרבה משלו לא חייב הכתוב בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יכול לתת לפועל דברי מאכל כתשלום השכירות?",
            "answer": "הסמ\"ע בסק\"ג כתב דדוקא קש ותבן אינו יכול לשלם לו אבל שעורים וחטים יכול לומר לו טול מה שעשית בשכרך, ובש\"ך סק\"ב דחה זאת, ובפ\"ת סק\"א הביא בשם הרש\"ש דאם נותן לו פת אפויה גם הש\"ך יודה דשפיר דמי, ובשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן ר\"ל דחה דברי הרש\"ש, וצריך לשלם דוקא מזומנים לדעת הש\"ך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם יכול בעה\"ב לשלם לעובד בהמחאה \"צ\"ק\"?",
            "answer": "א. לדעת הגר\"מ פיינשטיין בספר מילי דנזיקין ח\"א אם יכול הפועל בקלות להוציאו או להחליפו במעות, דהיינו לקנות מה שצריך או לפרוע חובותיו ואין צריך להחליפו בבנק, אז הוי כמזומן, ואם לא חשיב כשוה כסף,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם המעביד צריך לטרוח ולהוליך השכר לעובד?",
            "answer": "כתב באהבת חסד ח\"א פ\"ט סעיף י\"א בנתיב החסד אות ל\"ב דלא מצינו שבעה\"ב יצטרך להוליך המעות לבית הפועל , אמנם אם תבעו בזמנו ולא היה לו מעות, ואח\"כ הגיעו מעות לידו קודם שעבר זמנו, חייב ללכת ולהמציא לפועל את שכרו אם לא יכול להודיעו שוב לבוא לקחת את משכורתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. נתרצה הפועל לקבל ממה שמלקט בשכרו, וחזר בו?",
            "answer": "אם הסכים לאחר גמר העבודה, כל שלא עשו קנין בדבר עצמו במשיכה או הגבהה או קנין חצר יכול הפועל לחזור בו ולדרוש את שכרו במזומן, אמנם אם הסכימו לפני תחילת העבודה שיקבל בשכרו ממה שמלקט, כיון שהתחיל במלאכה הוי קנין, ואינו יכול לחזור בו – ריב\"ש סימן תע\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם בשכירות בתים וכלים רשאי לשלם בשוה כסף?",
            "answer": "בשו\"ת הרדב\"ז ח\"ג סימן תנ\"ח הביא את דברי התשב\"ץ שבשכירות כלים ובתים יכול לפרוע גם בשוה כסף, וטעמו דהרי מה שצריך לתת לפועל דוקא מזומן, הוא כדי שיהיה לפועל מה לאכול בערב ולא ימות ברעב, וזה לא שייך בד\"כ במי שמשכיר כלים או בתים, ובמנחת פתים סימן של\"ו תמה עליו דכל זה ניחא לטעם הרשב\"א ור\"ת, אבל לרש\"י דצריך לתת מזומן משום שכך התנה עמו ה\"ה בכלים ובתים, ומסיק דגם בשכירות כלים ובתים צריך לתת מזומן, ובזמנינו בין כך נהגו לשלם במזומן, ולכן אינו רשאי לשלם בשוה כסף."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. הבטיח שכר לחבירו עבור מניעת פעולה כגון שימנע לעסוק בעיסוק מסוים האם הוי שכירות?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סימן קע\"ו סק\"ד דאם לא עשו קנין ביניהם פטור מלשלם, משום שאין זו שכירות, ובמנחת פתים סימן קע\"ו כתב שגם במניעת פעולה יש בו משום שכירות, והוי כקנין סיטומתא וצריך לשלם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכר את הפועל לשמר לו דבר של הפקר האם יכול לומר לו טול מה שעשית בשכרך?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהכא יכול לומר לו כן, לפי שעדיין לא זכה בו בעה\"ב, וילך הוא ויזכה בו, ומיירי שהפועל ידע שהדבר של הפקר, וכיון שהפועל רק שמר ולא עשה קנין בגוף המלאכה יכול לומר לו טול שכרך במה שעשיתה – סמ\"ע סק\"י, ולא אמרינן בזה דיד פועל כיד בעל הבית."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השוכר את הפועל ונלקח לעבודה אצל המלך בעל כרחו כמה משלם לו?",
            "answer": "כתב מרן דאינו יכול לומר תן לי שכר משלם, אלא נותן לו כפי מה שעשה, והשאר מפסיד וכן אם נקרא למילואים בתוך זמן עבודתו אינו מקבל שכר על מה שלא עבד – שומרי משפט עמ' קמ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גבי בהמה מבואר בחו\"מ סימן ש\"י ס\"א שאם נלקחה לעבודת המלך דנותן לו שכרו משלם, ומאי שנא הכא דלא?",
            "answer": "וביאר במחנ\"א הלכות שכירות סימן ה' דגבי בהמה משעה שהחזיק בה השוכר כבר קיים המשכיר את חלקו בשכירות, ואין המשכיר צריך לדאוג אם יעשה השוכר מלאכתו, אבל בשכירות פועל ששכרו למלאכה הרי כשאינו עושה אפילו מחמת אונס, הרי אינו שכיר שלו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך השוכר להמתין עד שהפועל יחזור מעבודת המלך?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף ז', דאין השוכר צריך להמתין, אלא יכול לשכור פועל אחר, וה\"ה אם פועל נקרא למילואים בתוך זמן עבודתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מעביד שפשע והעמיס על הסבל יותר מכפי מנהג הסבלים, וניזוק העובד מכך?",
            "answer": "חייב המעביד לשלם לעובד את הנזק – שו\"ע סימן ש\"ח ס\"ז, ואם ידע העובד שהבעלים העמיס עליו יותר מהרגיל והמשיך בעבודתו, פטור המעביד מלשלם הנזק – סמ\"ע שם סקי\"ב, ושיעור התוספת הוא אחד משלושים יותר ממה שסבלים רגילים לשאת – שם בשו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. אדם שלח שליח למקום שיש בו סכנה, ונהרג השליח בדרך?",
            "answer": "כתב במהר\"י וייל בתשובה סימן קכ\"ה שצריך כפרה אע\"פ שלא פשע המשלח, ואם השליח ביקש מעצמו להיות שליח במקום סכנה אין צריך המשלח כפרה – שו\"ת נוב\"י קמא סימן ל\"ד, ומהי הכפרה – תשובה ותעניות, ואם יש לנהרג בנים קטנים, יתן כפי נדבת ידו – מהר\"י וייל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. עובד שתוך כדי עבודתו גרם נזק למעבידו בגרמא?",
            "answer": "כתב בפ\"ת סימן נ\"ה סק\"א בשם שו\"ת חת\"ס חו\"מ סימן ק\"מ – האמת יורה דרכו דלא נאמרו דיני גרמי וגרמא אלא באיניש בעלמא המזיק את חבירו, אבל מי שבא לידו הדבר בתורת שמירה או שליחות חייב אפילו על צד \"רחוקה ונפלאה\", וכן כתב בפתחי חושן פ\"ז הערה נ\"ג, אמנם אם גרימת הנזק היתה באונס נראה דפטור – ש\"ך ריש סימן שפ\"ו."
          }
        ]
      },
      "שלז": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מי רשאי לאכול בשעת המלאכה מן התורה?",
            "answer": "בין פועל שכיר, בין קבלן- החינוך מצוה תקע\"ח, ובשו\"ע הרב חו\"מ הלכות שאלה ושכירות הלכה כ\"ב כתב דגם פועל העושה בחינם אוכל, אמנם הנכנס לשדה חבירו ללא רשות אינו אוכל אע\"פ שעשה מלאכה עבורו באותו זמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם מנהג יכול לבטל דין אכילת פועל בשעת מלאכה?",
            "answer": "כתב במאירי בביאור המשנה דף פ\"ז ע\"א – ודברים אלו אין מנהג מבטלן, שהרי מצות עשה להניחן בכך."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מדוע מוזהר הפועל ואל כליך לא תתן הרי בכלל גזל הוא?",
            "answer": "לפי שהפועל ידמה שלא יהא חטא בלוקחו מגידולי הקרקע בעת הקציר או הבציר, שדרך בני אדם שלא להקפיד בדבר כל כך כמו שהם מקפידים במה שיש להם בתוך הבית, על כן מחסדיו ברוך הוא להרבות עליו האזהרות במה שהכשלון מצוי – ספר החינוך מצוה תקע\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם פועל העובד אצל נוכרי אוכל כמו אצל ישראל?",
            "answer": "בש\"ך סק\"א כתב דאסור לו לאכול, שלא מדעת הנוכרי כדרך שאוכל אצל ישראל, וכן פסק בשו\"ע הרב הלכות שאלה ושכירות, וחסימה סכ\"ט, והקשו האחרונים – פ\"ת סק\"א, שעה\"מ, תרוה\"כ שזוהי רק שיטת הריטב\"א, אבל לשיטת רש\"י מותר לאכול בשל גוי, ומותר אף ליתן אל הכלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם צריך שהפועל יעבוד בידיו וברגליו כדי שיהא רשאי לאכול מן התורה?",
            "answer": "אפילו יושב ואוגד עומרים בשדה אסור לחסמו שלא יאכל – ירושלמי מעשרות פרק ב' ה\"ד, ולא בעינן שיעשה בידוי וברגליו אלא אפילו נושא על כתפו וכל מה שהוא עושה בפעולה הרי רשאי לאכול מן התורה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. חסם בעה\"ב את הפועל מלאכול?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דצריך לשלם לו דמי אכילתו, ושיעור התשלום כפי שהיה ראוי לאכול באותה מלאכה – סמ\"ע סק\"ד, אמנם אינו לוקה אך איסור איכא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. התנה עם הפועל שלא יאכל?",
            "answer": "אינו עובר שום איסור – סמ\"ע סק\"ג, ובשו\"ת שו\"מ מהדו\"ד ח\"ג סימן ק\"ח כתב – דדוקא אם התנה הפועל מותר."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה דברים ומתי פועל אוכל מן התורה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דדוקא בגידולי קרקע, היינו גודל וצומח מן הקרקע ובשני מצבים:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם העודר בגפנים או מכסה שורשי האילנות או המנכש בבצלים ובשומים אוכלים מן התורה?",
            "answer": "אע\"פ שעושים מלאכה במחובר לקרקע כיון שזה לא שעת גמר מלאכה לא אוכלים מן התורה, ואפילו המנכש בצלים קטנים מן הגדולים לא יאכל מהם, כיון דעיקר המלאכה בשביל הגדולים, ובהם לא נגמרה מלאכתן, אז אף מן הקטנים אינו אוכל – שו\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הבודל בתמרים ובגרוגרות האם אוכל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהעושה בתלוש לאחר שנגמרה מלאכתו למעשר אינו אוכל, ומיד שנעשו קציעות נתחייב במעשר, והמלאכה שבודל, היינו מפרידן זה מזה לאחר מכן – אינו אוכל בזה מן התורה. – סמ\"ע סקי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פירות שפטורים ממעשר לדעת רוב הראשונים האם פועל אוכל בהם לעולם?",
            "answer": "לדעת רוב הראשונים כל הפירות חוץ מדגן תירוש ויצהר פטורים ממעשר, מן התורה מכל מקום בנגמר מלאכתו אילו היה מן התורה הוי ליה גמר מלאכה, ואין הפועל אוכל בו – לבוש סעיף ג', ובדברים דשייך בהו חיוב חלה, אוכל גם לאחר גמר מלאכה למעשר, אחר שעישר, כל זמן שלא נגמרה מלאכתו לחלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. בצר ענבים לעשות מהם יין או זיתים לעשות מהם שמן מתי הוא גמר חיוב למעשר?",
            "answer": "כתב בסמ\"ע סקי\"ב דגמר חיובן הוא לאחר שנעשו יין או שמן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם גם בשעורים אמרינן כמו בחיטים שאוכל מהם עד שיגמור מלאכתו להתחייב בחלה?",
            "answer": "כתב בסמ\"ע סקי\"ג דדוקא חטים שמסתמא עומדים לפת ובפת מחויב בחלה, אבל שעורין וכוסמין ושיבולת שועל שמסתמא עומדים לעשות מהן משקה או להאכיל לבהמתו או לעשות מהן תבשיל שעורין, אסור לאכול מהן מיד אחר המירוח שאז הוא גמר מלאכתן, ובט\"ז כתב דיש להחמיר שאין חילוק בין המינים אלא כפי דרכו של הבעלים, שלא יאכל הפועל בדבר שאין דרך בעל הבית לעשות ממנו פת."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מהו גמר מלאכה לחלה?",
            "answer": "כתב בסמ\"ע סקי\"ד משעה שנתן מים על הקמח לערבן יחד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. הבודל בתמרים הרעים האם יכול לאכול מהם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכיון שלא נתבשלו כל צרכן, ונותנים אותם בסל ומתחממים ומתרככים שם עדיין, לא נגמרה מלאכתן ויכול לאכול מהם."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נפתחו חביותיו ונתפרסו עיגוליו ושכר פועל לעשות בהם?",
            "answer": "לא יאכל בהם שכבר נתחייבו במעשר, ואם לא ידע הפועל וסבור שעדיין לא נתחייבו במעשר, חייב בעה\"ב לעשרן ולהאכילו, דמקח טעות הוא שאילו ידע לא היה נשכר בשכר זה – סמ\"ע סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו גמר המלאכה ביין ובתאנים מיובשות?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע שם דגמר מלאכה של היין משנשפך מהגת לחביות, ולקח הזגין והחרצנים מעל פי החביות, וגמר מלאכה בתאנים מיובשות בעיגול, שעשה העיגול והחליקו."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. השומר במחובר בשעת גמר מלאכה האם אוכל מן התורה?",
            "answer": "קיימל\"ן דשומר לאו כעושה מעשה דמי, והתורה לא התירה לאכול אלא לפועל העושה מעשה – סמ\"ע סקט\"ז, ואפילו מהלכות מדינה אינו אוכל, כיון דבוצרים בצד זה והוא שומר בצד אחר במקום שיבואו לבצור שם אחר שעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מתי פועל אוכל מהלכות מדינה אע\"פ שמן התורה אינו אוכל?",
            "answer": "כתב בשו\"ע דאם שומר בתלוש עד שלא נגמרה מלאכתו אע\"פ שלא אוכל מן התורה, אוכל מהלכות מדינה שנהגו כן, והכלל בזה דרק בדבר שכשעושה אוכל מן התורה כגון בתלוש, אז שומר בתלוש אוכל מהלכות מדינה, לפי זה אם ישמור במקום שבוצרים בו בזמן, יאכל מהלכות מדינה – סמ\"ע סקי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם משגיח כשרות דינו כשומר?ומפעיל קומביין לקצור תבואה?",
            "answer": "לכאורה דמי לשומר דאינו עושה מעשה באוכל עצמו, ואינו אוכל מן התורה, אמנם מהלכות מדינה שפיר דמי שיאכל, ובקומביין יש להסתפק,אי אכיל מדאורייתא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מה פרוש הלכות מדינה?",
            "answer": "התוס' רי\"ד ב\"מ דף צ\"ג פירש שהם דברי סופרים שהטילו על בני המדינה שיאכילו הפועלים מן הפירות שהם עסוקין בהם, אע\"ג דמן התורה לא אכלי, מדרבנן אכלי."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי הפועל לאכול יותר משכרו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיכול לאכול יותר משכרו, כגון ששכרו אינו אלא דינר יכול לאכול קישות או כותבת ששוה סלע שהוא ארבע דינרים, ואפילו הרבה מזה – סמ\"ע סקי\"ח, מכל מקום מלמדים אותו שלא יעשה כן, כדי שלא ימנעו מלהשכירו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכרו ללקוט קישות אחת האם רשאי לאוכלה?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דדוקא בשכרו לעבוד כל היום רשאי לאכול, אבל לא את הקישות הראשון, שנאמר ואל כליך תתן ודרשו בגמ' דף פ\"ז בזמן שאתה נותן לכליו של בעה\"ב אתה אוכל, ובשעה שאי אתה נותן לכליו של בעה\"ב אין אתה אוכל, ולכן בשכרו ללקוט קישות אחת לא יאכלנו או כמה קישואים לא יאכל הכל, דנמצא שלא נתן כלום לכליו של בעה\"ב,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם רשאי הפועל לאכול ממה שנתן לכליו של בעה\"ב?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף כ', דאוכל רק מהפירות שלא נתן לכליו של בעה\"ב, ואסור לו לקחת ממה שנתן לכליו של בעה\"ב."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פועל ששומר פירות אצל כמה מעבידים כיצד יאכל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דיש לו לאכול מכולם באופן שוה, ולא יאכל את כל צרכו אצל אחד מהן, שלא יהא מפסיד אותו, ודוקא בכהאי גונא דאוכל מהלכות מדינה דינא הכי, אבל באוכל מן התורה יכול לאכול בזמן המלאכה כמה שרוצה , דהרי לאחר מכן לא יכול לאכול יותר, ומשמיא קא זכו ליה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. השומר אצל אדם אחד כמה ערימות פירות האם רשאי לאכול מאחת מהן?",
            "answer": "בערוה\"ש סעיף י\"א משמע דיכול לאכול מאחד מהם, ובמאירי הביא יש מפרשים דאף בשל אדם אחד לא ימלא כריסו מאחד מהם, שלא יהא הזיקו ניכר."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פועל שנשכר לעשות בענבים ובתאנים מהו שיאכל בתאנים כשעושה בענבים?",
            "answer": "אסור לו לאכול בתאנים כשעושה בענבים, וכתב בסמ\"ע סקכ\"ב דהתורה התירה לאכול ממה שאתה נותן לכליו של בעה\"ב, ולפי זה אפילו באותו מין, ובגמ' אבעיא להו מגפן לגפן מהו ולא איפשיטא, ונפסק דלא יאכל בגפן אחר כשעושה בזה, וחילוק יש בין העושה בענבים ואכל מן התאנים דמפקינן מיניה, ואילו העושה בגפן זה ואכל בגפן אחר לא מפקינן מיניה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מהו שימנע עצמו מלאכול עד שמגיע ליפות?",
            "answer": "במין אחד יכול למנוע עצמו עד שמגיע ליפות ואוכל, וכתב בסמ\"ע סקכ\"ג דה\"ה כשעושה בשני מינים יכול למנוע עצמו בענבים עד שיגיע לתאנים ושם יאכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הבוצר ענבים כדי לדרוך בגת ממתי רשאי לשתות תירוש?",
            "answer": "כתב השו\"ע דעד שלא הלכו שתי וערב בגת, אוכלים ענבים ואין שותים תירוש, מפני שאין מלאכתן ניכרת ביין והוי כעושה במין זה ואוכל במין אחר, ומשהלכו שתי וערב אוכלים בענבים ושותים בתירוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מתי יכול העושה בגפן זה לאכול מגפן אחרת?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם מודלית הגפן על חברתה, ועושה באחד מהם יכול לאכול מן השניה, מכיון שעסוק באותו המין בשניהם, אבל גפן המודלית על גבי תאנה או איפכא, והוא עושה באחד מהם אינו רשאי לאכול מן השניה, כיון שזה לא אותו מין שהוא עושה, ואם אכל מוציאים ממנו – לבוש סעיף י\"א, ש\"ך – סק\"ד."
          }
        ],
        "יא": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי פועל למנוע עצמו מלאכול בשעת הבציר כדי שיאכל אח\"כ בהפסקות?",
            "answer": "מן התורה אינו רשאי לעשות כן, וצריך לאכול בשעה שנותן לכליו של בעה\"ב, ומפני תקנת בעה\"ב משום השבת אבידה לבעלים תקנו חכמים שיאכלו הפועלים בהליכתן מאומן לאומן, ובחזירתן מן הגת, והטעם לזה שבשעה שהוא אוכל אינו עושה מלאכתו כראוי."
          }
        ],
        "יב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.האם רשאי הפועל בשעה שאוכל מן הענבים לאכול פת או דבר אחר כדי שיאכל הרבה מן הענבים?",
            "answer": "דרשינן בגמ' ענבים ולא דבר אחר עם הענבים, וכן לא יטבול במלח או יהבהבם באור או יפרכם ע\"ג סלע, דע\"י זה יבוא לאכול הרבה, ואם עבר ואכל עם דבר אחר כתב הט\"ז אינו משלם, וי\"א דמוציאים ממנו – מנחת חינוך תקע\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. קצץ הפועל אם בעה\"ב שיאכל ענבים עם פת או במלח?",
            "answer": "הכל כפי התנאי שקצץ, וכן יכול למוץ ולקלף."
          }
        ],
        "יג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי הפועל למצוץ הענבים?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו רשאי, דכתיב ואכלת ולא מוצץ, ובירושלמי מעשרות סוף פ\"ב כתוב שלא יהא מקלף בתאנים ומוצץ בענבים, דהתורה זיכתה לו כדי שובעו ולא כדי תענוג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש מקרה שרשאי לקלף?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף י\"ח, דבפירות שקליפתן עבה קצת רשאי לקולפן, אע\"פ שיש שאוכלים עם הקליפה, מכל מקום לא יקלף בעצמו מפני ביטול מלאכת בעה\"ב."
          }
        ],
        "יד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי הפועל לאכול אכילה גסה?",
            "answer": "דרשינן בגמ' כדי שבעך ולא אכילה גסה, ומהי אכילה גסה? כגון שנפשו קצה באכילה מרוב שובעו, אבל אם אוכל כשאינו רעב – מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אכל לפני שהגיע למלאכה האם רשאי לאכול אכילה גסה?",
            "answer": "כתב במנחת חינוך תקע\"ו דאפילו אם אכל קודם שהגיע למלאכה, ובשעת המלאכה אוכל אכילה גסה – אסור לעשות כן."
          }
        ],
        "טו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם יכול הפועל קודם אכילת הפירות לטבול פיתו בציר כדי שיאכל ענבים הרבה?",
            "answer": "רשאי לעשות כן, דממעטינן הכשר פרות כדי שיאכל הרבה אסור, אבל הכשר גופו שרי, ולכן אף בעה\"ב שאסור לו לחסום את הפועל מלאכול, מותר לו להשקותו יין כדי שלא יאכל הרבה ענבים."
          }
        ],
        "טז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פועל שאמר לבעה\"ב תן לאשתי ולבני מה שהיה מגיע לי לאכול?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שומעין לו, כיון דקיימל\"ן דמשל שמים הוא אוכל, הוי כשאר מתנות עניים דלדידיה זכי רחמנא, לאשתו ולבניו לא זכי רחמנא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. התנה הפועל קודם העבודה שיתנו הפרות לאשתו ובניו?",
            "answer": "כתב הסמ\"ע פשיטא דמותר, דכל תנאי שבממון קיים, ואע\"פ שמשל שמים הוא אוכל, מכל מקום יש לו זכויות ודין ממון בדבר שאוכל אלא שאין לו תביעה על בעה\"ב כיון שגוף הדבר לא שלו, שיוכל לקדש בזה אשה – חדושי רבינו חיים הלוי הלכות מעילה פ\"ח ה\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הגיע הפרי ליד הפועל ועדיין לא אכל ממנו, ולקחו בעה\"ב מידו וקידש בו אשה?",
            "answer": "כתב במנחת חינוך מצוה תקע\"ו, אע\"פ שבעה\"ב עובר במעשה שלא הניח לפועל לאכול מדבר שעושה, הרי האשה מקודשת דהוי ממון של בעה\"ב כל זמן שלא הכניס הפועל לפיו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פועל המודר מבעה\"ב הנאת מאכל האם רשאי לאכול בעת הבציר?",
            "answer": "כתב במנחת חינוך שם דנראה דמותר לו לאכול ממה שעושה, כיון שמשל שמים הוא אוכל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. נזיר שהיה עושה בענבים ואמר תנו לאשתי ובני?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאין שומעין לו, דלא תימא כיון דידע בעה\"ב שהוא נזיר ולא יאכל, הוי כמו שהתנהה עמו ליתן לאשתו ובניו, קמ\"ל דאין שומעין לו, וה\"ה כשהוא חולה ואינו יכול לאכול."
          }
        ],
        "יז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.פועל שהיה עושה עם אשתו ובניו והתנה עם בעה\"ב שלא יאכלו ממה שהם עושים?",
            "answer": "אם הם גדולים, והתנה מדעתן לא יאכלו, ואם הם קטנים יאכלו – כיון דלא בני מחילה הם, לא יכול להתנות שלא יאכלו, שלא משלו הם אוכלים אלא משל אביהם שבשמים – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יכול להתנות שבהמתו לא תאכל במלאכתה?",
            "answer": "כתב בשו\"ת שו\"מ מהדורה שתיתאה סימן א', שכדין בניו הקטנים כן הוא בבהמה שלא יכול להתנות שלא תאכל מהדייש, דקיימלן צער בע\"ח מהתורה כדאיתא בטור או\"ח סימן ש\"ה."
          }
        ],
        "יח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. פועל האוכל בשעה שאין לו רשות לאכול?",
            "answer": "כתב מרן דעובר בלא תעשה, ואם נתן לכליו עובר בלאו שלא תתן אל כליך, ואין לוקין על זה לפי שהוא דבר שבממון שניתן לתשלומין – החינוך מצוה תקע\"ז."
          }
        ],
        "יט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי לעשות מלאכה בלילה ולהשכיר עצמו ביום?",
            "answer": "אינו רשאי לעשות כן, מפני שבעה\"ב רוצה לשכור פועל שישן ונח בלילה, ולא עלתה על דעתו לשכור פועל שהוא עייף ויגע מעבודות הלילה, וכן הדין במשכיר בהמתו, ואם הודיע זאת לבעה\"ב בשעה ששכרו, רשאי, דבעה\"ב סבור וקבל – חזון יחזקאל בביאור התוספתא ב\"מ פ\"ח ה\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם רשאי פועל להרעיב עצמו קודם המלאכה, ובבהמתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאסור לו להרעיב ולסגף עצמו מפני ביטול מלאכתו, ובסוף סימן של\"ח כתב השו\"ע דרשאי להרעיב בהמתו קודם הדייש, ותירץ בסמ\"ע סקל\"ט, דבהמה שעיקר אכילתה ושביעתה מהתבואה, לכן אף שמרעיבה תחילה, הרי מיד כשנכנסת לדיש ואוכלת מהתבואה שדשה חוזרת לכוחה, אבל פועל שעיקר מזונו לא מהכרם, אינו רשאי להרעיב את עצמו ממזונותיו העיקריים, והט\"ז חלק וכתב דגם פועל רשאי להרעיב את עצמו כמו בהמה."
          }
        ],
        "כ": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מלמד שאיחר לקום ואם יתפלל בלא דילוג לא יוכל להתחיל ללמד בזמן?",
            "answer": "כתב באג\"מ או\"ח חלק ד' סימן צ\"ט אות ב', דצריך לדלג על פסוקי דזמרה, שהרי יש בזה תרתי, ביטול תורה של התלמידים, וחיוב הפעולה שהוא ענין גזל, וכן הוא כשהוא שכור אצל אחרים לעניני הרשות, כיון שזה גזל מלאכת בעה\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם פועל רשאי לברך ברכה רביעת של ברכת המזון?",
            "answer": "מדינא דגמ' ברכות דף ט\"ז אסור לפועל לברך ברכה רביעת מפני ביטול מלאכת בעה\"ב, והאידנא כתב השו\"ע באו\"ח סימן קצ\"א ס\"ב לעולם מברכים כל ארבע הברכות שאין דרך בני אדם עכשיו להקפיד בכך, ומסתמא אדעתא דהכי שוכרים, שיברכו כל הארבע ברכות כתקנן, וכן חייבים בזימון, וכתב במ\"ב שם סק\"ב דאם גמר סעודתו ואינם מזמנים עמו, לא ימתין לאחרים, דעל זה בודאי בעה\"ב מקפיד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.האם רשאי פועל להתפלל תפילה בציבור?",
            "answer": "כתב בשו\"ע או\"ח סימן ק\"י ס\"ב דהאידנא אין דרך בני אדם להקפיד בכך ומסתמא אדעתא דהכי משכירים אותם שיתפללו שמונה עשרה, וכתב שם במ\"ב סקי\"ב דה\"ה כל נוסח התפילה כשאר כל אדם, וכן מותרים ללכת לבית הכנסת להתפלל במנין, ובמג\"א כתב דזה דוקא במקום שאין דרך הבעה\"ב להקפיד בכך, ואין יורדים לפני התיבה, ובפ\"ח כתב דהאידנא יורדים גם כן לפני התיבה, וסיים המ\"ב דאין להחמיר אם ע\"י זה לא יתאחר הזמן יותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. עד כמה צריך הפועל להשתדל במלאכתו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דחייב לעבוד בכל כוחו, שהרי יעקב הצדיק אמר בכל כחי עבדתי את אביכן, לפיכך נטל שכרו אף בעוה\"ז, שנאמר ויפרוץ האיש מאד מאד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. האם יכול הפועל לזלזל במלאכה בטענה שאין משלמים לו בזמן?",
            "answer": "כתב באג\"מ יו\"ד ח\"א סימן קל\"ח דאין לו לזלזל בעבודתו בטענה זו, מאחר דעל כל פנים נשאר לעבוד, על כן צריך לעבוד באמונה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם עובד רשאי לשבות?",
            "answer": "מעיקר הדין זכות הפועל היא לחזור בו ולהתפטר מעבודתו, אך אינו רשאי להפסיק את עבודתו באורח זמני, כדי לכפות את מעבידו למלאת את דרישותיו, ואז יחזור לעבודתו.- משפט הפועלים פרק ט' ס\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. באיזה אופן השביתה מותרת?",
            "answer": "איתא בב\"ב דף ח' דרשאין בני העיר להתנות על המידות ועל השערים ועל שכר הפועלים \"ולהסיע על קיצתן\", ומיירי שם בבעלי אומנות הנקראים בני העיר לצורך זה שם ברא\"ש, וברשב\"א בתשובה ח\"ה סימן קכ\"ה, ולפי דבריהם הנציגות שנבחרה ע\"י רוב העובדים שהסכסוך נוגע להם, מוסמך להכריז על שביתה, ובאג\"מ חו\"מ ח\"א סימן נ\"ח כתב שאין איסור השתתפות בארגון עובדים אפילו יש ביניהם גויים, ואין בזה משום הליכה לערכאות, וצריך שההחלטה על השביתה תהיה במעמד כולם, ויכולים הרוב לכוף את המועט, ולהטיל קנסות על מי שיפר השביתה כמבואר בגמ' בב\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. על מי יש איסור מלשבות?",
            "answer": "מלמדים ומרביצי תורה אסור להם לשבות ולבטל תורה מהתלמידים – שו\"ת מנחת שלמה ח\"א סימן פ\"ז, ובספר תשובות והנהגות ח\"ב סימן תס\"א הביא בשם הגאון ר' אהרון קוטלר, דגם בלימודי חול אסור להם לשבות, כיון שע\"י כך מסתובבים התלמידים ברחובות ובשווקים, והוי פסידא דלא הדר, ולפי זה אף בבית יעקב דינא הכי, וכן רופאים ואחיות אסור להם לשבות מעבודתם – משפט הפועלים שם ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. באיזה ימים רשאי הפועל להיעדר ממלאכתו?",
            "answer": "פועל העובד על בסיס שכר חודשי, רשאי להיעדר מעבודתו כפי מנהג המדינה, ואם אין מנהג ידוע או שסיכמו ביניהם שיעבוד ע\"פ דיני התורה, רשאי העובד להיעדר מעבודתו בימים שיש בהם איסור מלאכה מן התורה, כגון שבת ומועדי ישראל, ללא ניכוי משכרו, ובחוה\"מ נסתפק בשדי חמד אסיפת דינים מערכת חוה\"מ סימן ד', מכיון שנתפשט המנהג בעוה\"ר לעשות מלאכה בחוה\"מ, אינו דומה לשבת, והוי כאילו התנו שיעבוד בחוה\"מ, ומסיק דהנכון לפשר בזה – משפט הפועלים פרק י' סעיפים א' ב'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. אדם שסיכם עם חבירו שיעשה לו עבודה בחינם, האם יכול לתבוע אח\"כ את שכרו?",
            "answer": "אסור לו ליטול על כך שכר, ומצוי שאדם עושה פעולת תיווך או שידוך וכדומה לחבירו על דעת לעשות בחנם, ואח\"כ נמלך ומבקש ע\"ז שכר, ובאמת אסור לו ליטול שכר, וצריך להיזהר בזה מאד, וכתב בפתחי חושן פ\"ח הערה ס\"ה דאם יתבע השכר לאחר שעשה על דעת שיהא בחנם הרי הוא גזלן, דלא אמרינן בזה הדין דמחילה בלב לא הוי מחילה – משפט הפועלים פרק כ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. קטנה שעשתה שלא מדעת אביה פעולה בחנם, האם יכול האב לתבוע שכרה?",
            "answer": "כיון שיש לו זכות במעשי ידיה מן התורה אפשר שאינה יכולה לעשות פעולה בחינם שלא מדעתו או אפשר שאם התנתה מתחילה שתעשה בחינם, עדיין לא זכה בהם האב – פתחי חושן פ\"ז הערה ל\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. עובד שעשה מלאכה בשכר ובסיום העבודה אמר בעל פה למעבידו כי הוא מוותר על שכרו?",
            "answer": "הרי זו מחילה אף שלא עשו קנין, ואינו יכול לחזור בו, אבל מחילה בלב י\"א שלא הוי מחילה, ויש חולקים – שו\"ע חו\"מ סימן י\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. מנה עבודות שאסור לקבל עליהם שכר?",
            "answer": "א. אסור לעובד לקבל שכר עבור עבודה שנעשתה בשבת – או\"ח סימן ש\"ו ס\"ד, ובמ\"ב שם סקט\"ו כתב דבדרך מתנה, דהיינו שאינו מסכם אתו על שכר, רק שנותנו לו אח\"כ בתורת מתנה והערכה על הפעולה שעשה בשבת – מותר, אמנם בהבלעה, דהיינו שמקבל שכר מרובה עבור עבודה שאינה נעשית רק בשבת, ומבליע בתוכה את שכר עבודת השבת מותר – שם, ובשש\"כ פרק כ\"ח סנ\"ח כתב דהיתר שכר בהבלעה הוא רק בעבודה קבועה שבדרך כלל אין הצדדים חוזרים בהם באמצע המלאכה, אבל אם השכירות אינה מחייבת ויכולים לחזור בהם בכל עת שירצו, אין זו הבלעה המותרת, ועוד כתב בשם הגרשז\"א זצ\"ל שאפילו בהבלעה המותרת אין לקבל \"תוספת שבת\" עבור העבודה שנעשתה בשבת ויש חולקים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14.האם מותר לשכור כהן לעבודה?",
            "answer": "יש מצות עשה לכבד כהן ונלמד מן הפסוק וקדשתו, וכתב הרמ\"א באו\"ח סימן קכ\"ח סעיף מ\"ה דאסור להשתמש בכהן אפילו בזמן הזה דהוי כמועל בקודש אם לא מחל על כך, אבל אם מחל אין בזה חשש, ולכן כל כהן המסכים לעשות מלאכה כיון דמקבל שכר – מותר. אמנם צריך תוך כדי עבודה שלא לבקש מהכהן שיעשה דברים קלים כגון להכין כוס תה וכדומה שאינם בהתחייבות העבודה שנשתעבד, ועצה טובה שיתנה עמו בתחילה דשוכר אותו לכל מלאכה ולא יצטרך לסמוך על מחילתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16.האם יכול בן לקבל את אביו או אמו לעבודה שיהיו פועלים שלו?",
            "answer": "מותר ואין איסור בדבר, ואפילו אביו ת\"ח, כיון שהם עובדים כדי לקבל שכר – אבן האזל הלכות ג\"וא פרק י\"א הי\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. האם האב יכול לעבוד אצל בנו בחינם?",
            "answer": "בשו\"ע יו\"ד סימן ר\"מ סעיף כ\"ה נפסק שאם האב רוצה לשרת את בנו מותר אלא אם כן האב ת\"ח דאסור, וכן כל עבודה שהיא עבודת בזיון או עבודת עבד לאדונו אין לבן לקבל את אביו לכך בחינם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מהם דיני הקדימה בשכירות פועלים?",
            "answer": "באהבת חסד דיני מצות הלואה פרק ה' ופרק ו' הביא פרטי דיני קדימה כשאין לו כסף להלות לכל פונה את מי עליו להקדים, ושם בפרק ה' ס\"ו הביא דיני קדימה במכירה, וסיים דפשוט דה\"ה אם צריך לשכור איזה דבר למלאכתו מוטב שישכור מישראל אם התועלת משניהם שוה, ושם בפרק ו' סי\"ד כתב דכל דיני הקדימה הנאמר לאו דוקא על הלואה ושאלת כלים, דה\"ה על איזה שום טובה אחרת דהיינו לשכור אחד ולהרויח וכיוצא בזה וכדלהלן:"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. אשה ששכרה פועל נגד רצון בעלה והפועל ידע מזה?",
            "answer": "אין תוקף למעשה שכירות זה, דיד אשה כיד בעלה, ואין לאשה יד שלא ברצון בעלה, ולכן יש איסור לפועל לקבל שכר ממנה עבור הפעולה שעשה לאשה, ואם אין ידוע לפועל אם זה מרצון בעלה או לא, וידוע שהאשה מטפלת בניהול משק הבית והיא הקונה והמשלמת תשלומי החובות – דהיינו נושאת ונותנת בתוך הבית יש תוקף לשכירות שסיכמה עם הפועל – שו\"ת הרא\"ש כלל י\"ג סימן י\"א, וכלל ל\"ט סימן ח'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. אשה שעוסקת במסחר ומרויחה ומפרנסת את בני ביתה ובעלה מהו שתשכור פועל נגד רצון בעלה?",
            "answer": "כתב במשנה למלך ר\"פ כ\"א מהלכות אישות דיש לה רשות לשכור פועלים, ואינה צריכה לחוש לרצון בעלה, ובשו\"ע אבן העזר סימן פ' בפ\"ת סק\"א הביא שהמהרי\"ט נסתפק בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. האם אשה יכולה לשכור משרת שיהיה בבית תדיר?",
            "answer": "כתב הב\"ח ביו\"ד סימן רס\"ז דאף בזמן הזה שאין עבד עברי נוהג יש ללמוד שאסור לאשה לשכור משרת יהודי לזמן מפני החשד, ומשמע אפילו שיש לה בעל, והט\"ז שם סק\"ז כתב דראינו בכל הקהילות שנשים יקרות יש להם משרתים בפרט אותן שהן בעלות משא ומתן, ונראה דאין איסור בזה דלא גזרו אלא בעבד, מה שאין כן במשרת בעלמא שאינו משועבד לה והוא בחזקת כשרות ולא ישמע להתייחד עמה, וזה אפילו בפנויה וכ\"ש ביש לה בעל שבעלה משמרה דאין חשש איסור באשת איש, ודוקא באלמנה חששו שלא תאכסן בביתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. אשה נשואה שעובדת למי שייך שכר עבודתה?",
            "answer": "שכר עבודתה שייך לבעלה, כדאיתא באבן העזר סימן ס\"ט ס\"ד דתיקנו שיהיה מעשה ידיה לבעלה כנגד המזונות שהבעל נותן לאשה, ואם האשה אומרת שאין רצונה במזונותיו, שכר עבודתה שלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. אשה שעבדה בשכירות והזיקה לבעה\"ב מי משלם הנזק?",
            "answer": "באבן העזר סימן צ\"א ס\"ד כתב הרמ\"א דאין הבעל צריך לשלם נזקיה, ובחו\"מ סימן צ\"ו ס\"ו כתוב דאם חוייבה האשה בבי\"ד לשלם ואין לה לשלם, יכתבו פסק שתשלם כשתתאלמן או תתגרש אבל אין בעלה חייב לשלם בשבילה אע\"פ שנו\"נ בתוך הבית ודלא כיש חולקים בזה, ובש\"ך שם סק\"ט כתב דאם רגילה להיות נושאת ונותנת בבית בסך גדול, צריך הבעל לשלם בפקדון והלואה שהיה הנאה מזה, אבל אם פשעה או הזיקה הבעל פטור מלשלם גם בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. אשה שחזרה בה ממלאכתה בדבר האבד?",
            "answer": "כתב בספר דבר אברהם ח\"ג סימן כ\"א אף דקיימלן דכל פועל שחזר בו בדבר האבד, רשאי בעה\"ב להטעותו, אין להטעות אשה וחש\"ו, דלמד שההיתר להטעותו הוא מדינא דגרמי שגובה ממנו על מה שהזיק לו, ואשה נשואה וחש\"ו פטורים מתשלומי נזק."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. קטן ששכר פועל למלאכה האם חייב לשלם לו?",
            "answer": "בחו\"מ סימן פ\"ט ס\"ב בענין שבועת השכיר בנקיטת חפץ דלא נפרע עדיין, כתב אפילו היה השכיר תובע את הקטן הרי זה נשבע ונוטל, וכתב הסמ\"ע שם סק\"ד אע\"ג דבעלמא אין מוציאין מיד הקטן כדאיתא בס\"ס צ\"א ובר\"ס צ\"א שאני הכא דלטובת הקטן מוציאין מידו, דאם לא כן לא ימצא פועלים שיעשו מלאכתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. בת קטנה או נערה שנשכרו למלאכה למי שייך השכר שמקבלת?",
            "answer": "נפסק בשו\"ע אה\"ע סימן ל\"ז דמעשה ידיה של קטנה ונערה שייך לאב, ויכול האב לכפותה לעשות מלאכה אצל אחרים והוא יקבל השכר, ואפילו הבת אינה סמוכה על שולחנו כדאיתא בחו\"מ סימן ע\"ר סעיף ב' ברמ\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "27. שוטה ששכר פועל למלאכה? פקח ששכר שוטה למלאכה?",
            "answer": "שוטה ששכר פועל אין מעשיו קיימים, אבל פקח ששכר שוטה לפועל חייב לשלם לו שכר – קצוה\"ח סימן רמ\"ג סק\"ו, וחרש שאינו שומע ואינו מדבר דינו כשוטה, ואולם השומע ואינו מדבר דינו כפקח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "28. האם יש משום ריבית אם פועל או קבלן מציע שני מחירים על העבודה?",
            "answer": "מותר להם להציע שני מחירים, מחיר לתשלום על העבודה מיד בתחילת העבודה, ומחיר גבוה יותר אם ישלם בסיום העבודה – יו\"ד סימן קע\"ו סעיף ו', ופירשו הט\"ז והש\"ך שם, דכיון דשכירות אינה משתלמת אלא לבסוף נמצא שעיקר דמי השכירות לשנה זה המחיר הגבוה, ומה שמציע לו שאם ישלם מעכשיו ישלם פחות, היינו דמוזיל לו מדמי השכירות ומוחל על העודף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "29. היו שני שערים לשכירות שער פועל בקיץ בעשרה, ושער לשכירות בחורף בעשרים, ושוכרו בקיץ לעבוד בחורף כפי שער הקיץ שמשלם מיד?",
            "answer": "יש בזה משום רבית מדרבנן, דתמורת הקדמת המעות נותן לו הפועל אח\"כ עבודה ששוה יותר – שם סעיף ח', אמנם בשכירות בית בכהאי גונא מותר – דיש לו קנין בבית לשוכר מעכשיו ונראה רק כמוזיל גביה, אבל פועל שיכול לחזור בו הרי המעות כהלואה ואם מוזיל לו נראה כנוטל שכר מעותיו – באר הגולה שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "30. בעה\"ב הרוצה להבטיח עצמו מעליית מחירים ומשלם משכורתו מראש כפי המחיר המקובל?",
            "answer": "אין בזה משום ריבית גם אם תהיה עליה במחיר העבודה, ויעשה אותה הפועל מבלי לבקש תוספת, דלא אסרו רק כשמוזיל לו מהמחיר הקבוע, אבל אם משלם את המחיר הקבוע ומבטיח עצמו מההתייקרות – לא מחזי כריבית."
          }
        ]
      },
      "שלח": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו דין אכילת בהמה מן התורה?",
            "answer": "כל זמן שהיא עושה בגידולי קרקע, הבהמה אוכלת מן התורה בין במחובר בין בתלוש כדרך שהפועל אוכל, ואם הדבר שאוכלת מזיק לה או רע לה מותר למונעה, שלא הקפידה התורה אלא על הנאתה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם הבהמה אוכלת מן המשא שעל גבה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאוכלת מן המשא שעל גבה עד שתהיה פורקת והרבותא היא שאע\"פ שאינה עובדת אלא נושאת משא כמו פועל הנושא משא על כתפו, ונחלקו הראשונים אם זה מן התורה או מדרבנן – שטמ\"ק דף צ\"ב דב\"מ."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם רשאי להאכילה בידים?",
            "answer": "כתב השו\"ע ובלבד שלא יטול בידו ויאכילנה שלא מדעת בעה\"ב, דלא תחסום פירושו של יעשה מעשה בידיים למונעה מאכילה בשעת מלאכה, אבל לא שיאכילנה בידים – סמ\"ע סק\"ג."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכר בהמה מגוי ומנע אותה מלאכול?",
            "answer": "עובר על לא תחסום שור בדישו, ואין חילוק בין שכר ברשות ובין גזל בהמה או בהמת הפקר, בכל ענין אם חוסם לוקה – מנחת חינוך מצוה תקצ\"ו, ובזה מותר הבהמה מן האדם שאינו לוקה אם חסמו – סמ\"ע סק\"ד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם החוסם עוף לוקה?",
            "answer": "כתב במנחת חינוך שם דה\"ה עוף."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם רק בדיש יש את הלאו של חסימת שור בדישו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבכל המלאכות של גדולי קרקע יש איסור חסימה אלא שדיבר הכתוב בהוה, דשור רגיל לעסוק בדישו ולאכול ממנו – סמ\"ע סק\"ו."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. חסם את הבהמה קודם מלאכה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דהתורה הקפידה שלא תהא חסומה בשעת מלאכה, לכן חייב אף בזה, ואם חסמה אחד, ודש בה אחר אינו לוקה אלא הדש – טור."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. חסם את הבהמה בקול?",
            "answer": "עובר בזה, ומיירי שהיה גוער בה בשעה שהיתה שוחה לאכול, ועקימת שפתיו חשיב מעשה בחסימה כיון שדבורו בא לכלל מעשה, ולוקה על זה."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1.שכר בהמה ודש בה וחסמה כמה משלם לבעלים?",
            "answer": "על כל יום שחסם משלם ארבעה קבין לפרה, ושלשה קבין לחמור, ועל חצי או שליש יום ישלם באופן יחסי – סמ\"ע סק\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מדוע אין משלם בזול הרי יכול היה להאכילה פקיעי עמיר?",
            "answer": "כתב בשטמ\"ק בדף צ\"א בשם רבינו פרץ כיון דדש בה בחסימה קנסוהו, ובשם הריטב\"א כתב דכיון ששכרה לדוש בדבר הראוי לה לאכילה, משעת משיכה נתחייב באכילה ההיא כשם שנתחייב בשכרה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. קיימל\"ן דאינו לוקה ומשלם, ומאי שנא הכא דלוקה ומשלם?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמשעת משיכה נתחייב במזונותיה, וחיוב מלקות הוא כשידוש בה חסומה ולכן לוקה ומשלם."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. ישראל הדש בפרתו של גוי אצל גוי וחסמה הגוי?",
            "answer": "עובר הישראל, כיון שהאיסור הוא על הדש בחסימה – הגר\"ז הלכות שאלה ושכירות וחסימה סעיף כ\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. גוי הדש בפרתו של ישראל אצל ישראל וחסמה?",
            "answer": "אינו עובר משום לא תחסום, מיהו אם חוסם בפני הישראל ואינו מוחה בו, יש לישראל איסור – סמ\"ע סקי\"א."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. אמר לגוי חסום פרתי ודוש בה?",
            "answer": "יש בזה איסור אמירה, אפילו הגוי דש בשלו, משום שלישראל אסור לעשות מה שהגוי עושה במאמרו, ואם אומר לו חסום פרתך ודוש בה דישה שלך מותר – שו\"ע הרב שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. רבץ ארי מבחוץ ומחמת זה אינה אוכלת?",
            "answer": "אסור ואינו לוקה, וכן אם ישב לה קוץ בפיה, או שצמאה ואינו משקה אותה ומשום כך אינה אוכלת או פירס עור על הדיש כדי שלא תאכל, דכל הני בעיא דלא איפשטא ואזלינן לחומרא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם צריך לשלם בכל המקרים האלו?",
            "answer": "הריטב\"א כתב דפטור מלשלם,כדין המוציא מחברו עליו הראיה. והסמ\"ע סקי\"ב כתב דמשלם כמו בסעיף ד', לפי, שמשעת משיכה נתחייב במזונותיה אף שלא נעשה בגרמתו ממש, ובתרומת הכרי כתב דמשלם רק דמי מזונותיה בעלמא, כאילו היתה בלא דישה, כיון דספיקא הוא ואולי לא חייבה התורה בכהאי גונא."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. באיזה מקרים אינו עובר איסור אע\"פ שמונעה ממאכל?",
            "answer": "אם הדבר שאוכלת מזיק לה לבני מעיה או שהיתה חולה ואם תאכל מזה תתריז – מותר למונעה, כי התורה הקפידה על טובת הבהמה או משום שמועיל לה שלא תצטער."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם צריך לתלות איזה מאכל בצוארה במקרים האלו משום מראית העין?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף ו' דהכא לא הצריכו לתלות איזה דבר מפני מראית העין כדלקמן ס\"ח."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. המעביר פרות ודרך הילוכן על תבואתו דשות במקרה האם יש איסור לחוסמם?",
            "answer": "אין בזה איסור, הואיל ואינו מתכון להעבירם כדי לדוש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. הדש בבהמתו בשעורים שנתחייבו במעשר האם יש בזה איסור חסימה?",
            "answer": "אין בזה איסור חסימה, דסתם דיש קודם מירוח הוא, אמנם יש בזה איסור מראית העין שלא יאמרו שחוסם פרתו, לכן מביא מעט מאותו מין ותולה על צוארה שתאכל ממנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. לא תלה בצוארה משום מראית העין האם יכול לתבוע ממון?",
            "answer": "כתב בספר שומרי משפט עמ' קנ\"ד דאין בזה חיוב ממון אם לא עושה כן."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם רשאי בעל הפרה להרעיב את הבהמה כדי שתאכל הרבה?",
            "answer": "רשאי לעשות כן, ועיין לעיל סימן של\"ז סעיף י\"ט שאלה 2."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם רשאי השוכר להאכילה פקיעי אמיר כדי שתאכל פחות מהדיש?",
            "answer": "רשאי לעשות כן, כמו גבי פועל בשל\"ז סעיף ט\"ו שאלה 1."
          }
        ]
      },
      "שלט": {
        "א": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. האם על כל פועל קאי המצוה של ביומו תתן שכרו?",
            "answer": "כתבו הב\"ח, וערוה\"ש ס\"ג שהפסוק \"ביומו תתן שכרו וכו'\" - דברים כ\"ד ט\"ו, אע\"פ דקאי על שכיר לילה שהזמן לפרוע לו שכרו הוא כל היום, מכל מקום המצוה נאמרה אף על שכיר יום, דפשוטו של ביומו פירושו בזמנו בין בשכיר יום ובין בשכיר לילה מצוה היא לתת שכירותו בזמנו. ותחילת חיוב העשה משעה שגמר מלאכתו, ויכון בזמן שמשלם לשכיר שכרו לקיים המצות עשה של ביומו תתן שכרו – כה\"ח סימן רל\"ב סקט\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. מה הטעם דהקפידה התורה לתת שכר הפועל בזמנו?",
            "answer": "כתב בספר החינוך מצוה ר\"ל לפי שהשם ברוך הוא חפץ בקיום האדם אשר ברא, באיחור המזונות יאבד הגוף על כן ציונו לתת שכר שכיר בזמנו, כי אליו הוא נושא את נפשו להתפרנס בו, ובזוהר מובא שרב המנונא כשהיה משלם שכר לפועל היה אומר קח את נפשך שהפקדת אצלי, ועוד כתוב בזוהר דהפורע לפועל שכרו בזמנו אף שהגיע זמנו להיפטר מהעולם יש בסגולת המצוה לגזור עליו שיאריך ימים – אהבת חסד בפתיחה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3.מי שדעתו לשלם לפועל ואיחר הזמן?",
            "answer": "כתב השו\"ע דעובר בלאו אחד, עובר בשכיר יום משום בל תלין, ובשכיר לילה משום לא תבוא עליו השמש, ובסמ\"ע סקי\"א כתב דלרמב\"ם רק בכובש שכר שכיר עובר בכל הלאוים ודלא כב\"ח דסובר דאף הכא עובר בב' לאוים לרמב\"ם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם גם בשכיר גוי יש מצוה לפורעו בזמנו?",
            "answer": "בספר החינוך מצוה ר\"ל הביא שהרמב\"ם בספר המצוות מ\"ע ר' כתב דגם בבן נח יש מצות עשה לפורעו בזמנו, ובתשובות והנהגות ח\"ב סימן תש\"ל כתב דכ\"ש במומר או מחלל שבת צריך לשלם בזמנו, ובפרט בתנוקות שנשבו, וכ\"כ בתשורת שי מהדו\"ת סימן פ\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5.האם בפועל קטן יש מצוה לפורעו בזמנו?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פרק ט' סעיף ה' דגם בקטן ששכרו לאיזה פעולה שיך בו כל הדינים של פועל, והוסיף שם בנתיב החסד סקט\"ז, וראיתי אנשים שמשתמשין בקטן ומבטיחים שיתנו לו אח\"כ דבר מה עבור זה, ולבסוף לא נותנים לו כלום, ושלא כדין עבדי, דאיסור כבישת שכיר שייך אפילו במלאכה פרוטה אחת, ואפילו בקטן שייך זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6.האם גם בבהמה ובכלים ובקרקע יש מצוה לפרוע בזמנו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא רק שהשכיר גופו, אלא אפילו השכיר בהמתו וכליו יש מצות ביומו תתן שכרו, אבל על שכר קרקע יש מי שאומר שאינו עובר, דדרשינן אשר בארצך ולא כל ארצך - טור, ויש מי שחולק וסובר גם בשכר קרקע – סמ\"ג לאוין קפ\"א, יראים סימן רס\"ג, ולפי זה יש להזהר בשכירות בתים – קצוה\"ח סק\"א, ובאהבת חסד פ\"ט ס\"ה בשם הגר\"א הביא להחמיר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם בחשבונות חשמל מים גז וטלפון יש משום ביומו תתן שכרו?",
            "answer": "בספר פעולת שכיר פרק סעיף י\"ג הערה י\"ט הביא ששמע מהגרי\"ש אלישיב שליט\"א דיש בזה גדר של שכירות, דהיינו ששוכר את השימוש בכלים ובקוים של החברה, אמנם מכיון שהפרעון מופלג מיום סיום השכירות, כי החברות שולחות את החשבונות בזמן מאוחר עבור החודש הקודם, ואם כן כבר עבר הבוקר הראשון, אמנם לדעת המאירי ב\"מ דף קי\"א בשוקא דסוראי, הבל תלין מתחיל מיום התביעה, ובשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן רל\"ג אות א', הביא דגם בשיטמ\"ק בשם הרמ\"ך סובר כמאירי, ומסיק שיש להחמיר בזה, ולפ\"ז יש להחמיר גם בחשבונות חשמל ומים כיון שהיום האחרון המופיע בחשבון הוא יום הפירעון."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8.האם באברכי כולל יש משום ביומו תתן שכרו?",
            "answer": "לדעת הגרי\"ש אלישיב מובא שם פרק ה' סעיף י\"א אין מעמד אברכי הכולל כשכירים מכיון שאסור להם ליטול שכר הלימוד רק שכר בטלה, א\"כ אינו נחשב לשכירו של ראש הכולל ואין בו משום ביומו תתן שכרו, ובתשובות והנהגות ח\"ג סימן ת\"ע כתב דגם בשכר בטלה של לימוד התורה יש איסור בל תלין באופנים מסוימים, דעיני אברכי הכולל נשואות לקבל את המילגה, ואינם מוחלים כלל עיכוב שכרם, וראוי להיזהר בזה, אולם בזמננו שעיקר הכנסות הכולל הם מהכנסות מתקציבים ממשלתיים ותרומות, והתשלום תלוי בזה והאברכים יודעים מזה, הוי כשוקא דסוראי."
          }
        ],
        "ב": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו כובש שכר שכיר, ומה דינו?",
            "answer": "כובש את שכרו ואין בדעתו לפרוע לו – סמ\"ע סק\"א, וכאילו נוטל נשמתו של הפועל, ועובר בחמישה לאוין ועשה, וכתב הרמב\"ם הלכות שכירות פי\"א הה\"א דאין לוקין על לאו זה, דהרי מחויב לשלם לו – והוי לאו הניתן לתשלומים שאין לוקין על זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם יש איסור הלנת שכר על חלק מהשכר?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט סעיף י', שכל פרוטה שיש לו אצלו צריך ליתנו לעובד, ואם אינו נותנו עובר בלאו, וכשמשלם כל פרוטה מקיים מצות עשה, וכן הביא לדינא בשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן רל\"ג אות ב'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם יש איסור הלנת שכר על פחות מפרוטה?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט סעיף ג' בשם הריטב\"א די\"א שאיסור הלנת שכר הוא אפילו השכר שוה פחות מפרוטה, ולרש\"י ותוס' אין עובר בזה על הלנת שכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מהו עונשם של עושקי שכר שכיר?",
            "answer": "כתב בפתיחה באהבת חסד דכתוב במלאכי פרק ג' פסוק ה' שהקב\"ה בעצמו הוא הדיין והוא העד על זה למהר להינקם מהעושק שכר שכיר, ואיתא בגמ' בסוכה דף כ\"ט ע\"ב דנכסי כובשי שכר שכיר יורדים לטמיון, וגורם לעצמו עניות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. מה העצה שלא יכשל אדם בעושק שכר שכיר?",
            "answer": "כתב באהבת חסד סוף פ\"י בהג\"ה דיקצוב המקח בתחילה דאי לאו הכי עלול מאד להיות גזלן ועושק שכר שכיר, אם לא ירצה להיות ותרן גדול בממונו כדי לצאת מן הספק, דלא פעם יש ויכוח בין הפועל לבעה\"ב בענין שילום השכר, ולא תמיד מוחלין בלב שלם גם כשמתפשרים, ומדינא הוא כמנהג המדינה לפי המקום והזמן, ואם יפחות לו אפילו פרוטה אחת יקרא גזלן ועושק שכר שכיר, ומי יוכל לידע את מנהג המדינה בכל פעולה ופעולה בכל ענינה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. האם מותר למסור דינו לשמים לבעה\"ב המעכב שכרו?",
            "answer": "בנתיבות שכיר פרק מ' ס\"ד הביא מהספרי דמותר לשכיר למסור דינו לשמים על בעה\"ב שאין פורע שכרו ואין נענש על כך, אמנם אסור לו לקלל לבעה\"ב עבור זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. למה יזכה בשבת המשלם שכר שכיר בזמנו?",
            "answer": "יזכה בשבת לתוספת נר\"ן – נפש, רוח, נשמה – האריז\"ל, ולכן מי שאפשר לו ישכור פועל באמצע השבוע וישלם שכרו ויזכה לנר\"ן – נתיבות שכיר שם ס\"ח."
          }
        ],
        "ג": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו זמנו של שכיר יום ושל שכיר לילה?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשכיר יום שעובד עד השקיעה יש לו זמן ליתנו כל הלילה, ולכתחילה יתנו עד צה\"כ כר' יוסי דסובר דהוי יום ובדיעבד אם לא נתנו עובר עליו בבקר לכשיעלה עמוד השחר, בבל תלין, ושכיר לילה שעובד עד עלות השחר, זמנו ליתנו לו כל יום, וצריך להיזהר ליתנו קודם שקיעת החמה דאז הוא ודאי יום דלאחר השקיעה הוא בין השמשות, והוא ספק יום לר\"י, והלכה כמותו להחמיר ואם לא פרע קודם השקיעה יראה לפרוע קודם צה\"כ דאפשר דעדיין יום הוא – אהבת חסד פ\"ט ס\"ב, ואם לא נתן עובר משום לא תבוא עליו השמש, וכן עוברים משום ביומו תתן שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכר פועל לעבוד עד הצהרים, והמשיך לעבוד עד הלילה מתי צריך לשלם לו?",
            "answer": "כתב הרמ\"א דאע\"פ שלא שכרו בפירוש שימשיך לעבוד עד הלילה, ודאי על דעת כן שכרו ויש לו זמן לשלם לו כל הלילה, ואינו עובר ביום – ערוה\"ש ס\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. הקדים המעביד לשלם שכר הפועל קודם סיום העבודה האם מקיים בזה ביומו תתן שכרו?",
            "answer": "בספר תשובות והנהגות ח\"א סוס\"י כתב ששמע שהחפץ חיים היה נוהג לשלם לבעל העגלה רק בסוף השכירות דוקא, ונסתפק אם כך דעתו מן הדין דלא יקיים ביומו תתן שכרו בזה, ומזה שלא הביא דין זה באהבת חסד נראה דהוי הידור בעלמא, ובשטמ\"ק ב\"ב דף פ\"ו בשם הרא\"ם ד\"ה ת\"ש כתב להדיא דאם הקדים לשלם מקיים המצות עשה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. שכיר שכלתה שכירותו בכניסת השבת ונדחה מלפרוע מחמת השבת – מה דינו?",
            "answer": "כתב בחינוך מצוה תקפ\"ח דיש לדון בזה אם עובר מן התורה הואיל ואידחי אידחי כשוקא דסוראי – לקמן ס\"ט, אבל יש לו חיוב מדבריהם משום אל תאמר לרעך לך ושוב, ובשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן רל\"א כתב שלדעות שאפשר לקיים תשלומי פועל במידי דאכילה,אז גם בשבת משכחת תשלומים בזמנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5.שכיר שגמר מלאכתו בערב שבת ובעה\"ב קיבל שבת מבעוד יום – כיצד יעשה?",
            "answer": "היות ואין עליו איסור אמירה בזמן זה, יבקש מחברו שלא קיבל שבת לשלם עבורו, ואם אין לו שום אפשרות בדרך היתר כתב בשו\"ת תורה לשמה סימן קי\"ז דיעשה התרה על קבלת השבת בפני שלושה שעדיין לא קבלו שבת וישלם לפועל לקיים מצות עשה, ואם לא מוצא שלושה מותר לו לשלם לפועל דנחשב כקבלה בטעות, ואף אם השכיר קיבל שבת מבעוד יום יוכל לזכות לו, דקנין בשבת לצורך מצוה מותר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. עובד שחייב נזק לבעה\"ב עבור נזק שעשה לו, האם יכול לעכב שכרו עבור החוב?",
            "answer": "י\"א שאין המעביד יכול לעכב את שכרו עבור החוב המגיע לו אלא בהסכמתו, אולם אם החוב הוא משכירות כלים או שכירות בית שחייב הפועל לבעה\"ב רשאי בזה לקזז משכר הפועל את החוב (המגיע לו) ערך ש\"י סימן של\"ז סעיף י', שבט הקהתי ח\"א סימן ש\"נ. ומכל מקום ראוי לפרוע את כל השכר בזמנו ואח\"כ יגבה חובו, כדאיתא בבעל הטורים דברים כ\"ד י\"ד לא תעשוק שכר שכיר וסמוך ליה \"כי תשה\" פסוק י', לומר אפילו הוא הפועל חייב לך אל תאמר אעכבנו לשכרו בחובו אלא פרע לו שכרו מיד, ואח\"כ גבה חובך."
          }
        ],
        "ד": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. מהו שכיר שעות ודינו?",
            "answer": "כתב השו\"ע אם כלה שכירותו ביום יש לו תשלום כל אותו יום, ואם כלה בלילה יש לו תשלום כל אותו לילה, ואפילו לא שכרו אלא לבצור אשכול אחד של ענבים עובר משום בל תלין – אהבת חסד פ\"ט ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. בעה\"ב נמצא בחו\"ל והפועל בא\"י, ובחו\"ל עדיין יום הוא?",
            "answer": "כתב בספר משפט שלמה עמוד כ\"ח בשם הגאון ר' חיים קנייבסקי שליט\"א שאין זה ברור כ\"כ שעובר באופן זה בלאו, דהרי סוף סוף אצל בעה\"ב עדיין יום הוא, אמנם בשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן רל\"ב כתב דאזלינן בתר מקום הפועל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. סיים עבודתו קודם עלות השחר?",
            "answer": "זמן התשלום עד עלות השחר, וכן אם סיים מלאכתו קודם שקיעה זמן התשלום עד השקיעה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. נשכר לכל היום שזמנו לגבות כל הלילה, וחזר בו הפועל באמצע היום?",
            "answer": "כתב בגידולי שמואל בדף קי\"א ע\"א דנשאר זמנו כל הלילה, משום שעל דעת זה נשכר שיוכל לפרעו כל הלילה, ובכסף קדושים סימן של\"ג סעיף ג' כתב דפועל שחזר בו בחצי היום צריך לשלם לו אז."
          }
        ],
        "ה": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכיר שבועי או חודשי או שנתי עד מתי גובה שכרו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאם יצא ביום גובה כל אותו היום, ואם יצא בלילה גובה כל אותו הלילה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אצל פועל גוי לסוברים שיש מצוה לפורעו כיצד הולכים אחר היום והלילה?",
            "answer": "אצל הגויים היום והלילה מתחלפים בחצות, שאז מתחלף התאריך, האם חייב לשלם בשקיעה – הגר\"י זילברשטיין קובץ בית דוד ד'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. מתי זמן הפרעון בשכירות כלים ובתים?",
            "answer": "מיד כשגמר להשתמש בהם, אפילו שלא תבעו חייב לשלם מיד, כי הרי בעה\"ב אינו יודע שגמר מלאכתו ולכן לא תבעו – אהבת חסד פ\"ט סי\"א."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פועל השכור לחודש ויש שני ימים ראש חודש – לאיזה חודש יש לשייך אותם?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה עמ' מ\"ו דיום ראשון דר\"ח שייך לחודש שעבר."
          }
        ],
        "ו": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. נתן טליתו לאומן לתקנה בקבלנות וגמרה ואמר לו בא וטול ושלם לי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דכל זמן שהטלית ביד האומן אינו עובר בבל תלין, וכתב בקצוה\"ח סימן ע\"ב סקכ\"ג דכל זמן שהכלי בידו לא הגיע זמן הפרעון, דהרי שכירות אינה משתלמת אלא לבסוף וסוף שכירות של אומן הוא בהחזרת הכלי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. אין לבעה\"ב לשלם לאומן וגם להוצאות שבת מה יעשה?",
            "answer": "כתב בביה\"ל סימן רמ\"ב ד\"ה לכבד שיש לו עצה, שלא יקבל הכלי מיד האומן, ואז לא יעבור בבל תלין, אמנם במאירי וכן בערוה\"ש ס\"ח, ובדברי משפט סימן של\"ט כתבו שאם האומן רוצה להחזיר הכלי ולקבל המעות ויש לבעה\"ב מעות ואינו נותן עובר בבל תלין. ונראה דכו\"ע לא פליגי באופן שאין האומן רוצה לשמור יותר על החפץ אפילו אם יקח אותו בעה\"ב וישלם לו מאוחר יותר דעובר בזה בבל תלין, וכי פליגי כאשר האומן לא מוכן ליתן הכלי ללא קבלת התשלום."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אין לבעה\"ב לשלם לפועל וגם להוצאות שבת מה יעשה?",
            "answer": "מצות תשלום לפועל בזמנו קודמת למצות עונג שבת, ולכן אם אין לו כסף אלא רק עבור תשלום שכיר או עונג שבת, ישלם לפועל – ביה\"ל סימן רמ\"ב שם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. מעביד שנתן משכון לפועל עד שישלם שכרו – מה דינו?",
            "answer": "י\"א שאין המעביד עובר בבל תלין, ואפילו החזיר הפועל את המשכון – פ\"ת סק\"ב, וי\"א דעובר בבל תלין – ערוה\"ש ס\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. הזמין אצל חייט שיתפור לו חמש חליפות וקבעו מחיר לכל חליפה, וגמר חליפה אחת ונתנה למזמין?",
            "answer": "מיירי שהבד של המזמין, ואם אינו משלם לו בזמנו, עובר בבל תלין, וה\"ה בעו\"ד שסיכם עמו מחיר עבור כל דיון בבית המשפט, מיד כשהסתיים הדיון חייב בתשלום שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. ביקש מהאומן שיעשה לו חפץ והחומרים של האומן האם יש בזה בל תלין?",
            "answer": "כתב בקצוה\"ח סק\"ג, ובשו\"ת מהר\"א ששון סימן קי\"ט דאם החומרים של האומן הוי כמכירה ואין בזה משום בל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם אומן קונה בשבח כלי?",
            "answer": "כתב השו\"ע דקבלנות היא כשכירות לפורעו בזמן, וכתב בסמ\"ע סקי\"ב דכתב כן לאפוקי ממאן דאמר אומן קונה בשבח כלי, דאליביה כשהשביחו עשה השבח לעצמו, וכשאחר כך מסר הכלי עם השבח לבעה\"ב הרי הוא כמכר לו הפועל משלו ולא מחשבי הדמים שכר פעולה אלא כתשלום קניית החפץ."
          }
        ],
        "ז": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכר פועל ע\"י שליח ואמר לו שכרך על הבית – מה דינו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דשניהם לא עוברים על בל תלין המעביד מפני שלא הוא בעצמו שכרו, והשליח כיון שאינו אחראי על תשלום השכר וה\"ה אם שולח את משרתו – נתיב החסד פרק י' אות ח'. ומיהו בעל הבית עובר בלא תשהא מדרבנן אם יש לו ומדחהו סתם, וכתב בתשורת ש\"י ח\"ב סימן פ\"ו דאם שלח שליח לקרוא לרופא ושכרו קצוב וידוע חל על בעה\"ב דין בל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. שכר אדם פועל ע\"י אשתו האם עובר בבל תלין?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש ס\"ט דעובר בזה על בל תלין דאשתו כגופו, ובאהבת חסד פ\"י סעיף י' נסתפק בזה, ואם שכר ע\"י בנו או בתו כתב בערוה\"ש סק\"ט דדינו כשליח דעלמא ואינו עובר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. אדם שכר פועל ע\"י מכתב או בטלפון מה דינו?",
            "answer": "כתב במנחת שלמה ח\"א סימן ע\"ח, דהוי כשכרו בעצמו ועובר על בל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. באיזה מקרה השליח עובר על בל תלין?",
            "answer": "אם הפועל חושב שהשליח הוא אחראי לתשלום השכר, השליח עובר, היינו שהשליח אומר שכרך עלי, או אפילו שכרו סתם והפועל אינו יודע שהמלאכה של בעה\"ב, אבל אם הפועל יודע שאין המלאכה שלו – כתב הרמ\"א דאין השליח עובר בסתם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. איזה מצוה מוטלת על בעה\"ב כלפי הפועל כששכרו ע\"י שליח?",
            "answer": "כתב בשו\"ת רב פעלים חו\"מ סימן ז', דיש עליו מצות פריעת בעל חוב, ויקדים ליתן לשכיר לפני עני המבקש צדקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מנהל מוסד צבורי או גזבר או אפוטרופוס ששכרו עובד – מה דינם?",
            "answer": "כתב בפתחי חושן פ\"ט הערה ס\"ו מכיון שהכל יודעים שהוא אחראי על תשלום השכר, אע\"פ שהוא השליח משלם את השכר ממעות בעה\"ב – הרי הוא עובר באיסורים האלה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. מעביד ששכר עובד ע\"י \"חברת כח אדם\" מה דינו?",
            "answer": "אין המעביד עובר על בל תלין בזה, דהוי כאילו אמר מנהל חברת כח אדם לעובד שכרך עלי, ולכן הוא יעבור בבל תלין ולא בעה\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. עובד שנפטר או מעביד שנפטר האם יש בזה אסור הלנת שכר?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פרק ט' סעיף ו', דאין הבן יורש את זכות האב לענין בל תלין, דלא מקרי שכיר שלו ולא עדיף משכרו ע\"י שליח, ואם מת בעה\"ב ודאי שאין על יורשיו שום איסור לאו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. עשה לחברו פעולה ללא שנתבקש לעשות זאת?",
            "answer": "גם באופן שהנהנה צריך לשלם לו כפי הנאתו, אין בזה איסור בל תלין פ\"ת סימן פ\"ט סק\"ב, קצוה\"ח סימן ע\"ה סקי\"ג – ושו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן רל\"ב אות ג'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. מתווך או שדכן האם יש בשכרם בל תלין?",
            "answer": "רק אם נתבקשו לעשות את עבודתם יהא בשכרם איסור בל תלין, ואם לא נתבקשו הוי כיורד לשדה חבירו דאין בו משום בל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. בכל התורה קיימלן דשלוחו של אדם כמותו ומדוע לא אמרינן הכי בשכירות פועל לחייב את בעה\"ב?",
            "answer": "התוס' רי\"ד ב\"מ דף קי\"א כתב דכיון שהפועלים רואים שבעה\"ב בעצמו לא שכרם אף שהשליח אמר שכרכם על בעה\"ב, מכל מקום לא סמכו בדעתם שיפרע להם מיד בזמן. והריטב\"א שם כתב דשמא לא אמרינן שלוחו של אדם לחובתו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12. בעה\"ב שטרוד האם חייב לשלם לפועל?",
            "answer": "כתב השו\"ע דבאיסור דרבנן של בל תשהא אינו עובר כשהוא טרוד, אבל באיסור דאורייתא של הלנת שכר עובר בזה אם אינו משלם מחמת היותו טרוד – אהבת חסד פרק י' נתיב החסד אות ו'."
          }
        ],
        "ח": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. עבר זמנו האם עוברים בבל תלין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דלא עוברים בזה, ונלמד בגמרא דעובר רק באותו יום, ומכאן ואילך עובר משום בל תשהא, ונפקא מינא דבספק נוכל לומר ספק דרבנן לקולא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2. האם בפועל נוכרי עוברים משום בל תשהא?",
            "answer": "כתב בשער המשפט סימן קכ\"ח דאין איסור בל תשהא בנוכרי שנאמר \"אל תאמר לרעך וכו', ונכרי לאו רעך הוא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. האם בכל חוב יש את האיסור של בל תשהא?",
            "answer": "בחו\"מ סימן צ\"ז ס\"ג נפסק דלוה שאינו פורע בזמן עובר משום בל תשהא ומקורו ברמב\"ם, דלמד כן משכירות פועלים – המ\"מ שם ומסברא היה נראה לי לומר דאין לנו לומר כן אלא במקום חדושו, ודי במה שחידש הרמב\"ם שאף בלוה נאמר כן, וקצת ראיה מזה שהשו\"ע הביא דין זה רק בהלואה ולא בכל חוב, ובמשפט הפועלים כתב דבכל חוב עוברים בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם צריך לתבוע בכל יום מחדש כדי שיעבור בעה\"ב על בל תשהא?",
            "answer": "כתב בערוה\"ש סעיף י' שעובר בכל רגע שמשהא, ובשו\"ת התשבץ ח\"א סימן ס\"ד כתב שעובר על זה בכל יום, ונראה שאין צריך לתבוע בכל יום מחדש, אלא כל שתבע פעם אחת בפירוש ויש מעות לבעה\"ב ומשהא שכרו עובר בזה."
          }
        ],
        "ט": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. שכיר שמכיר בבעה\"ב שאין דרכו להיות בידו מעות אלא ביום השוק – מה הדין?",
            "answer": "כתב השו\"ע שאינו עובר בבל תלין אפילו יש לו מעות, ותבע בבקר ראשון דהוי כאילו שהתנו על כך שיקבל ביום השוק – סמ\"ע סקי\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.האם ביום השוק עובר בבל תלין?",
            "answer": "כתב השו\"ע דמיום השוק ואילך אם אינו נותן לו עובר רק משום בל תשהא מדרבנן אבל מן התורה פטור דכבר עבר בקר ראשון בסיום המלאכה ופסק כדעת רש\"י, אמנם בשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סימן רל\"ג הביא את דברי המאירי שחולק על רש\"י, וסובר שביום השוק עובר על בל תלין, וכתב דכיון דפוסקי בהלכה לא ראו עדיין דברי המאירי וגם הרמב\"ם והרי\"ף השמיטו המימרא לגמרי, יש להחמיר כדעת המאירי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. בעה\"ב שהיה צריך לשלם בזמנו וביקש מהפועל שימחול וימתין עד למחר ואז יתן לו, ולא נתן לו?",
            "answer": "כתב בתשובות והנהגות ח\"ג סימן ת\"ע דאם היה לו כסף ולא שילם כפי שהבטיח, איגלאי מילתא למפרע שהמחילה היתה בטעות, ועובר למפרע, ונשאר בצ\"ע."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. פועל היודע שבעה\"ב אינו משלם עד שיגמור לחשב את שכר העובד – האם יעבור בבל תלין באותו יום?",
            "answer": "כתב במשפט הפועלים דנראה דעובר בזה לכו\"ע, דאמרינן דכל זמן שלא גמר לעשות את החשבון לא הסתיימה השכירות, כן משמע בסמ\"ע סקי\"ח על דברי הרמ\"א בזה, ובאופן שיכול היה לעשות החשבון בזמנו בסיום השכירות ודוחהו ליום אחר נסתפק בפתחי חושן פ\"ט הערה מ\"ד אם עובר בזה על בל תלין, ומסיק שמצות ביומו תתן שכרו ודאי ביטל. ובאהבת חסד סוף פ\"ט משמע דהכל תלוי במנהג – נתיה\"ח ל\"ט, והוי כשוקא דסוראי."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. קבעו המעביד והפועל שמועד התשלום על המלאכה יהיה שבוע לאחר סיום המלאכה?",
            "answer": "כתב בתשובות והנהגות ח\"ג סימן ת\"ע דלא דמי לשוקא דסוראי, וכשיגיע יום התשלום יעבור בבל תלין אם לא ישלם באותו יום, דכן כתב בכנה\"ג הגה\"ט אות כ' דשכיר חדש שהתנה שיקבל שכרו בסוף השנה, אינו עובר רק בסוף השנה, ונראה להסביר כך בשוקא דסוראי אין למעביד כסף והפועל מחל ולכן אין בל תלין, אבל הכא אפילו יש למעביד הרי סיכמו ביניהם לדחות את יום התשלום ולכן יש בזה משום בל תלין לכו\"ע, והטוב ביותר לצאת ידי כל ספק שישלם לעובד ביום העבודה האחרון, וי\"א דדמי לשוקא דסוראי ואין בזה בל תלין."
          }
        ],
        "י": [
          {
            "hint": "",
            "question": "1. היה לבעה\"ב כסף ולא תבעו השכיר האם עובר בבל תלין?",
            "answer": "כתב בשו\"ע דאם לא תבעו השכיר אין בעה\"ב עובר משום בל תלין, דהרי כאילו מרשהו לזה, ובבקר שני שוב אינו עובר יותר – אהבת חסד פ\"ט סי\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "2.תבעו השכיר לבעה\"ב ע\"י שליח?",
            "answer": "כתב בחידושי רע\"א, ובערוה\"ש, דנקרא תובעו ובאהבת חסד פ\"ט נתיה\"ח כ\"ט כתב דאף אם לא תבעו בפירוש, כל שבא השכיר אצל בעה\"ב אחר שכלה מלאכתו כנהוג, הוי כאילו תבעו בפירוש שכר מלאכתו, ומה שלא תבעו בפירוש היינו משום כיסופא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "3. ארע אונס לפועל בסוף עבודתו ואינו יכול לבוא לתבוע שכרו?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט נתיה\"ח ל\"ב, דצריך המשכיר להוליך המעות אצלו, דהרי מעוכב מחמת אונס, וגם אינו מוצא שליח לשלוח למעביד, ומיירי שהמשכיר יודע מהאונס של הפועל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "4. האם בעה\"ב עובר איסור כשלא תבעו השכיר ואינו משלם לו בזמנו?",
            "answer": "בשער המשפט סק\"ב כתב דאע\"פ שאינו עובר בלאו, איסורא מיהא איכא, והביאו באהבת חסד פ\"ט סי\"א, וכן כתב בספר אולם המשפט סימן של\"ט בשם הזוהר, ולכן ידקדק בעה\"ב לשלם לשכיר אף כשהפועל מציע לעכב שכרו בידו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "5. פועל קבוע שזמן תשלום שכירותו בכל חדש האם צריך לתבוע בכל חדש?",
            "answer": "כתב בפתחי חושן הלכות שכירות פ\"ט אות ל\"ה דיש להסתפק בזה. ולדינא צריך להחמיר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "6. מעביד שאינו נמצא בעיר והעובד אינו יכול לתובעו?",
            "answer": "הוי כתובעו – ואם מאחר שכרו עובר בבל תלין – תשובות והנהגות ח\"ג סימן ת\"ע, ומיירי דלא ידע על כך מראש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "7. האם גם בבהמה וכלים צריך תביעה?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט סי\"א דצריך להזהר לשלם דמי שכירות בזמנן, אפילו לא תבעו בעל הבהמה והכלים, דאין ראיה מדלא תבעו דמרשהו לאחר הזמן אחרי שלא ידע שכלתה פעולתן מה יתבע אותו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "8. תבע הפועל את בעה\"ב ולא היה לו מעות ליתן לו?",
            "answer": "כתב השו\"ע דאינו עובר, וכתב בספר החינוך מצוה תקפ\"ח שלא חייב הכתוב אלא בשיש לו בביתו או שיכול לפורעו אבל אם אין יכול לפורעו אלא אם כן יאבד הרבה משלו לא חייב הכתוב בזה, ומכל מקום ראוי לכל בן דעת להיות הכסף בידו טרם ישכור פועלים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "9. יש לו פקדון אצל אחרים או חסכון בבנק האם מקרי דיש לו?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט סעיף ז' דפקדון או הלואה אצל אחר והגיע זמן פרעון מקרי יש לו, דהרי יכול לקחת מהם, וגבי חסכון בבנק תלוי אם יגרם לו הפסד ויאבד הרבה אז לא מחויב כדעת החינוך לעיל, אולם אם יפסיד רק מעט חייב בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "10. יש למעביד מטלטלים האם מחויב למוכרם כדי לשם בזמנו?",
            "answer": "כתב באהבת חסד שם דאינו עובר בזה, וכן כתב בשו\"ע הרב הלכות שכירות סעיף ט\"ו, אמנם אם המטלטלים או אוכלים עומדים למכירה ולא יפסיד הרבה ממכירתן עתה, הרי הוא כמי שיש לו מעות לשלם, ואם אינו מוכרם עובר בבל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "11. האם צריך המעביד ללוות כסף כדי לשלם לשכיר בזמנו?",
            "answer": "כתב באהבת חסד שם דאם יכול להשיג מעות בהלואה צריך לעשות כן, כדי לקיים המצוה ביומו תתן שכרו, ובפרט אם השכיר עני, יחזיק בזה ידו שלא יצטרך לבריות, וירויח שבעידן ריתחא לא יענש על שלא הביא את עצמו לידי חיוב מצוה, ובשו\"ע הרב שאלה ושכירות סעיף י\"ח כתב דמדת חסידות ללוות כדי לקיים מצות תשלום שכיר בזמנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "12.האם צריך לשלם שכיר בזמנו אף שע\"י כך יתבטל מתפילת מנחה?",
            "answer": "החיד\"א בעבודת הקדש קשר גודל כ\"ד אות ט\"ז הזכיר את השתדלות האר\"י לפרוע קודם מנחה, שהיה אומר איך אעמוד להתפלל מנחה לפני השם, ובאה לידי מצוה גדולה ולא קיימתיה, ומובא בשם ר' חיים ויטאל שהעיד שהאר\"י לא היה רוצה להתפלל מנחה עד שיפרע שכר שכיר, וכן כתב בצוואת בעל חיי אדם הנקרא בית אברהם באות כ\"ח דאחרי שתבע השכיר את בעה\"ב צריך ללוות ואפילו כשתצטרך לבטל תפילת מנחה עבור זה, עד שתשיג מעות מוטב שלא להתפלל, כי חייב אתה לסלק שכרו – דרכי פועלים דף צ\"ז בציוני דרך פ\"ה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "13. תבעו הפועל ולא היה למעביד מעות לשלם, ועבר זמנו, ואח\"כ השיג מעות ולא שילם באותו יום?",
            "answer": "שוב אינו עובר באיסור תורה אחר שעבר זמנו, ורק איסור דלא תשהא מרבנן יש עליו אם אינו טרוד."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "14. איך יתכן שהמעביד יעבור על בל תלין מפני שלא הוליך המעות לשכיר?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט סי\"א אע\"ג דהשכיר צריך לבוא למעביד לקבל מעותיו, ואין המעביד צריך להוליך לו מעותיו, היכא שהגיע השכיר ולא היו למעביד מעות, ואח\"כ באותו יום השיג מעות ואינו יכול להודיע לשכיר לבוא, מחויב להוליך לו מעותיו כדי שלא יעבור על בל תלין – נתיה\"ח ל\"ב."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "15. האם רשאי מעביד לשכור פועל כשאינו בטוח שיוכל לשלם לו בזמנו?",
            "answer": "באהבת חסד פ\"ט נתיה\"ח כ\"ו כתב דמדינא אין עיכוב בזה, אמנם יש בזה גניבת דעת הפועל ואם יודע בבירור שלא יהיה לו מה לשלם בזמנו כתב שם בפרק י' סי\"ב בנתיה\"מ אות כ\"ד דמדינא יש עיכוב בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "16. באיזה חלק של היום עליו לשלם שכרו מן המובחר?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט נתיה\"ח כ\"ד דאף שהמצוה נמשכת כל היום, מכל מקום לכתחילה יראה לקיים את המצוה מיד בתחילת הזמן, דלא גרע מכל מצוה – דקיימא לן זריזין מקדימין למצוות."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "17. היה בידו כסף כשתבעו ולא פרע לו מיד ובינתיים העני ואין לו ממה לפרוע?",
            "answer": "כתב בכנה\"ג הגה\"ט סימן של\"ט, דאינו עובר בבל תלין בזה, וכגון שהשקיע בסחורתו שלא תיפסד הפסד גדול,"
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "18. מעביד שאמר לפועל שיגבה שכרו מממון שיש לו אצל אחר בין בפקדון ובין בהלואה?",
            "answer": "כתב בשו\"ע סימן קכ\"ו ס\"א דאם אמר כן במעמד שלשתן. קנה הפועל את שכרו, ואין יכולים לחזור בהם, וי\"א שאף מקיים בזה מצות עשה של ביומו תתן שכרו – שו\"ת מהרשד\"ם חו\"מ סימן ל\"ד, ואם האחר לא שילם בזמנו אין המעביד עובר באיסורי הלנת שכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "19. מעביד שהיה חייב מעות לשכיר, ושילם עבור השכירות בזמנו והלה רוצה לעכב מעות אלו עבור החוב שחייב לו?",
            "answer": "כתב במשפטי צדק סימן קמ\"ח, דאין יכול השכיר לעכב מעות השכירות עבור מה שחייב לו המעביד ולהכשילו שיעבור בבל תלין, כיון שכבר גילה דעתו שנותן לו שכרו לקיים מצות ביומו תתן שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "20. מהו המחהו אצל חנוני או אצל שולחני ומה דינו?",
            "answer": "פרש\"י דהמחהו אצל חנוני, שהיה הפועל צריך לקנות פירות, ואמר לו בעה\"ב לחנוני תן לו בדינר פירות ועלי לשלם, והמחהו אצל שולחני אע\"פ שאין בידו מעות – רא\"ש סימן מ\"ג, וקבל עליו השולחני וגם נתרצה הפועל, אין עובר בעה\"ב בבל תלין, אפילו לא נתן השולחני והחנוני כלום לפועל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "21. האם יכול הפועל לחזור בו לאחר שהסכים לקבל מהשולחני?",
            "answer": "אפילו לא חזר בו השולחני, רשאי הפועל לחזור בו ולתבוע את בעה\"ב, ואם עשו קנין שוב אין הפועל יכול לחזור בו, אפילו לא יתן השולחני, וכן אם פטרו הפועל לבעה\"ב בפירוש שאמר שאפילו לא יתן לו השולחני לא יחזור אליו, נחשב מחילה ואפילו בלא קנין ואין יכול לחזור בו – אהבת חסד פ\"י ס\"ז."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "22. נתן המעביד את שכר הפועל לאדם אחר שיזכה עבורו?",
            "answer": "אם הפועל יודע מזה, ובידו ללכת וליטול את שכרו, אין המעביד עובר בבל תלין, וי\"א שאף מקיים בזה מצות ביומו תתן שכרו – תשובות והנהגות ח\"ג סימן ת\"ע, ובפתחי חושן פ\"ט הערה ט\"ו כתב דלא מקיים בזה ביומו תתן שכרו. ובשו\"ת התעוררות מאהבה ח\"ג סימן מ\"א כתב דאם הפועל תובעו אינו יוצא בזה דעדיין נושא את נפשו ורק כשאינו תובעו מהני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "23. נתן צ'ק לפועל האם הוי כהמחהו אצל חנוני?",
            "answer": "לדעת הגרי\"ש אלישיב צ'ק אין דינו כמזומן, ויכול ליתן לפועל צ'ק רק בהסכמתו ואז הוי כהמחהו אצל חנוני, ולדעת הפתחי חושן שם אם הצ\"ק הוא ליום התשלום, והבנק פתוח והפועל יכול לגבות את הכסף במזומן, חשיב כמזומן, ויכול ליתנו לו אפילו בעל כורחו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "24. נתן צ'ק לפועל בהסכמתו ולא היה לו כיסוי בבנק – והצ'ק חזר?",
            "answer": "אם עשה כן במזיד נראה דעובר בבל תלין למפרע כדלעיל סעיף ט' שאלה 3."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "25. מה יעשה אדם כדי שינצל מאיסור הלנת שכר בשכירות פועלים?",
            "answer": "גדולי חכמינו היו נוהגים לשכור פועלים ע\"י שליח שיאמר שכרכם על בעל הבית, כדי שלא יבואו לעבור בלא תעשה אם יהיו טרודים ולא יהיה להם פנאי לפורעם בזמנה, ואם אי אפשר ע\"י שליח טוב להתנות עם השכיר בשעה ששוכרו על מנת שלא יתחייב לפורעו בזמנו, כי שמא יהא טרוד, ואעפ\"כ אם יוכל לפרוע בזמנו טוב לפרעו ולא לסמוך על התנאי כי עני הוא ואליו הוא נושא את נפשו, ואפילו אם העני מבקש שיהיה שכרו שמור אצלו, טוב לפורעו תחילה – שו\"ע הרב הלכות שאלה ושכירות וחסימה סעיף י\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "26. הנותן מעות לשליח לשלם לשכיר בזמנו האם נפטר בזה?",
            "answer": "כיוון דקיימל\"ן דבדאורייתא לא אמרינן חזקה שליח עושה שליחותו, יש להסתפק אם יוכל לסמוך על השליח בזה – נתיה\"מ פ\"י סקכ\"ה בשם הפמ\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "27. ההולך לרופא בבית חולים ולא שילם בזמנו?",
            "answer": "אם הרופא מקבל משכורת קבועה אז אינו עובר בזה, ואם לקח את הרופא בשרות פרטי ודאי עובר, ובודאי עובר על השימוש במתקני הבית חולים כשאינו משלם בזמן דהוי שכירות, וה\"ה הדין בשימוש במקוה של המועצה הדתית אע\"ג דהבלן מקבל משכורת קבועה, הרי משתמשים במתקני המקוה והוי שכירות, וכ\"ש אם המקוה פרטי דעוברים בבל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "28.האם חייב לתת כל ממונו כדי לא לעבור על בל תלין?",
            "answer": "לכאורה קיימלן דצריך לתת כל ממונו כדי לא לעבור על לא תעשה, וכתב בחת\"ס בגליון השו\"ע או\"ח סימן תרנ\"ו דכל מקום שאינו בקום ועבור אינו צריך להוציא כל ממונו, וכ\"כ בשו\"ת חות יאיר סימן קל\"ט, הובא בפ\"ת סימן שנ\"ז, ולפי זה הואיל והלאו דלא תלין הוא בשב ואל תעשה, אין צריך ליתן כל ממונו – אמרי יעקב עמ' רמ\"א בביאורים ד\"ה לתת שכר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "29. בא עני לבקש צדקה וצריך לשלם לשכיר ויש לו מעות לתת רק לאחד מהם?",
            "answer": "כתב בשו\"ת רב פעלים ח\"ד חו\"מ סימן ז', יתן קודם לפועל ואפילו שהוא עשיר, כיון דהוא חוב ממון, ובודאי שיש מצוה לפרוע חוב, והביא בשם הרדב\"ז דפריעת בע\"ח הוא מצוה מן התורה, ואפילו כשאינו מחויב כגון ששכר הפועל ע\"י שליח יתן לפועל, מה שאין בצדקה, דמי יודע אם העני אינו רמאי ואינו מקיים מצוה כלל, ושמעינן גם שיש מצוה של ביומו תתן שכרו אף בשכר פועל ע\"י שליח, למרות שאם לא יתן לא מבטל מצוה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "30 יש לפניו שכיר לשלם ביומו ופריעת חוב הלואה שהגיע זמנו ויש לו מעות לשלם רק לאחד מהם?",
            "answer": "הכא בשניהם הוי חוב ממוני, ולשניהם חייב לפרוע מן התורה כדלעיל, ונראה שיעדיף את הפועל מפני שיש בו עשה ולא תעשה ועדיף על עשה של פריעת בע\"ח, ועוד די\"א דפריעת חוב הוי מדרבנן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "31. עובד אחד כבר עבר יומו ועובד שני הגיע יומו ואין לו כדי לשלם לשניהם למי יקדים?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"י הי\"א דיקדים לשלם לעובד שעדיין לא עבר זמנו, דהרי יעבור בבל תלין אם לא ישלם לו בזמנו, ואצל השני אינו עובר אפילו בבל תשהא, ומכאן ראיה לשאלה דלעיל, וצ\"ע מדוע כתב דאפשר דבעשיר דינא הכי, ולכאורה פשיטא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "32. האם פועל רשאי לתבוע את המעביד בערכאות כדי לקבל פיצוי על הלנת השכר?",
            "answer": "אפילו המעביד נותן לו פיצוי מרצונו אסור לו לקחת דיש בזה משום איסור רבית, דכל הפיצוי ניתן עבור המתנת המעות, והוי כמתנה מרובה כל שלא רגיל בכך ואסור, וכ\"ש כשהולך לערכאות ועובר בזה על איסור הליכה לערכאות, ועל איסור גזל אם ע\"פ דין תורה לא מגיע לו פיצוי זה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "33. האם יש דין קדימה לקרובים בתשלומי שכר שכיר?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"י ה\"ט דאין בזה דין קדימה לקרובים כבמצות צדקה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "34. שני פועלים שוים וצריך לשלם לשניהם ואין לו כדי לשלם לשניהם?",
            "answer": "כתב באהבת חסד פ\"ט ס\"ח דיחלק המעות בשוה, ואפילו אם לאחד מגיע יותר מהשני, ולא יתן להם באופן יחסי לשכרם, וכן משמע בערך ש\"י סימן של\"ט, וכגון דחייב לפועל אחד מאה ולשני מאתיים ולשלישי שלש מאות, ויש לו חמש מאות שקל, ישלם לראשון מאה, ולשני מאה, ולשלישי מאה, והמאתים הנותרים מחלק בין השני והשלישי – שו\"ע סימן ק\"ד ס\"י בדיני קדימות בע\"ח."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "35. מתי אמרינן לכו\"ע דיש בשכירות בית משום בל תלין?",
            "answer": "כגון ששכר בית מרוהט, דעל הרהיטים הוי דין מטלטלים ויש בהם משום ביומו תתן שכרו, וכדאיתא ברמ\"א סימן רכ\"ז סעיף ל\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "36. הפועל היה ישן ונתן הכסף בידו האם קיים המצוה?",
            "answer": "כתב בנתיבות שכיר פרק מ\"ב ס\"ז סק\"ח דלא יצא ידי חובה ולא מקיים המצוה דביומו תתן שכרו, וכן כתב בשו\"ת חוקות החיים סימן ס\"ג."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "37. אבא שהבטיח לבנו הסמוך על שולחנו תמורה עבור נקיון הבית האם עובר בבל תלין?",
            "answer": "לכאורה אצל אב ובנו לא שייך שכירות בשכר, אלא כדי לעודד אותו שיעזור מבטיח לו פרס בתמורה ודומה לתוספת חג במשכורת עובדים דלא שייך על זה בל תלין, דהוי מענק נוסף ולא תמורה על השכירות, מכל מקום נכון לתת לו התמורה מיד אחרי שגמר את העזרה. ואח\"כ ראיתי בשם הגר\"ח קנייבסקי דיש בזה משום ביומו תתן שכרו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "38. אין לבעה\"ב סכום מדויק לשלם לפועל כיצד יעשו?",
            "answer": "על בעה\"ב מוטל לפרוט את שטרות הכסף במקום אחר, ואם נגמרה המלאכה בלילה וכדומה, עדיף לתת לפועל את השטר הגדול וישאר חייב לבעה\"ב, אמנם אם זקוק בעה\"ב לעודף או שאינו נותן אמון בפועל שיחזיר לו את העודף כראוי – אינו מחויב לשלם בשטר הגדול, ולא יעבור על בל תלין – מנחת צבי סימן ב'. מסקנת הדברים סק\"ל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "39. בקש האומן מבעה\"ב סכום כסף לפני שמתחיל את מלאכתו כדי לקנות בו החומרים האם יש בזה משום בל תלין?",
            "answer": "אם האומן התכוון לקנות החומרים כשליח בעה\"ב ולא יוכל להשתמש בהם למטרות האחרות בלי רשות בעה\"ב, נחשב הדבר שהאומן עובד בחומרים של בעה\"ב והוי שכירות ויש בזה משום בל תלין, אמנם אם כוונת האומן להבטיח את שכרו או שבעה\"ב לא יחזור בו ועשה המלאכה מהחומרים שלו, הוי כמכר ואין בזה משום בל תלין, שם סל\"ו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "40. כשישנם חומרים שונים בעשית החפץ מה הדין כאשר הם שייכים גם לבעה\"ב וגם לאומן?",
            "answer": "כגון המזמין ארון אצל נגר והעצים שייכים לבעה\"ב, והדבק והמסמרים שייכים לנגר – הוי שכירות, וה\"ה בחייט שבעה\"ב נתן לו בד והחייט נותן חוטים וכפתורים משלו, וכן במזמין מזוזה תפילין וס\"ת והיריעות של בעה\"ב והקולמוס והדיו של הסופר – הוי שכירות, דהולכים אחר עיקר החומרים שמהם מורכב החפץ – שם סל\"ט."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "41. אין לבעה\"ב מעות רק כדי חיותו והפועל תובעו מה יעשה?",
            "answer": "כתב בספר חוסן יוסף להגר\"י ענגיל על האבנ\"מ אות קט\"ו דאם הפועל לא צריך המעות לחייו, דיש לו בלאו הכי פשיטא דאין צריך לתת לו, אמנם היכא שגם הפועל צריך למעות אלו כדי חייו עדיף שיתן לשכיר."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "42. האם הפועל עובר איסור לא תהיה לו כנושה כשיודע שאין לבעה\"ב לשלם לו את תובעו?",
            "answer": "בכסף קדושים חו\"מ סימן צ\"ז סעיף ו' כתב דאולי יש להיזהר בזה."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "43. האם על תשלום \"טיפ\" עוברים בבל תלין?",
            "answer": "כתוב במשפט שלמה דף פ\"ב דאין על זה בל תלין, דלא ניתן על עצם העבודה, אלא היחס ושביעות הרצון מהתנהגותו של המלצר ואינו כשכר עבודה, ונראה דגם על זה שייך שכירות, אם יש כאן חוב ממוני."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "44. למאן דסובר דמהני יאוש בחוב האם עובר בבל תלין כשהפועל התייאש?",
            "answer": "כתב בכסף קדושים סק\"א דלדברי החכם צבי סימן קמ\"ד דיאוש לא מהני בחוב, אפשר שיעבור על בל תלין אפילו נתייאש הפועל דהא היאוש לא מועיל, ואפילו לדעת המהרי\"ק שורש ג' דסובר דמהני יאוש בחוב יעבור על בל תעשוק דהרי אינו מתכוון לשלם ומדחה את הפועל עד שמתיאש."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "45. בעה\"ב שיודע שהפועל טועה וחושב שקיבל שכרו האם עובר בבל תלין כשלא תבעו משום זה?",
            "answer": "כתב בתוי\"ט ב\"מ פרק י' מ\"ה שאם חשב הפועל שהבעה\"ב כבר שילם לו ולכן לא תבעו, עובר על בל תלין אפילו אין הפועל תובעו אם לא משלם בזמנו."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "46. השוכר פועל לעבוד מלאכת איסור כגון בכלאים האם יש בזה בל תלין?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה דף מ\"ה דאין בזה בל תלין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "47. בעה\"ב מסופק אם שילם לפועל מה יעשה?",
            "answer": "כתב בערך ש\"י חו\"מ סימן של\"ז בשם החוו\"ד דכיון דביומו תתן שכרו הוה עשה, צריך שיקיים העשה ודאי, ובספק הוי לחומרא, אע\"פ שספק גזל אין צריך להחזיר דגזל ודאי אמר רחמנא של תגזול ודאי, וספק גזל מותר – כסף קדושים."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "48. גמר לעבוד רגע לפני השקיעה ולא הספיק בעה\"ב לשלם לו האם עובר בבל תלין?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה דף כ\"ה דאינו עובר בזה אלא אם כן היה לו לשלם ולא שילם, בשם אהבת חסד נתיה\"ח פ\"י אות ג'."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "49. נשבע בעה\"ב שישלם לפועל ביום שיגמור העבודה והפועל לא תבעו מה הדין?",
            "answer": "כתב בשו\"ע חו\"מ סימן ע\"ג ס\"ו דאינו עובר על השבועה אא\"כ תבעו, דאין השבועה מחייבת אותו לשלם מעצמו עד שיתבענו הפועל."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "50.באו עדים לפני בעה\"ב והעידו שהפועל אינו יודע שצריך לתבוע האם יעבור על בל תלין?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה דף פ\"ח דלכאורה עובר בזה, ומסביר דדין תביעה שדרשו חז\"ל בא לומר, דבגמר העבודה מחויב בעה\"ב לשלם, אא\"כ תהיה לנו הוכחה שהפועל מתרצה להמתין, וכל זמן שאין לנו גיול דעת שמתרצה, נשאר החיוב על בעה\"ב כדמעיקרא."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "51. האם בעלי מניות עוברים על בל תלין על עסקי החברה?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה דף ס\"ז דאפילו בעלי המניות שיש להם זכות הצבעה בעסקי החברה, אינם עוברים על בל תלין, דבודאי שאין דעת הפועלים שבעלי המניות ישלמו משכורתם, אלא סומכים על המנהל שהוא שלוחם."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "52. אחד היה ערב לשכר הפועלים האם בעה\"ב עובר על בל תלין?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה דף קכ\"ג דבעה\"ב אינו עובר בזה, ודינו כמו חנוני שעשה קנין."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "53. כשאין לבעה\"ב שקלים האם מחויב לשלם בדולרים?",
            "answer": "כתב במשפט שלמה דף ק\"ד דחייב לשלם בדולרים, דהוי כמעות מזומן."
          },
          {
            "hint": "",
            "question": "54. פועל שתבע שכרו ואין לבעה\"ב כסף ואין בדעתו לשלם גם כשיהיה לו כסף?",
            "answer": "כתב בפתחי חושן שכירות פ\"ט סק\"ד דיש להסתפק אם עובר על בל תעשוק בזה, וכתב במשפט שלמה דף כ\"א דלכאורה זה דומה לאחד שחושב כשיהיה שבת אחלל שבת, אף שיש כאן מחשבת רשע מ\"מ אינו עובר, וה\"ה הכא כשאין לו לשלם פטרתו התורה וממילא לא שייך שיתחייב, וודאי שאינו עובר."
          }
        ]
      }
    }
  }
}